Doomu O
- O
jàngoro O
bii O
yëngal O
na O
jamono O
. O

Ku O
mënoon O
a O
gëm O
lu O
ndawe O
nii O
dina O
noot O
àddina O
sépp O
? O

Muy O
politig O
, O
di O
koom O
- O
koom O
, O
aada O
ak O
cosaan O
, O
njàng O
mi O
walla O
ni O
yoon O
doxe O
, O
fànn O
bu O
ci O
nekk O
mu O
saytu O
la O
. O

Te O
, O
màndarga O
yii O
, O
fépp O
fu O
ñu O
daje O
, O
tumuraanke O
lañuy O
jur O
. O

Ma O
jàpp O
ni O
sabab O
yi O
bare O
nañ O
. O

Waaye O
, O
dinaa O
leen O
baaxe O
, O
ci O
sama O
xalaat O
mu O
gàtt O
, O
sabab O
yi O
ma O
foog O
ne O
, O
ñoo O
gën O
a O
tax O
Afrig B-LOC
des O
ginnaaw O
. O

Damay O
sànni O
ay O
kàddu O
yu O
néew O
ci O
waxtaan O
wi O
, O
jéem O
a O
joxe O
samay O
xalaat O
ci O
li O
nuy O
dund O
fii O
ci O
Itali B-LOC
. O

Omar B-PER
Bolondeŋ I-PER
Jóob I-PER
a O
ngi O
juddu O
ci O
10eelu B-DATE
fan I-DATE
ci I-DATE
weeru I-DATE
sàttumbar I-DATE
1946 I-DATE
ca O
Ñaame B-LOC
, O
péeyub O
réewum O
Niseer B-LOC
. O

Bim O
fa O
génnee O
, O
mu O
tàbbi O
ca O
daara O
ju O
mag O
joojee O
ñuy O
wax O
École B-ORG
normale I-ORG
supérieure I-ORG
de I-ORG
Saint I-ORG
- O
Cloud B-ORG
. O

Bokk O
na O
ci O
liy O
màndargaal O
dayo O
daara O
jooju O
, O
mooy O
ne O
ki O
jëkk O
a O
jiite O
réewum O
Senegaal B-LOC
, O
Lewópóol B-PER
Sedaar I-PER
Seŋoor I-PER
, O
ñu O
ràññee O
ko O
lool O
ci O
wàllum O
ladab O
ak O
mbind O
, O
bëggoon O
na O
fa O
dugg O
, O
waaye O
daa O
lajj O
. O

Am O
na O
sax O
ñuy O
wax O
ne O
, O
Seŋoor B-PER
da O
koo O
iñaane O
woon O
ndam O
loola O
, O
ragal O
ne O
dina O
ko O
may O
fitu O
wujje O
ak O
moom O
ci O
làngu O
politig O
gi O
, O
ñeel O
Senegaal B-LOC
. O

Kuy O
seetlu O
door O
a O
wax O
du O
juum O

Àllaaji B-PER
Omar I-PER
Taal I-PER
mi O
juddu O
ci O
atum B-DATE
1796 I-DATE
ca O
Fuuta B-LOC
, O
bokk O
na O
ci O
ñi O
siggil O
ba O
fàww O
nit O
ku O
ñuul O
ci O
lislaam O
. O

Nekkul O
woon O
rekk O
njiitul O
diine O
ak O
tariixa O
, O
wànte O
boroom O
xam O
- O
xam O
bu O
gëmoon O
der O
bu O
ñuul O
la O
, O
te O
fonk O
dénduw O
Afrig B-LOC
gépp O
. O

( O
Xaaj O
bu O
njëkku O
laaj O
- O
tontook O
Ndey B-PER
Koddu I-PER
Faal I-PER
, O
Paap B-PER
Aali I-PER
Jàllo I-PER
ak O
Daawuda B-PER
Géy I-PER
) O

Yàgg O
na O
leen O
a O
jàppe O
niy O
bokk O
- O
moomeelam O
. O

Kon O
nag O
, O
doomi O
Senegaal B-LOC
fonk O
nañu O
lool O
seeni O
làmmiñ O
, O
rawatina O
wolof O
bi O
nga O
xamante O
ne O
mooy O
lëkkale O
sunu O
waaso O
yépp O
. O

Cialtine O
jii O
la O
njiitu O
réew O
mi O
doon O
jébbal O
askan O
wi O
saxaar O
gi O
ñu O
duppe O
TER O
. O

Waaye O
, O
laata O
looluy O
am O
, O
ndajem O
- O
ndeyu O
- O
àtte O
mi O
, O
siiwaloon O
na O
ci O
suba O
si O
juróomi O
wutaakon O
yi O
war O
a O
joŋante O
ci O
wote O
njiitéefu O
réew O
mi O
nu O
dégmal O
: O
Màkki B-PER
Sàll I-PER
( O
njiitu O
réew O
mi O
) O
, O
Usmaan B-PER
Sonko I-PER
, O
Madike B-PER
Ñaŋ I-PER
, O
Isaa B-PER
Sàll I-PER
ak O
Idiriisa B-PER
Sekk I-PER
. O

Waaye O
, O
benn O
baat O
a O
fi O
lëmbe O
: O
wëlbati O
. O

Am O
sax O
ñu O
naan O
, O
ki O
tëgg O
làmbu O
dibéer B-DATE
bi O
ñu O
génn O
, O
te O
Bàlla B-PER
Gay I-PER
wëlbati O
Móodu B-PER
Lóo I-PER
jël O
ndam O
li O
, O
li O
mu O
ko O
dugge O
woon O
mooy O
juutal O
xelu O
nit O
ñi O
ba O
ñu O
fàtte O
solos O
bés O
bi O
. O

Nimbir O
yiy O
doxe O
diggante O
nguur O
geek O
kujje O
gi O
bi O
Màkki B-PER
Sáll I-PER
toogee O
ci O
jal O
bi O
ba O
tey O
jii O
, O
dalul O
xel O
dara O
. O

Nun O
ñépp O
a O
ànd O
ci O
demokaraasi O
, O
waaye O
ni O
ko O
peresidaŋ O
Sàll B-PER
gise O
— O
ku O
am O
doole O
danga O
koy O
wone O
, O
doo O
maye O
dara O
, O
doo O
yërëm O
kenn O
— O
mën O
naa O
jur O
ëllëg B-DATE
musiba O
ci O
réew O
mi O
. O

Su O
dee O
wote O
rekk O
, O
nag O
, O
kenn O
du O
ni O
guléet O
, O
miim O
réew O
yàgg O
naa O
tabb O
ay O
njiitam O
te O
deret O
du O
turu O
. O

Làmbu O
démb O
ak O
ju O
tey O
jeeka O
wuute O
! O

Seetal O
ma O
lii O
rekk O
: O
jàmbaari O
tool O
, O
jàmbaari O
géew O
… O
Mbër O
mu O
ci O
nekk O
teewal O
sab O
gox O
ginnaaw O
bi O
nga O
fa O
wonee O
sag O
njàmbaar O
. O

Dige O
géej O
, O
téere O
kilib O
bii O
Séex B-PER
Aliyu I-PER
Ndaw I-PER
di O
door O
a O
génne O
, O
OSAD B-ORG
mi O
Soxna B-PER
Aram I-PER
Faal I-PER
jiite O
moo O
ko O
móol O
ci O
atum B-DATE
2019 I-DATE
. O

Du O
guléet O
Séex B-PER
Ndaw I-PER
di O
bind O
kilib O
ci O
wolof O
, O
Dige O
géej O
mooy O
ñetteelam O
, O
ginnaaw O
Guy O
Njulli O
ak O
Bokk O
Afrig B-LOC
. O

Senegaal B-LOC
, O
jamono O
ji O
ñu O
tollu O
nii O
dafa O
mel O
ni O
nekk O
doomuréew O
mi O
rekk O
doyatul O
; O
fàww O
nga O
fésal O
wet O
gi O
nga O
féete O
, O
moo O
xam O
sa O
diine O
la O
walla O
sa O
tarixa O
mbaa O
pàrti O
pólitig O
bi O
nga O
faral O
ba O
ci O
sax O
mbootaay O
gi O
nga O
bokk O
léeg O
- O
léeg O
. O

Usmaan B-PER
Sonko I-PER
nëbbu O
ko O
kenn O
: O
mébétam O
mooy O
jot O
ci O
réewum O
Senegaal B-LOC
ci O
guddig B-DATE
dibéeru I-DATE
24 I-DATE
féwaryee I-DATE
2019 I-DATE
, O
wuutu O
Maki B-PER
Sàll I-PER
. O

Taskati O
xibaar O
yi O
ñoom O
, O
Ndaamal O
- O
Kajoor O
lañu O
koy O
dàkkentale O
. O

Idiriisa B-PER
Sekk I-PER
— O
mooy O
turam O
dëggëntaan O
— O
dib O
pólitiseŋ O
bu O
ñu O
ràññee O
ci O
Senegaal B-LOC
, O
Cees B-LOC
la O
fekk O
baax O
. O

Ci O
ginnaaw O
gi O
la O
doon O
njiitu O
Ndajem O
diiwaanu O
Cees B-LOC
ba O
nëgëni O
- O
sii O
. O

Altine B-DATE
6eelu I-DATE
fan I-DATE
ci O
weeru B-DATE
Me I-DATE
, O
atum B-DATE
2019 I-DATE
. O

Bi O
mu O
àggee O
, O
nag O
, O
tubaab O
yi O
dañu O
ko O
wuññi O
, O
gàcc O
ko O
, O
làññi O
di O
ko O
wone O
ci O
ja O
yi O
ak O
luuma O
yi O
, O
diggante O
Àngalteer B-LOC
ak O
Frãs B-LOC
. O

Xibaar O
baa O
ngi O
tukke O
woon O
ci O
jawriñ O
Abdulaay B-PER
Juuf I-PER
Saar I-PER
mi O
yor O
wàllu O
wér O
- O
gi O
- O
yaram O
ak O
ndimbalug O
mbootaay O
gi O
. O

Ñu O
ne O
déet O
- O
a O
- O
waay O
, O
ci O
talaata B-DATE
ji O
, O
3eelu B-DATE
fan I-DATE
ci I-DATE
weeru I-DATE
màrs I-DATE
, O
ñu O
gisaat O
beneen O
tubaab O
, O
ab O
farañse O
bu O
am O
80i O
at O
bu O
ame O
covid O
- O
19 O
bi O
: O
muy O
2 O
aji O
- O
tawat O
. O

Ca O
ëllëg B-DATE
sa I-DATE
, O
4eelu B-DATE
fan I-DATE
, O
jawriñ O
ji O
génnewaat O
beneen O
yëgle O
, O
di O
ci O
wax O
ne O
Institut B-ORG
Pasteur I-ORG
fekkaat O
na O
doomu O
- O
jàngoro O
ji O
ci O
dereti O
yeneen O
ñaari O
nit O
. O

Kenn O
ki O
dib O
jigéen O
ju O
am O
68i O
at O
, O
di O
soxnay O
aji O
- O
tawat O
bi O
am O
80i O
at O
. O

Moom O
, O
29eelu B-DATE
fan I-DATE
ci O
weeru B-DATE
feewaryee I-DATE
la O
fi O
ñëwoon O
, O
àndoon O
ak O
jëkkër O
ji O
. O

Keneen O
ki O
, O
moom O
, O
ab O
doxandéem O
bu O
jóge O
woon O
ca O
réewum O
Àngalteer B-LOC
la O
, O
33 O
at O
la O
am O
te O
mu O
ngi O
ganesi O
woon O
Senegaal B-LOC
ci O
24eelu B-DATE
fan I-DATE
ci I-DATE
weeru I-DATE
feewaryee I-DATE
. O

Boobaak O
léegi O
, O
nag O
, O
way O
- O
tawat O
yi O
dañuy O
gën O
di O
yokku O
. O

Mamadu B-PER
Jàllo I-PER
: O
Ndax O
CFA O
bi O
baax O
na O
ci O
njaay O
meek O
njënd O
mi O
, O
rawati O
- O
na O
bitim O
- O
réew O
? O

Fan O
yii O
weesu O
, O
Marie B-PER
Maurisse I-PER
, O
ab O
taskatu O
xibaar O
bu O
fekk O
baax O
Siwis B-LOC
, O
bind O
na O
bataaxal O
bu O
jar O
a O
bàyyi O
xel O
. O

George B-PER
Floyd I-PER
, O
jamono O
jii O
, O
mooy O
néew O
bi O
gën O
a O
siiw O
ci O
àddina O
sépp O
. O

Mbas O
mi O
jaaxal O
na O
ñépp O
, O
yëngal O
àddina O
sépp O
. O

Njiiti O
réew O
yépp O
a O
jaaxle O
fi O
mu O
ne O
nii O
, O
limu O
néew O
yaa O
ngiy O
yokku O
bés O
bu O
ne O
, O
nguur O
gi O
xamatul O
nu O
muy O
def O
ak O
way O
- O
wopp O
yi O
ndax O
ni O
Covid O
- O
19 O
biy O
lawe O
. O

Ñaari O
weer O
a O
ngi O
réew O
miy O
jànkonteek O
feebar O
bi O
. O

Kon O
, O
jaadu O
na O
nu O
laaj O
lii O
: O
bés O
bu O
mbas O
mi O
xéyee O
ne O
mes O
, O
naka O
la O
Senegaal B-LOC
di O
mel O
? O

Doomu O
- O
jàngoro O
bii O
yëngal O
na O
jamono O
. O

Bi O
Emmanuel B-PER
Macron I-PER
ak O
Alassane B-PER
Ouattara I-PER
defee O
seen O
yégle O
bi O
ba O
léegi O
, O
ku O
nekk O
a O
ngi O
àddu O
ci O
mbir O
mi O
. O

Loolu O
lay O
leeral O
ci O
kàddu O
yii O
Paap B-PER
Aali I-PER
Jàllo I-PER
bu O
DEFU B-ORG
WAXU I-ORG
tekki O
ci O
wolof O
. O

Bañkat O
dëgg O
la O
woon O
, O
ñeme O
woon O
xeex O
. O

Ndaxte O
, O
Seŋoor B-PER
nguurug O
Farãs B-LOC
la O
fi O
toogaloon O
te O
, O
ci O
wàllu O
xalaat O
ak O
politig O
, O
yoonu O
kapitaalist O
yi O
la O
Farãs B-LOC
ak O
ñi O
far O
ak O
moom O
toppoon O
. O

( O
kóminism O
- O
sosiyalism O
) O
ak O
réewum O
Amerig B-LOC
( O
kapitaalism O
– O
liberaalism O
) O
. O

Àddina O
si O
xar O
ñaar O
: O
ñii O
far O
ak O
U B-LOC
. I-LOC
R I-LOC
. I-LOC
S I-LOC
. I-LOC
S I-LOC
. O

Du O
dox O
di O
réccu O
ak O
di O
miim O

Baayam O
boroom O
xam O
- O
xam O
la O
woon O
bu O
jànge O
Daaray O
Pir B-LOC
, O
doon O
daara O
ji O
gënoon O
a O
kowe O
ci O
jamono O
jooju O
. O

Ci O
lan O
fasante O
woon O
kóllëre O
ñoom O
ñaar O
. O

Kenn O
werantewu O
ko O
. O

Mu O
am O
, O
nag O
, O
ñu O
jàpp O
ne O
danoo O
waroon O
a O
bàyyi O
wiris O
bi O
mu O
law O
, O
dal O
ñu O
bari O
ci O
askan O
wi O
ndax O
ñu O
mën O
a O
am O
kiiraayu O
- O
mbooloo O
. O

Waaye O
, O
wiris O
boo O
xam O
ne O
mën O
na O
laa O
wàll O
benn O
, O
ñaar O
, O
ñett O
ba O
fukki O
yoon O
sax O
, O
sun O
ko O
bàyyi O
woon O
mu O
law O
musiba O
mu O
réy O
la O
nu O
naroona O
jural O
. O

Ndege O
, O
lim O
bi O
ful O
na O
5i O
yoon O
bi O
mbas O
mi O
dooree O
ba O
léegi O
. O

190i O
way O
- O
tawat O
lan O
amoon O
ca O
ndoorteel O
la O
, O
tey O
nu O
ngi O
ci O
1115i O
way O
- O
tawat O
. O

Doktoor O
Séydu B-PER
Jàllo I-PER
ab O
Farmasiyeŋ O
la O
, O
dib O
biyólósis O
ak O
ancien O
interne O
des O
hopitaux O
. O

Xam O
- O
xamam O
màcc O
na O
tamit O
ci O
wàllu O
kiiraayu O
biir O
yaram O
ak O
ség O
. O

Tey O
, O
day O
waxtaan O
ak O
nun O
ci O
mbasum O
Covid O
- O
19 O
mi O
lëmbe O
àddina O
si O
. O

Coow O
laa O
ngi O
ne O
kurr O
! O

Kon O
, O
bu O
dee O
nguur O
gi O
jaamu O
soxlay O
askan O
wi O
kesee O
ko O
tax O
a O
jóg O
, O
war O
na O
fullaal O
làmmiñi O
réew O
mi O
, O
dooleel O
leen O
te O
boole O
leen O
ci O
njàng O
mi O
. O

Waaye O
… O
ndeysaan O
, O
ak O
doxalin O
wi O
nu O
fi O
seetlu O
de O
, O
ku O
yaakaaroon O
bu O
yeboo O
yàqi O
… O

Xanaa O
fésal O
fit O
ak O
ngóora O
, O
jom O
ak O
ngor O
, O
ak O
lépp O
luy O
màndargaal O
waxambaane O
bu O
làmboo O
jikko O
yi O
ñu O
fi O
lim O
. O

Rax O
- O
ci O
- O
dolli O
, O
làmb O
xew O
- O
xew O
bu O
mag O
la O
woon O
, O
di O
tax O
nit O
ñiy O
booloo O
, O
di O
rafetal O
diggante O
mbokk O
yeek O
àndandoo O
yi O
. O

Kon O
mën O
nañoo O
wax O
ne O
yàgg O
na O
yoon O
. O

xam O
- O
xamam O
màcc O
na O
tamit O
ci O
wàllu O
kiiraayu O
biir O
yaram O
ak O
ség O
. O

Tey O
, O
day O
waxtaan O
ak O
nun O
ci O
mbasum O
Covid O
- O
19 O
mi O
lëmbe O
àddina O
si O
. O

Ci O
ñaareelu O
xaaj O
bii O
, O
day O
biral O
njàngatam O
ci O
mbas O
mi O
ñeel O
Senegaal B-LOC
, O
niwaakin O
bi O
ak O
coowal O
ñakk O
li O
. O

Waaye O
li O
ci O
gën O
a O
tiis O
, O
tey O
tiitalaate O
ba O
noppi O
ruslu O
mooy O
ñaawtéefi O
ñi O
ñuy O
tudde O
boroomi O
xam O
- O
xam O
. O

Bu O
teyee O
ñu O
ni O
ay O
doxandéem O
a O
koy O
jàppale O
, O
di O
ko O
may O
xaalis O
bu O
dul O
jeex O
bu O
mu O
làq O
bitim O
- O
réew O
, O
bu O
ëllëg B-DATE
saa O
ñu O
ni O
salafist O
la O
, O
faalewul O
sunu O
tariixa O
yi O
; O
Mustafaa B-PER
Siise I-PER
Lóo I-PER
sax O
dem O
na O
ba O
ni O
mook O
way O
- O
fippu O
Kaasamaas B-LOC
yee O
bokk O
gis O
- O
gis O
. O

Isaa B-PER
Sàll I-PER
, O
ab O
wutaakon O
la O
ci O
wote O
palug O
njiitu O
réew O
mi O
ñu O
dégmal O
, O
bésub O
24eelu B-DATE
féewaryee I-DATE
. O

Dëkkoo O
- O
dëkk O
wër O
nañu O
ko O
, O
ñoom O
ñaar O
, O
di O
sàkku O
baatu O
askan O
wi O
ngir O
góor O
gi O
Wàdd B-PER
toog O
ci O
jal O
bi O
. O

Laata O
ñu O
doon O
noppee O
laaj O
Kii O
ku O
mu O
? O

Jamono O
jooju O
la O
biddéewam O
feq O
, O
foo O
dem O
ci O
réew O
mi O
walla O
sax O
bitim O
- O
réew O
dégg O
turam O
. O

Maanaam O
, O
li O
yitteel O
Lu B-ORG
defu I-ORG
waxu I-ORG
moo O
di O
xamal O
leen O
ñan O
ñooy O
dëgg O
- O
dëgg O
ñooñiy O
wër O
réew O
miy O
soow O
, O
te O
miir O
bu O
seeni O
ndaw O
gis O
taf O
fay O
nataal O
yu O
leen O
di O
màndargaal O
. O

Li O
nu O
ko O
dugge O
, O
nag O
, O
du O
lenn O
lu O
- O
dul O
jox O
askan O
wiy O
tegtal O
ngir O
mu O
tànn O
ki O
mu O
yaakaar O
ne O
moo O
gën O
ci O
Senegaal B-LOC
. O

Fàllu B-PER
Siise I-PER
kàggu O
la O
woon O
gu O
ëmb O
lu O
bari O
ñeel O
baati O
wolof O
ak O
mbaatiitu O
wolof O
. O

Moom O
kay O
, O
safaan O
bi O
la O
koy O
jural O
. O

Ndaxte O
, O
boo O
seetloo O
, O
bi O
Senegaal B-LOC
moomee O
boppam O
ci O
atum B-DATE
1960 I-DATE
ba O
nëgëni O
- O
sii O
, O
li O
ñuy O
wax O
ci O
tubaab O
sunu O
balance O
commerciale O
” O
dafa O
deme O
boor O
. O

Te O
, O
am O
réew O
, O
bu O
dee O
li O
muy O
jënd O
bitim O
- O
réew O
moo O
ëpp O
li O
mu O
fay O
jaay O
, O
day O
ame O
ay O
bor O
yu O
dul O
jeex O
. O

Loolu O
moo O
nu O
sonal O
. O

Booba O
ba O
léegi O
, O
bor O
a O
ngi O
ci O
sunu O
baat O
. O

Danoo O
leb O
a O
leb O
ba O
mënatunoo O
fey O
. O

Seŋoor B-PER
ba O
Maki B-PER
, O
jaare O
ko O
ci O
Abdu B-PER
Juuf I-PER
ak O
Ablaay B-PER
Wàdd I-PER
, O
ku O
dàq O
a O
leb O
sa O
moroom O
nga O
ne O
kii O
. O

Wànte O
Maki B-PER
Sàll I-PER
, O
sunu O
njiitu O
réew O
mi O
fi O
ne O
, O
moo O
ci O
raw O
. O

CFA O
bi O
mooy O
laago O
bi O
, O
kon O
, O
féeg O
noo O
ngi O
koy O
jëfandikoo O
, O
dunu O
mës O
a O
jóg O
ci O
leb O
. O

Dëgg O
la O
, O
réew O
yépp O
ay O
leb O
, O
ba O
ci O
réew O
yi O
ëpp O
doole O
ci O
àddina O
si O
. O

Waaye O
, O
benn O
, O
kenn O
tënku O
leen O
ba O
duñu O
mën O
a O
jaay O
bitim O
- O
réew O
; O
ñaar O
, O
seen O
woyofaayu O
xaalis O
may O
na O
leen O
ñu O
doxale O
noonu O
seen O
i O
naal O
. O

Nun O
nag O
, O
CFA O
bi O
mooy O
sunu O
gàllankoor O
. O

Xaalis O
bi O
dafa O
am O
doole O
ba O
tax O
na O
say O
njaay O
du O
jar O
. O

Teewul O
bitig O
boo O
dugg O
Senegaal B-LOC
mu O
ngay O
jaay O
sigaret O
; O
li O
am O
ba O
am O
moo O
di O
ne O
nguur O
gee O
ko O
daganal O
, O
di O
ci O
jël O
moyaal O
. O

Mën O
nan O
koo O
metitlu O
waaye O
warunoo O
bett O
ndax O
Afrig B-LOC
yàgg O
naa O
doon O
Mbëbësu O
” O
Ërob B-LOC
. O

Kolobaan B-LOC
gii O
, O
boo O
fa O
doxantoo O
, O
dinga O
fa O
fekk O
ay O
jali O
jali O
fëgg O
- O
jaay O
, O
maanaam O
ay O
yëre O
yuñ O
sol O
Ërob B-LOC
ba O
sànni O
leen O
ci O
mbalit O
mi O
. O

Yàggul O
dara O
, O
daaw O
- O
jéeg O
rekk O
, O
lanu O
dégg O
ni O
esãs O
ak O
gasuwaal O
bi O
ñuy O
jaay O
fii O
ci O
Senegaal B-LOC
ak O
ci O
yeneeni O
réewu O
Afrig B-LOC
, O
kenn O
sañu O
leen O
a O
jaay O
Fràs B-LOC
walla O
Almaañ B-LOC
ak O
ñoom O
seen O
. O

Lu O
ko O
waral O
? O

Xanaa O
seen O
mbon O
ci O
wér O
- O
gi O
- O
yaramu O
doom O
- O
aadama O
. O

Bees O
sukkandikoo O
ci O
yéenekaayu O
Amerig B-LOC
bi O
, O
” O
New B-ORG
York I-ORG
Times I-ORG
” O
, O
lépp O
a O
ngi O
door O
ci O
bésub O
altine B-DATE
, O
25eelu B-DATE
fan I-DATE
ci O
weeru B-DATE
Me I-DATE
. O

Nee O
ñu O
, O
waa O
jooju O
, O
George B-PER
Floyd I-PER
la O
tuddoon O
. O

Moom O
, O
George B-PER
Floyd I-PER
, O
wattuwaafoonu O
kaaraange O
la O
woon O
ci O
benn O
feccukaayu O
guddi O
. O

Waaye O
, O
dafa O
ñàkkoon O
liggéeyam O
ci O
sababu O
mbas O
mi O
lëmbe O
àddina O
. O

Ñu O
ci O
bare O
jàpp O
nañu O
ne O
, O
bu O
nu O
génnee O
ci O
fiir O
gii O
nu O
koronaawiris O
bi O
fiir O
, O
warees O
na O
xoolaat O
tëralinu O
koom O
- O
koomu O
àddina O
sépp O
, O
waññi O
puukare O
bi O
te O
jox O
gëddam O
lépp O
lu O
ñeel O
wér O
- O
gi O
- O
yaramu O
doomu O
- O
aadama O
. O

Warees O
na O
yit O
jiital O
lépp O
lu O
jëm O
ci O
dund O
gi O
dëgg O
- O
dëgg O
: O
mbey O
mi O
, O
càmm O
gi O
, O
lekk O
geek O
naan O
gi O
… O
Njàng O
meek O
gëstu O
bi O
tamit O
, O
wareesu O
leen O
a O
fàtte O
. O

Ku O
nekk O
naan O
kañ O
lay O
jeex O
, O
rawati O
- O
na O
sunuy O
doom O
. O

Jàmm O
ak O
salaam O
ñeel O
na O
la O
. O

Deesul O
a O
nàttable O
ne O
, O
diirub O
400i O
at O
yi O
tubaab O
yi O
moomoon O
Afrig B-LOC
cib O
jay O
doole O
ak O
i O
nax O
, O
am O
nay O
njeexital O
yu O
bir O
ci O
nekkinu O
Afrig B-LOC
ba O
sunu O
- O
jonni O
- O
Yàlla O
- O
tey O
jii O
. O

Su O
ma O
nexee O
joxe O
misaal O
ci O
Farãs B-LOC
, O
Àngalteer B-LOC
walla O
sax O
Etaasini B-LOC
. O

Maanaam O
, O
sunuy O
rongooñ O
ak O
dereti O
maam O
lañ O
siime O
seen O
cere O
. O

Ndeysaan O
, O
sunu O
maam O
yi O
sonnoon O
nañ O
lool O
, O
doonte O
sax O
, O
amoon O
na O
ciy O
workat O
. O

Damay O
taxaw O
, O
léeg O
- O
léeg O
, O
seetlu O
, O
ngir O
def O
ay O
jàngat O
ci O
ñaari O
doxalin O
yu O
wute O
yooyu O
lool O
, O
seet O
tamit O
lan O
a O
ko O
waral O
, O
fan O
la O
lalu O
. O

Ab O
seetlukat O
du O
sànku O
moom O

Boroom O
xam O
- O
xami O
Misra B-LOC
xawoon O
nanu O
koo O
xeeb O
ngir O
wirgo O
deram O
, O
wànte O
bim O
jëflaanteek O
ñoom O
ba O
noppi O
, O
ñoom O
ñépp O
a O
luum O
. O

Liggéey O
ngir O
Yàlla O
: O
Ñiy O
liggéey O
ci O
kurélug O
Force O
Covid O
giy O
saytu O
ak O
a O
doxal O
xeexub O
mbas O
mi O
nee O
nañu O
laajuñ O
peyoor O

SUDAŋ B-LOC
: O
Nguur O
gi O
jël O
na O
dogal O
buy O
méngale O
xarafal O
jigéen O
ak O
rey O
nit O
. O

Liñ O
ci O
jublu O
woon O
, O
ci O
seen O
i O
wax O
, O
mooy O
xamal O
leen O
ne O
, O
ci O
réewi O
Ërob B-LOC
yeek O
Amerig B-LOC
yi O
, O
am O
na O
ciy O
mbooloo O
yu O
laxasaayoo O
lëndëm O
, O
di O
lal O
ay O
pexe O
ngir O
wàññi O
limu O
nit O
ñi O
ci O
àddina O
si O
, O
te O
fas O
ko O
yéene O
tàmbalee O
Afrig B-LOC
ak O
nit O
ñu O
ñuul O
ñi O
. O

Bu O
loolu O
weesoo O
, O
lees O
ci O
war O
a O
jànge O
mooy O
ne O
: O
démb O
, O
ñi O
daan O
tëgg O
làmb O
jeek O
ñi O
daan O
bëre O
— O
beykat O
yi O
— O
duggewuñu O
ko O
woon O
wut O
alal O
walla O
màkkaan O
. O

Bu O
nu O
delloo O
cosaan O
daal O
, O
góor O
balay O
sëgg O
bëre O
, O
fàww O
mu O
doon O
ab O
ndàndi O
, O
ñu O
weg O
ko O
fa O
mu O
bawoo O
. O

Wax O
dëgg O
, O
royukaay O
noonu O
lay O
mel O
, O
dangay O
siggil O
saw O
tund O
, O
siggil O
saw O
askan O
, O
waaye O
yit O
dangay O
nekk O
sagal O
say O
way O
- O
jur O
ak O
sa O
njaboot O
. O

Waaye O
teewul O
Dige O
géej O
mel O
ni O
lu O
bees O
ndax O
nekkinu O
doomi O
- O
Afrig B-LOC
yaa O
ngiy O
wéy O
di O
tar O
te O
su O
dee O
tukkib O
nëbbu O
rekk O
mel O
na O
ni O
tey O
la O
Waalo O
gën O
a O
aay O
. O

Ruwàndaa B-LOC
bokk O
na O
tey O
ci O
réew O
yi O
ñu O
gën O
a O
naw O
ci O
Afrig B-LOC
waaye O
du O
tax O
kenn O
fàtte O
la O
fa O
xewoon O
ci O
atum B-DATE
1994 I-DATE
. O

Kon O
mbirum O
waaso O
ak O
xeet O
du O
lu O
ñuy O
kafe O
. O

Ñaari O
at O
yi O
jiitu O
woon O
loolu O
, O
nag O
, O
ay O
yëngu O
- O
yëngu O
yu O
metti O
amoon O
nañu O
Senegaal B-LOC
. O

Niñ O
koy O
waxe O
rekk O
: O
ginnaaw O
ay O
, O
jàmm O
. O

Ñaareel O
bi O
moo O
di O
ne O
seen O
xam O
- O
xam O
du O
wasaaroo O
ndax O
day O
saf O
baatin O
ba O
tax O
ñu O
néew O
a O
ciy O
jot O
jaare O
ko O
ci O
ag O
tarbiya O
. O

Kan O
lañu O
doon O
àtte O
? O

Yenn O
saa O
yi O
sax O
ñii O
làmbatu O
ko O
, O
ñee O
siif O
ko O
, O
ñeneen O
ñi O
di O
ko O
jam O
ak O
seen O
parasol O
ak O
yu O
ni O
mel O
. O

Li O
ko O
dale O
altine B-DATE
, O
2eelu B-DATE
fan I-DATE
ci I-DATE
weeru I-DATE
màrs I-DATE
ba O
tey O
jii O
, O
bés O
bu O
nekk O
ñu O
jot O
cib O
yégle O
bu O
bawoo O
ci O
njawriñu O
wér O
- O
gi O
- O
yaram O
geek O
ndimbalug O
mbootaay O
gi O
ñeel O
Covid O
- O
19 O
biy O
doxantu O
ci O
biir O
réew O
mi O
. O

Taskatu O
xibaar O
la O
woon O
( O
liggéey O
na O
ci O
La B-ORG
Marseillaise I-ORG
ak O
Le B-ORG
Sport I-ORG
) O
, O
nekkoon O
ndawal O
futbalkat O
, O
manatsëeru O
tàggat O
- O
yaram O
ak O
njiitu O
këlëbu O
futbal O
Olympique B-ORG
de I-ORG
Marseille I-ORG
dale O
ko O
2005 B-DATE
ba I-DATE
2009 I-DATE
. O

Li O
nga O
wax O
dox O
na O
waar O
, O
di O
! O

Ci O
gàttal O
, O
nun O
nooy O
seeni O
nooy O
- O
neex O
, O
seen O
yoon O
newul O
ci O
sunu O
wér O
- O
gi O
- O
yaram O
. O

Ñu O
teg O
ci O
ne O
dafa O
màndi O
, O
mel O
ni O
ku O
àndul O
ak O
xelam O
. O

Nes O
- O
tuut O
, O
2i O
takk O
- O
der O
agsi O
ca O
béreb O
ba O
, O
Thomas B-PER
Lane I-PER
ak O
J B-PER
. I-PER
Alexander I-PER
Kueng I-PER
; O
ñu O
daldi O
taxaw O
ci O
kanamu O
oto O
bi O
George B-PER
Floyd I-PER
nekkoon O
. O

Thomas B-PER
Lane I-PER
daldi O
génne O
fetelam O
ci O
saa O
si O
te O
kenn O
xamul O
lu O
tax O
mu O
def O
ko O
. O

Ci O
la O
sante O
George B-PER
Floyd I-PER
mu O
teg O
i O
loxoom O
ci O
wolaŋ O
bi O
. O

Noonu O
, O
ci O
diirub O
2i O
simili O
, O
Lane B-PER
roofaat O
na O
fetelam O
ba O
génne O
Floyd B-PER
ci O
oto O
bi O
, O
takkal O
koy O
manot O
. O

Ba O
tey O
, O
George B-PER
Floyd I-PER
fippuwul O
, O
xataraayuwul O
: O
luñ O
ko O
defloo O
, O
mu O
def O
ko O
. O

Ginnaaw O
gi O
la O
ko O
takk O
- O
der O
yi O
dëje O
ci O
suuf O
, O
beneen O
oto O
pólis O
fekksi O
leen O
fa O
. O

Wax O
dëgg O
, O
Covid O
- O
19 O
bi O
musiba O
la O
, O
waaye O
booy O
seet O
ku O
mën O
a O
yar O
mag O
la O
. O

Senegaal B-LOC
war O
naa O
soppi O
doxalinam O
su O
bëggee O
bokk O
ci O
réew O
yiy O
raw O
ëllëg B-DATE
. O

Sunu O
réew O
mii O
, O
am O
nay O
boroom O
xam O
- O
xam O
yu O
ràññeeku O
, O
ba O
tax O
nu O
xalaat O
ni O
menn O
réew O
ci O
àddina O
waru O
koo O
gën O
demin O
. O

Lu O
tol O
ni O
lekool O
di O
tëj O
ci O
diggu O
at O
mi O
, O
du O
muur O
mburaake O
la O
. O

Waaye O
diir O
bu O
gàtt O
moo O
ci O
tegu O
, O
ñu O
tàmbalee O
laaj O
seen O
i O
way O
- O
jur O
kañ O
lañuy O
dellu O
lekool O
. O

Li O
am O
moo O
di O
ne O
dañoo O
dem O
ba O
namm O
seen O
i O
xarit O
, O
bëgg O
a O
fo O
ak O
ñoom O
mbaa O
xéy O
rekk O
gàddu O
seen O
saak O
, O
sàkkuji O
xam O
- O
xam O
, O
jàng O
lu O
bees O
. O

Rax O
- O
ci O
- O
dolli O
, O
tey O
, O
fi O
mbas O
mi O
tollu O
, O
kenn O
xamul O
ndax O
lekool O
dina O
ubbiwaat O
ren O
am O
déet O
. O

Dara O
waralu O
ko O
nag O
, O
lu O
- O
dul O
ne O
ñu O
bare O
dañ O
réere O
lenn O
mbir O
: O
ECO O
bi O
CEDEAO B-ORG
di O
togg O
li O
ko O
dale O
atum B-DATE
2000 I-DATE
ba O
tey O
, O
bokkul O
ak O
ECO O
bi O
UEMOA B-ORG
bëgg O
amal O
. O

Kon O
, O
ñoo O
ngi O
jaawale O
ñaari O
weccit O
yu O
bokkul O
doonte O
réewi O
UEMOA B-ORG
yi O
bokk O
nañ O
ci O
CEDEAO B-ORG
ak O
naalub O
ECO O
bim O
sumboon O
. O

Ma O
bëggoon O
cee O
indiy O
leeral O
yu O
am O
solo O
ndeem O
bëgg O
nanoo O
sàmm O
naalub O
bennale O
wecciti O
réewi O
CEDEAO B-ORG
yi O
, O
te O
muy O
ECO O
bu O
wér O
bi O
. O

Li O
ma O
ci O
namm O
mooy O
gindi O
ci O
askan O
wi O
ngir O
mu O
bañ O
a O
jaawale O
ECO O
bI O
CEDEAO B-ORG
sumb O
( O
te O
mooy O
bu O
baax O
bi O
) O
ak O
ECO O
bi O
Alassane B-PER
Ouattara I-PER
yégle O
keroog O
moom O
ak O
Macron B-PER
te O
mu O
ñeel O
réewi O
UEMOA B-ORG
yi O
rekk O
( O
te O
muy O
biral O
ba O
tey O
nootaange O
) O
. O

Ginnaaw O
loolu O
, O
xamal O
ni O
kat O
, O
sa O
mbokku O
cosaan O
mi O
nga O
bokkal O
maam O
, O
di O
sa O
mbokku O
aada O
, O
moo O
namm O
a O
waxtaan O
ak O
yow O
tey O
. O

Bataaxal O
bii O
ngay O
jàngsi O
, O
mi O
ngi O
bawoo O
cib O
maxejj O
bu O
bëgg O
réewam O
, O
mu O
jaral O
ko O
lu O
ne O
, O
fu O
ne O
, O
te O
xaaru O
ci O
kenn O
walla O
lenn O
, O
muy O
xaalis O
walla O
ndombog O
- O
tànk O
. O

Duggewuma O
ko O
wanewu O
. O

Tamit O
, O
rambaaj O
walla O
naaféq O
taxumaa O
jóg O
. O

Kon O
, O
jàppal O
ni O
bataaxal O
bii O
, O
jàmm O
rekk O
la O
wund O
, O
ñeel O
nekkinu O
Mali B-LOC
gi O
nu O
bokk O
ak O
i O
doomam O
, O
te O
nga O
boole O
leen O
jiite O
. O

Dañ O
leen O
daan O
liggéeyloo O
niy O
mbaam O
ci O
tool O
yi O
. O

Nit O
ku O
ñuul O
amul O
woon O
benn O
sañ O
- O
sañ O
ci O
boppam O
. O

Tubaab O
bi O
dafa O
jàppoon O
ni O
, O
Yàlla O
moom O
la O
bindal O
nit O
ku O
ñuul O
ngir O
mu O
doon O
jaamam O
. O

Jigéen O
ñi O
, O
ñoom O
, O
dañ O
leen O
daan O
siif O
saa O
su O
nekk O
, O
di O
leen O
tëdde O
. O

Te O
, O
sax O
, O
àggoon O
nañ O
ci O
yoonal O
seen O
caay O
- O
caay O
googu O
. O

Naka O
la O
mbir O
mi O
deme O
? O

Ňaari O
melokaan O
, O
ňaari O
jikko O
yu O
wute O
lool O
ci O
ay O
doomi O
- O
adama O
yu O
bokk O
fi O
ňu O
jóge O
. O

Loolu O
la O
Omar B-PER
Bolondeŋ I-PER
Jóob I-PER
ak O
i O
àndandoom O
doon O
xeex O
. O

Ndax O
kat O
, O
Seŋoor B-PER
dafa O
jébbalu O
woon O
ci O
Farãs B-LOC
ba O
nga O
xam O
ne O
, O
buñ O
tisóoliwaan O
Pari B-LOC
, O
mu O
ne O
yaaram O
- O
kàlla O
. O

Am O
jamono O
, O
Seŋoor B-PER
sumboon O
fi O
liggéey O
bu O
mag O
ñeel O
mbeddi O
ndakaaru O
yi O
, O
santaane O
ñu O
set O
- O
setal O
gox O
- O
goxaat O
yi O
ngir O
laabal O
leen O
. O

Te O
, O
nag O
, O
duggewu O
ko O
woon O
lenn O
lu O
dul O
teeru O
Pompidou B-PER
mi O
jiite O
woon O
Farãs B-LOC
, O
ngir O
bégal O
ko O
. O

Dof O
mooy O
ku O
jiitalul O
xelam O
” O

Muhamadu B-PER
Xaali I-PER
natt O
ko O
ci O
bépp O
anam O
, O
def O
ko O
Xalifa O
ci O
ndigalu O
Seex B-PER
Ahmad I-PER
Tiijaani I-PER
. O

Seneraal O
Farãsuwaa B-PER
Njaay I-PER
a O
xaatim O
yégle O
biy O
wax O
ne O
ñiy O
liggéey O
ci O
kurélug O
Force O
- O
Covid O
giy O
saytu O
ak O
a O
doxal O
xeexub O
mbas O
mi O
, O
feddaliwaat O
nañ O
seen O
yéene O
ci O
liggéey O
ngir O
Yàlla O
ci O
jamonoy O
mbas O
mi O
. O

Coow O
looloo O
sababoon O
sax O
geddug O
Abiib B-PER
Sy I-PER
mi O
fa O
teewaloon O
kujje O
gi O
. O

Man O
, O
Séydu B-PER
Jàllo I-PER
laa O
tudd O
. O

Nekkoon O
naa O
tamit O
interne O
des O
hôpitaux O
te O
am O
naa O
lijaasa O
Master O
ci O
immunologie O
et O
infections O
, O
maanaam O
xam O
- O
xamu O
kiiraayu O
biir O
yaram O
ak O
ség O
. O

Nee O
ñu O
, O
gëstukat O
yooyu O
kat O
, O
dañoo O
jàpp O
ne O
li O
àddina O
si O
am O
ciy O
nit O
dafa O
ëpp O
. O

Bu O
yàggee O
, O
dootuñu O
xaj O
ci O
kow O
suuf O
, O
dund O
bi O
dootul O
doy O
te O
kon O
xiif O
dina O
rey O
ñu O
bare O
. O

Ci O
gàttal O
, O
dara O
dootul O
doy O
. O

Waaye O
ku O
ci O
toog O
, O
daldi O
fàtte O
la O
nga O
dige O
woon O
, O
fàtte O
askan O
wi O
. O

Bu O
weesoo O
coppati O
as O
tuut O
ci O
nafag O
réew O
mi O
ngir O
jagleel O
ko O
pulaar O
, O
joolaa O
, O
séeréer O
, O
wolof O
ak O
ñoom O
seen O
, O
nguur O
gi O
tus O
la O
leen O
defalul O
. O

Waaw O
, O
ginnaaw O
bees O
nattee O
xaalis O
bi O
réew O
mi O
soxla O
ci O
at O
mi O
, O
téeméer O
boo O
ci O
jël O
, O
dërëm O
lees O
ci O
jagleel O
làmmiñi O
réew O
mi O
. O

Ndeysaan O
, O
xalam O
demoon O
na O
bay O
neex O
, O
buum O
ga O
saay O
. O

Léegi O
nag O
, O
nan O
xuus O
tuuti O
ci O
biir O
gaal O
gi O
walla O
boog O
ci O
biir O
téere O
bi O
… O

Séydu B-PER
Jàllo I-PER
: O
Waaw O
. O

Wiris O
bi O
amul O
ay O
tànk O
, O
nit O
ñee O
koy O
tasaare O
. O

Moo O
tax O
, O
dogal O
yeek O
matuwaay O
yi O
baax O
, O
rawatina O
liñ O
tere O
mbooloo O
yi O
. O

Te O
kenn O
ñaanu O
ko O
Yàlla O
. O

Nanuy O
fàttaliku O
ne O
noo O
bokk O
ndey O
bokk O
baay O
tey O
moytu O
lépp O
lu O
nuy O
féewale O
. O

Du O
xam O
ngeen O
ni O
ay O
du O
yem O
ci O
boppu O
boroom O
? O

Kon O
, O
gornmaa O
bi O
muy O
xeex O
tey O
, O
liggéeyal O
na O
koy O
at O
yu O
mu O
ne O
patt O
, O
tëj O
gémmiñam O
. O

Isaa B-PER
Sàll I-PER
moo O
jiite O
pàrti O
bi O
ñu O
duppe O
PUR B-ORG
. O

Ndaxte O
, O
moo O
nekkoon O
mbetteel O
ci O
wote O
ndawi O
Péncum O
réew O
mi O
yiñ O
fi O
amaloon O
ñaari O
at O
ci O
ginnaaw O
, O
doonoon O
ñeenteelu O
pàrti O
bi O
ëppoon O
i O
baat O
ci O
Senegaal B-LOC
. O

Rax O
- O
ci O
- O
dolli O
, O
moo O
toppoon O
ci O
Ablaay B-PER
Wàdd I-PER
ci O
kilifteefu O
PDS B-ORG
. O

Ñépp O
am O
yaakaar O
ju O
réy O
ci O
moom O
, O
ndax O
guléet O
nu O
amoon O
njiit O
lu O
juddu O
fekk O
réew O
mi O
moom O
boppam O
ba O
noppi O
. O

Bu O
nu O
boolee O
loolu O
lépp O
, O
demug O
Fàllu B-PER
Siise I-PER
gi O
day O
doon O
ci O
nun O
ñaari O
tiis O
. O

Bóomug O
Madinatul B-LOC
- O
Salaam B-LOC
, O
bile O
dàkkental O
la O
taskati O
xibaar O
yi O
utal O
mbir O
mi O
sabab O
layoo O
bu O
siiw O
bii O
. O

Juróom O
- O
ñaari O
at O
la O
lànket O
bi O
def O
, O
doore B-DATE
ko I-DATE
2012 I-DATE
ba I-DATE
2019 I-DATE
. O

Ñépp O
a O
doon O
xaar O
ndogalu O
àttekat O
bii O
di O
Xaasimu B-PER
Ture I-PER
, O
mu O
waroon O
koo O
biral O
ci O
altine B-DATE
jii I-DATE
. O

Mënees O
na O
wax O
ne O
, O
Tubaab O
yi O
ab O
mala O
lañu O
jàppe O
woon O
Saartjie B-PER
Baartman I-PER
. O

Noonu O
, O
mu O
méngale O
ko O
ak O
mala O
yiy O
nàmpal O
, O
boole O
ko O
ci O
biir O
téere O
boobu O
nga O
xam O
ne O
, O
dajale O
xeeti O
mala O
yiy O
dund O
yépp O
a O
ko O
taxoon O
a O
jóg O
. O

Yégle O
bu O
mujj O
baa O
ngi O
génnoon O
ci O
bésub B-DATE
19eel I-DATE
. O

Waaye O
, O
yégle O
baa O
ngi O
nuy O
xamal O
ne O
, O
5 O
yi O
wér O
nañu O
. O

Ñi O
ci O
des O
, O
mënees O
na O
rafet O
njoort O
ci O
ñoom O
. O

Yaa O
ko O
gisal O
sa O
bopp O
. O

Dinañ O
mën O
a O
jënd O
lu O
leen O
neex O
bitim O
- O
réew O
, O
indi O
ko O
ci O
réew O
mi O
, O
jaayaat O
ko O
nu O
mu O
leen O
neexe O
. O

Seen O
xaalis O
di O
gën O
a O
yokk O
ak O
bu O
Farãs B-LOC
, O
askan O
wi O
moom O
di O
wéy O
di O
ndóol O
. O

Bu O
lu O
ni O
mel O
amee O
, O
dees O
na O
joxoñ O
baaraamu O
tuuma O
bànk O
yu O
mag O
yi O
. O

Ndaxte O
, O
ñoo O
ko O
sooke O
. O

Maanaam O
dañ O
leen O
di O
gàntal O
. O

Li O
ñu O
ko O
dugge O
nag O
, O
du O
lenn O
lu O
dul O
sàmm O
yemoo O
( O
parité O
) O
CFA O
bi O
ak O
Ëro O
bi O
. O

Jumtukaay O
yooyu O
ak O
dund O
bi O
, O
nag O
, O
bitim O
- O
réew O
lañu O
koy O
jënde O
. O

Te O
, O
téeméeri O
àntarpiriis O
yoo O
jël O
, O
30 O
yi O
walla O
40 O
yi O
bitim O
- O
réew O
lañuy O
jëggaani O
seen O
jumtukaay O
. O

MËNUMAA O
NOYYI O
, O
MAA O
NGIY O
FATT O
! O

Am O
sax O
ñu O
dem O
ba O
yaakaar O
ne O
Afrig B-LOC
moo O
war O
a O
aye O
, O
jiitu O
ñi O
ci O
des O
topp O
ci O
. O

Su O
nu O
bëggee O
sunu O
Senegaal B-LOC
am O
ndam O
nag O
, O
war O
nanoo O
xoolaat O
sunuy O
jikko O
, O
gën O
a O
yar O
sunu O
bopp O
, O
defaraat O
sunu O
nekkin O
. O

Bees O
sukkandikoo O
ci O
kàdduy O
Ouattara B-PER
- O
Macron B-PER
yi O
, O
xel O
mën O
naa O
jàpp O
ne O
waa O
UEMOA B-ORG
ñoo O
xaalatal O
seen O
bopp O
, O
sos O
ECO O
ngir O
mu O
wuutu O
CFA O
. O

Dem O
na O
ba O
ñu O
baree O
bare O
ci O
réew O
yiy O
làkk O
farañse O
biir O
Afrig B-LOC
sowu O
- O
jant O
jàpp O
ne O
kurélu O
UEMOA B-ORG
dafa O
aakimoo O
ab O
naal O
boo O
xam O
ne O
, O
gaa O
, O
bokkoon O
na O
ca O
ña O
ko O
laloon O
, O
waaye O
moomu O
ko O
. O

Li O
ma O
ko O
tax O
a O
wax O
nag O
, O
mooy O
ne O
, O
ci O
biir O
i O
waxam O
, O
Alassane B-PER
Ouattara I-PER
tuddul O
benn O
yoon O
CEDEAO B-ORG
te O
xam O
na O
xéll O
ne O
ECO O
, O
ci O
dëgg O
- O
dëgg O
, O
moomeelu O
CEDEAO B-ORG
la O
. O

Waaye O
, O
demewu O
fa O
noonu O
. O

Li O
mu O
ko O
dugge O
woon O
lenn O
rekk O
la O
: O
yaatal O
ak O
dooleel O
nooteelu O
tubaab O
yi O
. O

Waaye O
, O
loolu O
mënutoon O
a O
wéy O
. O

Ginnaaw O
gi O
, O
am O
na O
ci O
sunu O
maam O
yi O
ak O
ñenn O
ci O
tubaab O
yi O
ñu O
jóg O
taxaw O
temm O
xeex O
njaam O
ba O
ñu O
xéy O
dakkal O
ko O
. O

Ndekete O
yóo O
, O
gaa O
ñi O
amoon O
nañ O
yeneen O
pexey O
nooteel O
yuñ O
doon O
làq O
. O

Yemuñu O
ca O
, O
ndax O
defaroon O
nañ O
ay O
ndell O
, O
fasoon O
leen O
yéenee O
sànni O
ci O
kow O
woto O
yi O
yaboon O
Seŋoor B-PER
ak O
kilifa O
tubaab O
yi O
mu O
waroon O
a O
teeru O
. O

Jàllo B-PER
Jóob I-PER
moom O
, O
dañ O
ko O
tëjoon O
Kéedugu B-LOC
giiru O
dundam O
ba O
noppi O
sas O
ko O
liggéey O
bu O
mu O
sañutoon O
a O
bañ O
, O
dëkke O
koo O
metital O
ak O
a O
xorñoññal O
ca O
biir O
kaso O
ba O
. O

Ca O
la O
Omar B-PER
nisëree O
woon O
ca O
Mali B-LOC
ga O
mu O
dawoon O
làqu O
, O
ne O
day O
afalsiy O
rakkam O
, O
kilifay O
Bamako B-LOC
tegati O
ko O
loxo O
, O
jébbal O
ko O
nguru O
Senegaal B-LOC
. O

Àllaaji B-PER
Omar I-PER
Taal I-PER
sumboon O
nay O
xare O
Senegaal B-LOC
ba O
Niseryaa B-LOC
ngir O
tuubloo O
ceddo O
yi O
, O
yaatal O
lislaam O
fépp O
ci O
Afrig B-LOC
sowu O
- O
jànt O
. O

Noo O
ngi O
leen O
di O
fey O
bu O
baax O
a O
baax O
, O
di O
nuyu O
jàngkati O
LU B-ORG
DEFU I-ORG
WAXU I-ORG
yépp O
, O
mag O
ak O
ndaw O
, O
góor O
ak O
jigéen O
. O

Maa O
ngi O
leen O
ciy O
gërëm O
, O
di O
ñaan O
ak O
a O
yaakaar O
li O
ciy O
rot O
lépp O
doon O
njariñ O
ñeel O
ñépp O
. O

Jërëjëf O
. O

Jullig O
àjjuma O
: O
waa O
Lewna B-LOC
Ñaseen I-LOC
fippu O
nañu O

COVID O
- O
19 O
: O
Nee O
ñu O
kenn O
ci O
sàndarm O
yiy O
aar O
Maki B-PER
Sàll I-PER
ame O
na O
jàngoro O
ji O
. O

Moom O
mi O
doon O
biral O
ne O
, O
feek O
wàññiwuñu O
limu O
nit O
ñi O
, O
dund O
gi O
ci O
kow O
suuf O
du O
neex O
, O
du O
yàgg O
. O

Moo O
tax O
it O
, O
xeetu O
jafe O
- O
jafe O
wu O
nekk O
la O
ñooñii O
ñu O
wutal O
ay O
dàkkental O
di O
jànkonteel O
saa O
su O
nekk O
. O

Jafe O
- O
jafe O
yiy O
gàkkal O
liggéey O
bi O
, O
nag O
, O
mënees O
na O
cee O
lim O
: O

Ci O
sunu O
jamono O
tey O
jii O
, O
ku O
- O
yeboo O
ne O
coppite O
yu O
mag O
am O
nañ O
ci O
mbir O
yi O
. O

Waaw O
! O

Te O
coppite O
yi O
dañoo O
laxasook O
yàqute O
jamono O
ji O
. O

Léeg O
- O
léeg O
sax O
am O
ci O
ku O
la O
ne O
moom O
làmb O
taxoon O
na O
ñu O
dàq O
ko O
seen O
kër O
. O

Waaye O
li O
am O
ba O
am O
moo O
di O
ne O
jamono O
jee O
soppi O
nit O
ñi O
niy O
kàkkataar O
. O

Dige O
. O

Fànn O
yépp O
la O
laal O
: O
politig O
bi O
, O
aada O
yi O
ba O
ci O
sax O
koom O
- O
koom O
bi O
. O

Yaakaar O
naa O
ni O
sax O
, O
li O
sunu O
koom O
- O
koom O
aju O
ci O
bitim O
- O
réew O
moo O
taxoon O
nguur O
gi O
teelul O
woon O
fatt O
digi O
réew O
mi O
, O
maanaam O
aaye O
fafalnaaw O
dugg O
Senegaal B-LOC
. O

Ci O
roppëlaan O
yi O
lañ O
jaare O
. O

Usmaan B-PER
Sonkoo I-PER
ngi O
juddoo O
Cees B-LOC
ci O
atum B-DATE
1974 I-DATE
. O

Yaayam O
, O
Maam B-PER
Xadi I-PER
Ngom I-PER
, O
séeréer O
la O
, O
di O
yit O
pulaar O
, O
baay O
biy O
joolaa O
. O

Ndoorteelu O
Isaa B-PER
Sàll I-PER
ci O
làngu O
pólitig O
gi O

Jaar O
- O
jaar O
boobu O
, O
nag O
, O
dug O
tandale O
. O

Ndax O
kat O
, O
bu O
dee O
wax O
dëgg O
rekk O
, O
fu O
mu O
mas O
a O
jaar O
, O
Idi B-PER
def O
na O
fay O
jaloore O
yees O
koy O
màndargale O
. O

Bunu O
fàtte O
ni O
ngóor O
sii O
ganesi O
àddina O
ci O
atum B-DATE
1959 I-DATE
, O
ca O
Cees B-LOC
, O
dafa O
mas O
di O
raw O
ci O
kalaas O
yim O
jaar O
yépp O
, O
ba O
muy O
tuut O
- O
tànk O
ba O
ba O
muy O
am O
bakaloryaa O
, O
ñu O
daan O
koy O
faral O
di O
ràññee O
yit O
ci O
Concours O
général O
. O

Waaye O
mbirum O
Princeton O
moomu O
, O
lu O
mat O
a O
seetaat O
la O
ndax O
indi O
na O
fiy O
werante O
: O
gëstukat O
yu O
bare O
nee O
ñu O
lekool O
boobu O
, O
deful O
lu O
- O
dul O
jaar O
fa O
ni O
melax O
, O
bokk O
ciy O
lël O
yu O
ñakk O
solo O
te O
jëliwu O
fa O
benn O
lijaasa O
bu O
tax O
ñuy O
wax O
. O

Lu O
ci O
mënti O
am O
, O
warees O
na O
cee O
yokk O
ne O
xelam O
mu O
neex O
moomu O
, O
ay O
ustaasam O
a O
ko O
njëkk O
a O
seetlu O
ndax O
ba O
muy O
gone O
, O
ndongo O
- O
daara O
lu O
mënoon O
a O
jàng O
la O
. O

Am O
na O
sax O
ñu O
jàpp O
ne O
ni O
muy O
def O
, O
di O
tariy O
aaya O
suy O
wax O
waxu O
pólitig O
, O
tiitar O
doŋŋ O
a O
ko O
ci O
duggal O
. O

Leneen O
lu O
ma O
seetlu O
ci O
jaar O
- O
jaaram O
moo O
di O
ne O
, O
ak O
li O
muy O
teel O
a O
dugg O
ci O
làngu O
pólitig O
gi O
yépp O
— O
fukki O
at O
ak O
juróom O
rekk O
la O
amoon O
— O
Idi B-PER
jot O
naa O
liggéey O
ci O
Pirwe O
bi O
laata O
muy O
bokk O
ci O
nguur O
gi O
. O

Maki B-PER
Sàll I-PER
digewul O
yem O
ci O
. O

Te O
ginnaaw O
xamoon O
na O
ne O
danoo O
xobe O
lool O
ci O
demokaraasi O
, O
sopp O
lépp O
lu O
koy O
dëgëral O
, O
foofu O
la O
doore O
. O

Moo O
ko O
taxoon O
a O
giñ O
ne O
dina O
wàññi O
moomante O
yi O
ci O
boppu O
réew O
mi O
, O
jële O
leen O
ci O
juróom O
- O
ñaari O
at O
yemale O
leen O
ci O
juróomi O
at O
doŋŋ O
te O
, O
ku O
xas O
ba O
moome O
ñaari O
yoon O
, O
dootoo O
mën O
a O
toogaat O
ci O
jal O
bi O
. O

Kon O
mu O
mel O
ni O
Maki B-PER
Sàll I-PER
dafa O
noo O
bëggoon O
a O
gëmloo O
ne O
amoon O
na O
lool O
naqar O
ci O
li O
ko O
yoon O
mayul O
mu O
wàññi O
màndaam O
bu O
njëkk O
bi O
. O

Fi O
mu O
ne O
nii O
, O
benn O
weer O
kesee O
ko O
ci O
dese O
te O
talul O
dara O
lu O
- O
dul O
faluwaat O
. O

Rax O
- O
ci O
- O
dolli O
, O
waxtaan O
yi O
mu O
jot O
a O
séq O
ak O
ña O
ca O
kippaango O
bee O
ñu O
duppe O
Akaademi B-ORG
wolof I-ORG
ci O
Facebook B-ORG
, O
baati O
wolof O
yu O
xóot O
te O
ñu O
bari O
umple O
leen O
woon O
, O
jot O
na O
ko O
faa O
rotal O
. O

Bi O
mu O
faatoo O
ci O
atum B-DATE
1815 I-DATE
, O
kenn O
ci O
gëstukatu O
Frãs B-LOC
yi O
gënoon O
a O
mag O
te O
xelam O
màccoon O
ci O
xeet O
yiy O
dund O
, O
da O
koo O
fees O
, O
daggate O
ko O
, O
teqale O
cër O
yi O
. O

Mu O
seppi O
yóor O
gi O
, O
dindi O
awra O
wi O
, O
denc O
leen O
ci O
anam O
boo O
xam O
ne O
duñu O
yàqu O
. O

Jëmm O
ji O
moom O
, O
ñu O
lëmës O
ko O
ne O
ko O
gàcc O
ci O
kàggu O
- O
aada O
gi O
ñu O
duppe O
Musée B-ORG
de I-ORG
l’homme I-ORG
” O
te O
nekk O
ca O
Pari B-LOC
, O
di O
péeyub O
réewum O
Frãs B-LOC
. O

Paap B-PER
Juuf I-PER
gi O
… O
Doonoon O
na O
njiit O
lu O
mag O
a O
mag O
, O

Loolu O
jur O
lan O
, O
nag O
, O
ci O
sunu O
koom O
- O
koom O
? O

Ci O
la O
waxe O
takk O
- O
der O
yi O
ne O
dafa O
ame O
jàngoroy O
kólostorofobi O
( O
feebaru O
xel O
buy O
tax O
nit O
kiy O
ragal O
ku O
ko O
tëj O
, O
rawatina O
ci O
béréb O
bu O
xat O
) O
, O
lànk O
ne O
du O
yéeg O
ci O
oto O
bi O
. O

Ci O
wàllu O
koom O
nag O
, O
kenn O
warul O
a O
réere O
mbir O
ne O
njëgu O
dund O
gi O
dina O
yokku O
. O

Njàngum O
lekool O
, O
ni O
ñu O
ko O
xame O
, O
ñaar O
a O
ko O
séq O
, O
kiy O
jàng O
ak O
kiy O
jàngale O
. O

Li O
am O
kay O
, O
te O
muy O
dëgg O
, O
mooy O
ne O
ECO O
bi O
naalub O
CEDEAO B-ORG
la O
, O
moomeelam O
la O
, O
moom O
kepp O
a O
ci O
liggéey O
. O

Ndege O
, O
1987 B-DATE
ba O
léegi O
ñooŋ O
ko O
doon O
togg O
, O
mooy O
jamono O
ja O
ñu O
taxawale O
naalub O
bennoo O
ñeel O
xaalisi O
kurél O
gi O
, O
doonte O
yéexoon O
nañ O
koo O
jëmmal O
. O

Ndaxte O
, O
ci O
atum B-DATE
2000 I-DATE
lañ O
sumbaatoon O
liggéey O
bi O
. O

Te O
, O
boobu O
, O
kenn O
waxul O
woon O
ne O
ECO O
da O
fiy O
wuutu O
CFA O
. O

Ndege O
, O
biir O
làrme O
bi O
, O
ndaw O
yaa O
ci O
ëpp O
, O
bés O
bu O
nekk O
ñuy O
jaay O
seen O
bakkan O
ngir O
seen O
réew O
. O

Ndaxte O
, O
ay O
doomi O
jàmbur O
, O
mag O
ak O
rakki O
jàmbur O
, O
jëkkëri O
jàmbur O
ak O
pàppay O
jàmbur O
ñoo O
fay O
dee O
. O

Boo O
weddee O
li O
ma O
lay O
wax O
, O
dugalal O
sa O
ñaari O
doom O
yi O
, O
Buuba B-PER
ak O
Karim B-PER
, O
ci O
làrme O
bi O
, O
yabal O
leen O
ñu O
xeexi O
. O

Bu O
booba O
nu O
xool O
ba O
xam O
ndax O
dinga O
nelaw O
am O
déet O
. O

Yëgalu O
leen O
ko O
sax O
seen O
yaram O
. O

Nit O
ñi O
lott O
nañu O
, O
tumuraanke O
, O
xiif O
, O
mar O
ba O
nga O
ne O
lii O
lu O
mu O
doon O
. O

Gaa O
ñi O
dañu O
tekki O
genn O
buumu O
njaam O
, O
fas O
geneen O
gu O
gënatee O
dëgër O
, O
te O
mooy O
ci O
nasaraan O
colonisation O
” O
. O

Dafa O
di O
, O
xeetu O
nooteel O
woowu O
moo O
rawati O
bu O
njëkk O
ba O
. O

Gaa O
, O
njaam O
gi O
wuññi O
woon O
na O
sunu O
sutura O
maam O
ya O
, O
nasaxal O
koomu O
Afrig B-LOC
. O

Xamatun O
fun O
jëm O
. O

Ñu O
jàppenu O
ay O
dof O
walla O
ay O
mala O
yu O
amul O
démb O
, O
amuñ O
mboor O
. O

Moo O
waraloon O
njiitu O
réewu O
Farãs B-LOC
ba O
woon O
, O
Nikolaa B-PER
Sarkoosi I-PER
, O
ca O
waxtaan O
wa O
mu O
amaloon O
ci O
Ndakaaru B-LOC
gii O
, O
waxoon O
ne O
Afrig B-LOC
amul O
cosaan O
. O

Ku O
la O
xeebe O
nii O
, O
noo O
koy O
farale O
? O

Xamuma O
nu O
mu O
mënee O
woon O
wax O
wax O
ju O
ni O
mel O
. O

Dama O
koy O
seet O
ci O
sama O
maas O
gi O
. O

Dañoo O
jòge O
ci O
àll O
bi O
, O
walla O
jòge O
feneen O
ak O
feneen O
, O
jànguñu O
dara O
lu O
tax O
seen O
xalaat O
mën O
a O
sori O
. O

Ginnaaw O
bim O
jiite O
julli O
mbooloo O
ji O
ba O
noppi O
, O
ci O
àjjuma O
ji O
, O
pólis O
dafa O
jàppoon O
Ilimaanu O
Lewna B-LOC
Ñaseen I-LOC
bi O
. O

Askan O
wa O
ne O
dee O
du O
fi O
ame O
, O
daldi O
fippu O
. O

SIGICOOR B-LOC
: O
Lëlees O
na O
ca O
Kap B-LOC
- O
Skiriŋ B-LOC
ak O
Kafuntin B-LOC
4i O
mool O
yu O
bawoo O
Sowaal B-LOC
. O

Ci O
benn O
boor O
, O
ci O
seen O
mbindin O
, O
koronaawiris O
yi O
dañu O
am O
melow O
téeñlaay O
, O
moo O
waral O
ñu O
tudde O
leen O
noonu O
. O

Bu O
dara O
desulee O
lu O
dul O
tànn O
ñan O
lees O
war O
a O
wàññi O
, O
xeli O
saay O
- O
saay O
yépp O
ne O
yarr O
ci O
askanuw O
nit O
ku O
ñuul O
. O

Moone O
de O
, O
mel O
na O
ni O
tey O
ña O
tëwoon O
seeni O
waa O
- O
jur O
ca O
njëlbéen O
, O
ñoom O
lañu O
def O
royukaayi O
ndaw O
yi O
. O

Teg O
ci O
tamit O
, O
nataali O
mbër O
yooyu O
ñoo O
ne O
fàŋŋ O
ci O
téere O
yi O
ndongo O
yiy O
jànge O
. O

Te O
bu O
jant O
biy O
so O
, O
ba O
gone O
yi O
wàcc O
, O
ëtti O
daara O
yi O
dañuy O
soppiku O
aareen O
, O
mbër O
yi O
di O
ci O
tàggatoo O
. O

Fii O
nag O
, O
dige O
bi O
ci O
diggante O
boroom O
gaal O
gi O
laak O
kurélu O
ay O
xarit O
neen O
, O
yàgg O
a O
ànd O
bala O
lii O
di O
xew O
, O
boroom O
gaal O
gi O
war O
leen O
a O
yóbbu O
Espaañ B-LOC
. O

Kiy O
lijjanti O
mbir O
mi O
Saamelo B-PER
la O
tudd O
. O

Kon O
, O
dige O
bile O
yaakaar O
a O
ko O
lal O
. O

Yaakaaru O
ñépp O
ñi O
ko O
séq O
: O
rëcc O
takk O
- O
der O
yi O
ba O
yegg O
fa O
nga O
jëm O
te O
benn O
bakkan O
du O
rot O
ci O
yoon O
wi O
, O
Yàlla O
musal O
leen O
it O
ci O
balaay O
Géej O
- O
Mbàmbulaan O
yi O
; O
jéggi O
géej O
, O
yegg O
fa O
nga O
jëm O
, O
ngir O
ëllëg O
gu O
tane O
, O
ndax O
toog O
ci O
sa O
wetu O
way O
- O
jur O
te O
yoroo O
loo O
leen O
yoree O
amul O
njariñ O
. O

Bàyyimaa O
yelloo O
toog O
benn O
béréb O
… O
Tukkib O
nëbbu O
nag O
, O
moo O
lëmbe O
dëkki O
Afrig B-LOC
yi O
, O
seeniy O
ndaw O
jàpp O
ne O
jël O
gaal O
, O
jéggi O
géej O
rekk O
a O
mën O
a O
soppi O
seen O
dundin O
. O

Kon O
, O
boo O
nattee O
tàngooru O
yaramu O
aji O
- O
tukki O
bi O
, O
amaana O
doo O
gis O
dara O
fekk O
ne O
ame O
na O
jàngoro O
ji O
. O

Te O
sax O
, O
nit O
ki O
mën O
na O
ame O
tàngooru O
yaram O
fekk O
ne O
sibbiroo O
ko O
sabab O
walla O
leneen O
lu O
dul O
Covid O
- O
19 O
bi O
. O

Moo O
tax O
ma O
ne O
, O
nattukaayi O
tàngoor O
yooyu O
ñu O
defoon O
ca O
ayeropoor O
Belees O
Jaañ O
taxu O
ko O
woon O
am O
njariñ O
noonu O
. O

Guléet O
Isaa B-PER
Sàll I-PER
bokk O
ci O
palug O
njiitum O
réew O
. O

Ginnaaw O
loolu O
, O
askan O
wi O
wóolu O
woon O
na O
ko O
ba O
fal O
ko O
dipite O
ci O
atum B-DATE
2017 I-DATE
. O

Dinan O
ci O
jéem O
a O
tontu O
. O

Lee O
tax O
nu O
mën O
a O
jàpp O
ne O
Fàllu B-PER
Siise I-PER
dem O
na O
waaye O
demul O
ndax O
ni O
ko O
woykat O
bi O
waxe O
suuf O
dina O
lekk O
doomu O
- O
Aadama O
bàyyi O
fa O
jëf O
” O
. O

Nee O
ñu O
, O
Abaabakar B-PER
Jaañ I-PER
ak O
Baara B-PER
Sow I-PER
, O
ñaari O
way O
- O
dëddu O
yi O
, O
lenn O
rekk O
a O
tax O
ñu O
boom O
leen O
: O
xérte O
ak O
mbëggeel O
gu O
jéggi O
dayo O
ñeel O
seen O
Xalifa O
bi O
. O

Ndax O
, O
àggoon O
nañu O
ci O
di O
ko O
woowe O
Yàlla O
. O

Noonu O
, O
19 O
cantaakon O
yi O
dem O
ba O
ci O
yoon O
wi O
, O
xeex O
ak O
Abaabakar B-PER
Jaañ I-PER
ak O
Baara B-PER
Sow I-PER
, O
daldi O
gor O
kenn O
ki O
jaasi O
, O
fetal O
keneen O
ki O
ba O
noppi O
gaawtu O
suul O
leen O
. O

Bi O
mbir O
mi O
siiwee O
ba O
yoon O
jot O
ci O
, O
coow O
li O
ne O
kurr O
. O

Ñépp O
di O
naqarlu O
jëf O
ju O
ñaaw O
jooju O
. O

Saartjie B-PER
Baartman I-PER
, O
nag O
, O
dara O
yóbbewu O
ko O
mbugal O
bu O
ñaaw O
bii O
lu O
dul O
ni O
jigéen O
ju O
ñuul O
bindoo O
ak O
taaram O
. O

Ci O
atum B-DATE
1994 I-DATE
, O
ab O
diir O
ginnaaw O
bi O
politigu O
boddikoonte O
ci O
biir O
xeet O
( O
apartheid O
) O
jeexe O
ci O
réewum O
Afrig B-LOC
- O
bëj B-LOC
- O
saalum B-LOC
, O
ca O
la O
askan O
wa O
ñuy O
woowe O
ay O
xoyxoyca O
mooma O
réew O
sàkku O
ci O
Nelson B-PER
Mandela I-PER
mu O
fexe O
ba O
jot O
ci O
néewub O
Saartjie B-PER
Baartman I-PER
. O

Amuñu O
woon O
benn O
lay O
lu O
dul O
di O
wax O
ne O
néewub O
Saartjie B-PER
boobu O
moomeelu O
Frãs B-LOC
la O
. O

Ci O
pexe O
yooyu O
, O
nag O
, O
bokk O
na O
ciy O
ndogal O
yu O
bare O
yi O
mu O
jël O
ngir O
aar O
réew O
mi O
, O
muy O
ay O
tere O
yi O
aju O
ci O
: O

amoon O
itam O
xol O
bu O
rafet O
lool O
… O
Futbalu O
Farãs B-LOC
ñàkk O

Day O
nasaxal O
walla O
day O
wàññi O
xaalis O
bi O
nuy O
bàyyi O
ci O
bànki O
Frãs B-LOC
ba O
, O
ñu O
koy O
wax O
ci O
nasaraan O
réserves O
” O
. O

Réserves O
” O
yooyu O
, O
nag O
, O
ñooy O
wóoral O
yemoo O
CFA O
ak O
Ëro O
. O

Benn O
kameraa O
bu O
màngasin O
Cup B-ORG
Foods I-ORG
, O
te O
nekke O
boor O
boobu O
, O
mi O
ngi O
wone O
takk O
- O
der O
Kueng B-PER
muy O
jéem O
a O
dugal O
George B-PER
Floyd I-PER
ci O
toogu O
ginnaawu O
oto O
pólis O
bi O
. O

Takk O
- O
der O
bi O
ñuy O
wax O
Chauvin B-PER
da O
koo O
mujjee O
génne O
, O
dëpp O
ko O
ci O
tali O
bi O
, O
ci O
wetu O
oto O
pólis O
bi O
. O

Ci O
la O
2i O
nit O
ñu O
doon O
romb O
foofu O
, O
génne O
seen O
njéggil O
- O
kàddu O
, O
di O
filme O
mbir O
mi O
. O

Dëgg O
la O
, O
réewi O
Ërob B-LOC
yeek O
yu O
Amerig B-LOC
yi O
, O
ñoom O
, O
dañoo O
weere O
. O

Ndekete O
seen O
alal O
ju O
bare O
jeek O
seen O
doole O
ji O
leen O
ñépp O
xamaloon O
, O
fii O
lañ O
tollu O
: O
feebar O
biy O
lëmbe O
fépp O
, O
nit O
ñiy O
dee O
niy O
weñ O
, O
loppitaan O
yiy O
màbb O
, O
jarag O
yi O
jaaxle O
xamuñu O
nu O
ñuy O
def O
ba O
faju O
, O
fajkat O
yi O
jommi O
; O
nit O
ñiy O
làqu O
ci O
seen O
i O
néeg O
… O
Kenn O
dematul O
, O
kenn O
dikkatul O
, O
koom O
- O
koom O
biy O
nasax O
di O
ruus O
… O
Yaafus O
mënul O
a O
weesu O
lii O
! O

Nuy O
laaj O
tamit O
kañ O
la O
sunu O
réew O
miy O
am O
fitu O
jël O
ay O
dogali O
boppam O
, O
bañatee O
jébbal O
ruuwam O
Farãs B-LOC
? O

Rax O
- O
ci O
- O
dolli O
, O
ni O
yenn O
jawriñ O
ci O
réew O
mi O
, O
yor O
ay O
ndombo O
- O
tànk O
yu O
réy O
, O
di O
jalgatee O
alalu O
askan O
wi O
, O
day O
gën O
a O
gaañ O
baadoolo O
yi O
. O

Fii O
la O
Senegaal B-LOC
war O
a O
jaare O
soppiku O
ba O
fàww O
, O
seetaat O
digganteem O
ak O
Frãs B-LOC
te O
dakkal O
càcc O
gi O
. O

Su O
ko O
defee O
, O
fàww O
nu O
laaj O
lii O
: O
naka O
la O
njàng O
mi O
mënee O
àntu O
ci O
jamonoy O
mbas O
, O
jamono O
joo O
xam O
ne O
gone O
yi O
duñu O
janook O
ki O
leen O
di O
jàngal O
? O

Ma O
leeral O
yit O
ne O
, O
bokk O
na O
ci O
màndarga O
yi O
gën O
a O
fés O
ci O
naalu O
CEDEAO B-ORG
bi O
, O
mooy O
ne O
dayob O
yemoo O
bi O
deesu O
ko O
yemale O
ci O
benn O
lim O
walla O
di O
ko O
wéer O
ci O
benn O
weccit O
kese O
, O
muy O
EURO O
walla O
dolaar O
walla O
weneen O
xeetu O
weccit O
wu O
am O
doole O
. O

Yërëm O
nu O
boog O
, O
kôro O
! O

Fekk O
ay O
nit O
seen O
réew O
noot O
leen O
, O
jaay O
leen O
doole O
, O
naka O
la O
ci O
njariñ O
mën O
a O
sababoo O
? O

Sil B-PER
Feri I-PER
( O
Jules B-PER
Ferry I-PER
) O
mu O
Farãs B-LOC
lii O
la O
waxoon O
: O
Na O
ñépp O
xam O
ne O
nit O
ku O
weex O
moo O
féete O
kow O
nit O
ku O
ñuul O
. O

Noonu O
yit O
la O
deme O
woon O
ca O
Mosàmbig B-LOC
ginnaaw O
bi O
Purtugees O
yi O
woñee O
loxoy O
waa O
dëkk O
ba O
ngir O
ñu O
beyal O
leen O
wëttéen O
. O

Loolu O
juroon O
xiif O
gu O
metti O
ca O
dëkk O
ba O
. O

Waaye O
ñàkkuñu O
woon O
cëslaay O
, O
amoon O
nañu O
tamit O
lu O
ñu O
gëm O
. O

Mu O
ngi O
ko O
def O
ci O
boori B-DATE
ñaari I-DATE
waxtu I-DATE
ci I-DATE
guddi I-DATE
” O
. O

Booba O
, O
26i O
at O
kepp O
la O
Omar B-PER
Bolondeŋ I-PER
Jóob I-PER
am O
. O

Li O
tax O
kilifa O
yi O
ŋànk O
réew O
mi O
bóom O
ko O
nag O
, O
lenn O
rekk O
la O
: O
ak O
xel O
mi O
ko O
Yàlla O
mayoon O
, O
Omar B-PER
mënoon O
na O
leen O
fee O
jële O
! O
” O

Bala O
dara O
, O
noo O
ngi O
dollee O
sant O
Yàlla O
mi O
nu O
tàggat O
ba O
nu O
doon O
lin O
doon O
, O
gëm O
li O
nu O
gëm O
. O

Du O
sunu O
g O
njà O
mbaar O
, O
sunub O
xam O
- O
xam O
walla O
sunu O
mën O
- O
mën O
moo O
nu O
ko O
may O
. O

Ñoo O
ngi O
julli O
tamit O
ca O
Medina B-LOC
Gunaas I-LOC
doonte O
ne O
nemmeeku O
nañ O
fa O
4i O
wàllenti O
- O
ëlëm O
ak O
lu O
tollu O
ci O
10i O
way O
- O
tawati O
Covid O
- O
19 O
bi O
. O

Maanaam O
, O
xeeti O
wiris O
lañ O
yoo O
xam O
ne O
, O
benn O
, O
mën O
nañu O
jóge O
ci O
mala O
dugg O
ci O
nit O
ki O
; O
ñaar O
, O
bu O
ñuy O
dugg O
ci O
nit O
ki O
dañuy O
soppeeku O
ci O
anam O
bu O
gaaw O
te O
dañuy O
gaaw O
a O
wàlle O
. O

Loolu O
, O
nag O
, O
day O
indi O
ay O
jafe O
- O
jafe O
yu O
bare O
ñeel O
pajam O
. O

Ñi O
ci O
yées O
xalaat O
ñooy O
gënale O
xeet O
yi O
te O
naan O
: O
Afrig B-LOC
a O
barey O
ndaw O
! O

Nun O
, O
nag O
, O
ñi O
ëpp O
ci O
nun O
màggat O
nanu O
ba O
dóox O
, O
di O
xaar O
dee O
. O

Bu O
fekkee O
ni O
nguur O
gi O
mën O
na O
jox O
boroom O
kër O
bu O
ci O
nekk O
li O
muy O
dunde O
moom O
ak O
njabootam O
ci O
diirub O
weer O
, O
dina O
ci O
baax O
lool O
. O

Waaye O
, O
gaw O
moom O
, O
dina O
metti O
lool O
ci O
askan O
wi O
bu O
dee O
defuñu O
loolu O
. O

Rax O
- O
ci O
- O
dolli O
, O
li O
ëpp O
ci O
li O
nuy O
dunde O
, O
bitim O
- O
réew O
lan O
koy O
jéggaani O
te O
askan O
wi O
, O
ñi O
ci O
ëpp O
, O
ay O
góogóorlu O
lañ O
. O

Li O
ñuy O
fortaatu O
ci O
bés O
bi O
lañuy O
dunde O
. O

Boo O
leen O
teree O
génn O
, O
dinga O
leen O
lor O
, O
ñoom O
ak O
seen O
i O
njaboot O
. O

Du O
benn O
du O
ñaar O
, O
Usmaan B-PER
Sonko I-PER
wax O
na O
ne O
bés O
buñ O
ko O
falee O
, O
li O
koy O
gën O
a O
yitteel O
mooy O
dog O
buumu O
njaam O
gi O
ay O
doxandéem O
, O
rawatina O
njiiiti O
Frãs B-LOC
yi O
, O
tënke O
Senegaal B-LOC
. O

Kon O
ñoom O
ñaar O
ñépp O
ay O
doomi O
baadoolo O
lañu O
te O
mënees O
na O
leen O
jàppe O
niy O
jàmbaar O
yu O
ñu O
war O
a O
naw O
ci O
wàll O
woowu O
ndax O
dañoo O
ñefe O
, O
fas O
- O
jom O
, O
ba O
génn O
ci O
. O

Bi O
Senegaal B-LOC
moomee O
boppam O
ba O
ñu O
teg O
ci O
benn O
at O
la O
Aamadu B-PER
Abdul I-PER
Sàll I-PER
ak O
Kumba B-PER
Timbo I-PER
am O
doom O
ju O
góor O
ca O
Fatig B-LOC
; O
bés O
ba O
delsi O
, O
ñu O
ngénte O
ko O
, O
tudde O
ko O
Maki B-PER
Sàll I-PER
. O

Xanaa O
rekk O
des O
di O
ko O
ñaanal O
Yàlla O
miy O
Boroom O
- O
Yërmaande O
jéggal O
ko O
te O
xaare O
ko O
àjjanay O
firdawsi O
ci O
barke O
turandoom O
Sëriñ B-PER
Fàllu I-PER
Mbàkke I-PER
. O

Séex B-PER
Beeco I-PER
Cuun I-PER
, O
moom O
, O
lii O
la O
ko O
yoon O
toppe O
woon O
: O
luqnjuurug O
bóom O
, O
maanaam O
bu O
bóomulee O
it O
teewoon O
na O
bi O
ñuy O
fexe O
mbir O
mi O
. O

Séex B-PER
bi O
, O
nag O
, O
yoon O
da O
koo O
mayoon O
sañ O
- O
sañub O
négandiku O
ndax O
li O
mu O
tawatoon O
ba O
tax O
mëneesu O
ko O
woon O
téye O
ci O
kaso O
. O

Tabo B-PER
M’Beki I-PER
mi O
jiitewoon O
booba O
Afrique B-LOC
du I-LOC
Sud I-LOC
sànni O
woon O
na O
ci O
kàddu O
yu O
daw O
yaram O
yii O
: O
Kiy O
niru O
mala O
dëgg O
- O
dëgg O
du O
doomu O
- O
Afrig B-LOC
bii O
di O
Saartjie B-PER
Baartman I-PER
. O

Yal O
na O
suuf O
sedd O
ci O

Lu O
loolu O
joteek O
yemoo O
bi O
? O

Widéwo O
bu O
jëkk O
bi O
day O
wone O
4i O
takk O
- O
der O
yi O
wër O
ko O
. O

3i O
ñi O
sukkandoo O
ci O
kowam O
, O
téye O
ko O
. O

Fekk O
booba O
, O
Afrig B-LOC
mel O
ne O
Sunu O
Boroom O
daf O
kaa O
beral O
loxo O
. O

Ba O
fi O
nuy O
waxe O
nii O
, O
mbas O
mi O
, O
ñi O
mu O
ci O
jàpp O
ba O
di O
yóbbu O
seen O
i O
bakkan O
, O
buñ O
ko O
dee O
méngale O
ak O
li O
xew O
feneen O
, O
mën O
nanoo O
sànt O
Yàlla O
! O

Dëgg O
la O
sax O
, O
réew O
yépp O
a O
ngi O
yuuxu O
tey O
waaye O
ku O
ci O
nekk O
dangaa O
war O
a O
ànd O
ak O
ngor O
, O
am O
sa O
fulla O
, O
takku O
ba O
dëgër O
liggéey O
. O

Ku O
fi O
ne O
di O
xool O
li O
Masàmba O
mbaa O
li O
Madembay O
def O
, O
doo O
dem O
. O

Li O
war O
bépp O
doomu O
- O
réew O
mi O
mooy O
dëggu O
, O
jàpp O
fi O
mu O
jàpp O
, O
ànd O
ceek O
xolu O
yërmande O
ngir O
taxawu O
askan O
wi O
. O

Réew O
mu O
mel O
ni O
Finlande B-LOC
jot O
naa O
indi O
tontu O
ci O
laaj O
boobu O
. O

Foofu O
, O
xale O
yi O
, O
lu O
tol O
ci O
4 O
ba O
5i O
waxtu O
doŋŋ O
lañuy O
toog O
lekool O
bés O
bu O
ne O
. O

Daanaka O
xale O
yi O
sax O
ñooy O
jàngal O
seen O
bopp O
, O
ndax O
porfesoor O
bi O
day O
am O
beneen O
taxawaay O
, O
gindi O
ak O
jubbanti O
mooy O
liggéeyam O
. O

Li O
ci O
gën O
a O
doy O
waar O
, O
nag O
, O
te O
xamu O
leen O
ko O
, O
mooy O
ne O
Alassane B-PER
Ouattara I-PER
ci O
boppam O
, O
ci O
bésub B-DATE
21eelu I-DATE
desàmbar I-DATE
, O
ci B-DATE
suba I-DATE
si I-DATE
, O
mi O
ngi O
woon O
ci O
ndajem O
njiiti O
réewi O
CEDEAO B-ORG
yi O
. O

Bu O
dee O
loolu O
am O
na O
, O
li O
gënoon O
a O
jaadu O
ci O
wàllu O
politig O
ak O
koom O
- O
koom O
, O
gënoon O
a O
rafet O
, O
mooy O
Alassane B-PER
Ouattara I-PER
wax O
ne O
: O

Àddina O
sépp O
xam O
na O
ni O
Farãs B-LOC
a O
sooke O
jéyya O
ji O
xew O
ca O
bëj O
- O
gànnaaru O
Mali B-LOC
, O
di O
fa O
reylu O
ay O
ndawi O
réew O
mi O
. O

Xanaa O
gisoo O
ne O
seeni O
moroom O
yu O
Farãs B-LOC
di O
fey O
ci O
suuf O
ñoo O
leen O
di O
faat O
bés O
bu O
Yàlla O
sàkk O
? O

Dafa O
di O
, O
nag O
, O
lu O
jiin O
Njaag O
a O
, O
te O
Farãs B-LOC
mooy O
Njaag O
. O

Te O
sax O
, O
yow O
ci O
sa O
bopp O
, O
dara O
umpu O
la O
ci O
. O

Ay O
kàcci O
kese O
la O
! O

Atum B-DATE
1960 I-DATE
ak O
li O
ko O
jege O
, O
ci O
la O
réew O
yu O
bari O
ci O
déndug O
Afrig B-LOC
tàmbalee O
moom O
seen O
bopp O
, O
ginnaaw O
bi O
Tubaab O
yi O
duyee O
seeni O
gafaka O
ba O
ñu O
fees O
dell O
. O

Waaye O
nooteel O
gi O
yemul O
foofu O
, O
de O
. O

Wax O
ji O
lii O
doŋŋ O
la O
woon O
: O
dangeen O
a O
bëgg O
moom O
seen O
bopp O
? O

Yoon O
waa O
ngoog O
waaye O
na O
leen O
leer O
ne O
dinanu O
wéy O
di O
leen O
yilif O
. O

Booba O
ba O
tey O
, O
boo O
jëlee O
réew O
mu O
mel O
ni O
Senegaal B-LOC
, O
lépp O
lu O
fi O
baax O
sunu O
njiit O
yi O
jox O
ko O
waa O
Farãs B-LOC
toog O
. O

Su O
may O
xool O
fi O
nu O
jaar O
yépp O
, O
doore O
ko O
ca O
jamonoy O
njaam O
ga O
ba O
tey O
, O
ci O
laay O
gën O
a O
gëm O
li O
Séex B-PER
Ànta I-PER
Jóob I-PER
waxoon O
ca O
Ñiseer B-LOC
: O
Su O
nu O
yaakaaree O
ne O
ñaawtéef O
yi O
nu O
tubaab O
bi O
def O
deñ O
na O
ci O
nun O
, O
noo O
ngi O
nax O
sunu O
bopp O
. O

Dëgg O
la O
ndax O
tubaab O
bi O
dafa O
raxas O
sunu O
xel O
ba O
gëmatunu O
sax O
sunu O
bopp O
. O

Jànguñu O
tubaab O
waaye O
mokkal O
nañu O
yeneeni O
làkk O
ba O
mën O
a O
xàll O
yoon O
wu O
leen O
di O
aar O
, O
di O
leen O
tee O
réer O
. O

Ndaxte O
, O
làkk O
wolof O
walla O
araab O
may O
na O
leen O
ñu O
xam O
fu O
ñuy O
teg O
seeni O
tànk O
ba O
bañ O
a O
saaraan O
. O

Kon O
tey O
, O
Móodu O
yu O
jëkk O
ya O
xam O
nañu O
fan O
lañ O
samp O
seeni O
tànk O
ba O
mën O
a O
téye O
seen O
aada O
ak O
seen O
ngor O
ak O
seen O
fulla O
. O

Loolu O
lépp O
am O
nay O
firnde O
ndaxte O
bu O
daayira O
yi O
nekkee O
fépp O
tey O
, O
xeer O
wu O
njëkk O
wi O
ñoom O
ñoo O
ko O
teg O
ba O
xale O
yi O
mujj O
a O
agsi O
mën O
cee O
jariñoo O
. O

Ñoom O
li O
ñu O
jàpp O
mooy O
ne O
, O
Omar B-PER
dañ O
koo O
rey O
, O
te O
dara O
waralu O
ko O
woon O
lu O
dul O
politig O
. O

Démb O
, O
benn O
tele O
walla O
benn O
rajo O
moo O
fi O
amoon O
, O
Seŋoor B-PER
walla O
Abdu B-PER
Juuf I-PER
féete O
woo O
ko O
. O

Yenn O
saa O
yi O
, O
dinga O
am O
xalaat O
mu O
jéggi O
jamono O
ji O
nga O
nekk O
. O

Te O
, O
cig O
fàttali O
, O
ci O
21eelu B-DATE
xarnu I-DATE
biñ O
nekk O
, O
koronaawiris O
yi O
jot O
nañ O
fee O
sabab O
ñaari O
mbas O
yu O
metti O
lool O
: O
SRAS O
- O
cov O
ci O
atum B-DATE
2002 I-DATE
ak O
Mers O
- O
cov O
ci O
atum B-DATE
2013 I-DATE
. O

Waaye O
, O
nag O
, O
dafa O
wute O
bu O
baax O
ak O
yi O
ko O
jiitu O
. O

Wax O
ju O
àgg O
, O
nag O
, O
dof O
yaa O
ko O
moom O
. O

Nu O
muy O
deme O
? O

Ci O
beneen O
boor O
, O
liñ O
tere O
tukki O
dëkk O
ak O
dëkk O
yi O
tamit O
jur O
na O
ay O
gàllankoor O
. O

Li O
tax O
sax O
ñu O
bari O
xam O
Sonko B-PER
tey O
, O
mooy O
tuuma O
yi O
mu O
yëkkati O
ci O
atum B-DATE
2016 I-DATE
teg O
leen O
ci O
kow O
Maki B-PER
Sàll I-PER
ak O
rakkam O
Aliyu B-PER
Sàll I-PER
. O

Looloo O
waral O
, O
xam O
naa O
, O
ñenn O
ñiy O
jaawale O
pàrti O
beek O
daayira O
ji O
. O

Waaye O
nag O
, O
mu O
nel O
ni O
ndombog O
- O
tànk O
googu O
di O
Njiitu O
jawriñ O
ji O
du O
woon O
njiglaayu O
Idi B-PER
. O

Tuuti O
rekk O
la O
toog O
, O
ay O
jiixi O
- O
jaaxa O
tàmbali O
ci O
digganteem O
ak O
Ablaay B-PER
Wàdd I-PER
mi O
mu O
jàppe O
woon O
ni O
baayam O
. O

Moom O
nag O
, O
masul O
a O
nangu O
tuuma O
yooyu O
ñu O
tegoon O
ci O
ndoddam O
te O
mujje O
gi O
àttekat O
bi O
setal O
na O
deram O
. O

Su O
nit O
ñiy O
gise O
Idiriisa B-PER
Sekk I-PER
ni O
pólitiseŋ O
buy O
loxoom O
setul O
, O
looloo O
tax O
. O

Ku O
say O
way O
- O
jur O
néewoon O
lool O
doole O
, O
nga O
ñefe O
ba O
réewum O
lëmm O
ne O
la O
yaa O
nu O
doy O
, O
dénk O
la O
boppam O
, O
bu O
la O
neexee O
nga O
ndamoo O
ko O
. O

Kon O
, O
Maki B-PER
mënoon O
naa O
janook O
goney O
Senegaal B-LOC
ni O
leen O
: O
Sama O
pàppa O
ak O
sama O
yaay O
amuñu O
woon O
alal O
, O
bokkuuñu O
woon O
ci O
yax O
yu O
réy O
yi O
wànte O
teewumaa O
fas O
jom O
, O
di O
jàng O
ba O
toog O
fi O
ma O
toog O
tey O
jii O
! O

Defleen O
ni O
man O
! O

Su O
doxale O
woon O
noonu O
, O
dina O
doon O
royukaay O
. O

Waaye O
Buur O
, O
ci O
ñi O
la O
gën O
a O
jege O
, O
fàww O
mu O
am O
ciy O
dunguru O
yu O
lay O
dëkkee O
jay O
, O
di O
la O
wax O
yoo O
xam O
ni O
ñoom O
sax O
gëmuñu O
ko O
. O

Ñooñuy O
jag O
- O
jagal O
jaar O
- O
jaaru O
Maki B-PER
Sàll I-PER
, O
di O
ko O
jekk O
- O
jekkal O
, O
bés O
ba O
muy O
daanu O
lañ O
koy O
jàmbu O
, O
wuti O
keneen O
ku O
ñu O
nax O
. O

Bu O
loolu O
weesoo O
, O
nu O
def O
yitte O
ci O
dajale O
li O
mu O
nu O
fi O
bàyyil O
, O
móol O
ko O
, O
wasaare O
ko O
ba O
mottalil O
ko O
naalam O
wi O
jëm O
ci O
jëmmal O
làkk O
ak O
baatiitu O
wolof O
. O

Nan O
delsi O
ci O
altine B-DATE
keroog I-DATE
jeek O
daan O
yi O
fa O
jóge O
. O

gaal O
yiy O
yab O
ay O
tukkikat O
; O

Waaw O
, O
ngir O
sàmm O
yemoo O
boobu O
, O
fàww O
ñu O
dakkal O
bor O
yi O
walla O
ñu O
wàññi O
leen O
. O

Ci O
gàttal O
daal O
, O
CFA O
bi O
day O
yokk O
say O
bor O
, O
xoj O
say O
liggéeykat O
, O
tere O
laa O
am O
i O
isin O
, O
tere O
laa O
jaay O
bitim O
- O
réew O
… O
As O
tuut O
li O
nu O
am O
ciy O
njuréef O
ak O
alal O
, O
tubaab O
yaa O
koy O
fob O
yóbbu O
seen O
dëkk O
ndax O
li O
ñu O
dippe O
zone O
franc O
” O
moo O
leen O
ko O
may O
. O

Ndax O
loolu O
jaadu O
na O
? O

Bi O
20iw20is O
jotee O
, O
George B-PER
Floyd I-PER
tàmbalee O
saraxu O
takk O
- O
der O
yi O
, O
naan O
leen O
mënatul O
a O
noyyi O
. O

Kenn O
ci O
takk O
- O
der O
yi O
woote O
wall O
, O
ne O
leen O
gémmiñu O
Floyd B-PER
gaa O
ngiy O
nàcc O
. O

Mu O
am O
beneen O
aji O
- O
fekke O
bu O
taxawe O
woon O
ci O
beneen O
boor O
, O
di O
filme O
. O

Jamono O
jooju O
, O
George B-PER
Floyd I-PER
mi O
ngi O
woon O
ci O
metit O
wu O
tar O
, O
naan O
leen O
: O

Kon O
, O
mbas O
mi O
bàyyiwul O
kenn O
, O
nu O
wax O
ko O
, O
waxaat O
ko O
: O
kuy O
nelaw O
ba O
yàndoor O
, O
lu O
la O
ci O
fekk O
yaa O
tooñ O
sa O
bopp O
! O

Yal O
na O
Yàlla O
musal O
bépp O
mbindeef O
ci O
mbas O
mi O
te O
dàqal O
nu O
ko O
ndax O
ñépp O
man O
a O
nekkaat O
ci O
jàmm O
. O

Nun O
, O
réewi O
UEMOA B-ORG
yi O
, O
ay O
at O
a O
ngi O
nii O
nuy O
liggéeyaandoo O
ak O
yeneen O
réewi O
CEDEAO B-ORG
yi O
ngir O
bennal O
sunuy O
weccit O
, O
tudde O
ko O
ECO O
. O

Waaru O
Ndawi O
Afrig B-LOC
yi O
ci O
ëllëgam O

Doxalin O
wu O
ni O
mel O
ku O
yaafus O
walla O
ku O
ragal O
du O
ko O
sàmm O
ba O
ku O
la O
ca O
fekk O
, O
toppandoo O
la O
, O
mu O
indil O
ko O
tawféex O
. O

Xale O
yi O
topp O
ci O
yoon O
wi O
, O
nag O
, O
wax O
dëgg O
Yàlla O
gisuma O
ci O
kenn O
ku O
tarxiis O
ci O
kaw O
xollitu O
banaana O
. O

Loolu O
dafa O
baax O
cim O
réew O
. O

Dina O
tax O
nit O
kiy O
déglu O
, O
ginnaaw O
bim O
amaleem O
njàngatu O
boppam O
, O
xam O
jan O
wax O
, O
ban O
gis O
- O
gis O
walla O
man O
xalaat O
a O
yenu O
maanaa O
. O

Ci O
diirub O
fan O
yu O
néew O
, O
Senegaal B-LOC
deele O
na O
ci O
8i O
way O
- O
tawati O
Covid O
- O
19 O
bi O
. O

Ñu O
ne O
déet O
- O
a O
- O
waay O
, O
ñu O
sampal O
noyyikaay O
7i O
way O
- O
tawat O
yu O
ame O
jàngoro O
ji O
. O

Ci O
jamono O
joo O
xam O
ne O
, O
Ndakaaroo B-LOC
ngi O
doon O
waaj O
a O
am O
1000 O
way O
- O
tawat O
. O

ËROB B-LOC
: O
Lu O
ëpp O
1 O
milioŋu O
nit O
ak O
xaaj O
ñoo O
ame O
jàngoroy O
Covid O
- O
19 O
bi O
ca O
Ërob B-LOC
. O

Lii O
lépp O
sax O
de O
, O
day O
nirook O
léeboon O
ak O
lippoon O
. O

Naka O
la O
xalaat O
yu O
ni O
deme O
, O
di O
mën O
a O
juddu O
bay O
meññ O
ci O
xelu O
nit O
njaay O
, O
ku O
ànd O
ak O
i O
noppam O
? O

Ñàkkum O
jumtukaay O
yu O
baax O
ak O
ñàkkum O
xaalis O
; O

Waaye O
am O
nay O
boroom O
xam O
- O
xam O
yu O
ni O
loolu O
yëfu O
cuune O
la O
ndax O
bu O
nit O
ñi O
xamee O
foo O
jëm O
doo O
fa O
yegg O
. O

Ba O
mu O
jógee O
ci O
tolof O
- O
tolof O
yooyu O
la O
Idi B-PER
féete O
ci O
kujje O
gi O
, O
taxawal O
pàrti O
bi O
mu O
duppe O
Rewmi B-ORG
( O
ñu O
waroon O
ko O
binde O
: O
Réew B-ORG
mi I-ORG
) O
ngir O
jàmmaarlook O
nguuru O
Ablaay B-PER
Wàdd I-PER
. O

Ca O
njeexitalu O
wote O
2007 B-DATE
bi O
, O
naam O
Idiriisa B-PER
Sekk I-PER
rawul O
woon O
, O
waaye O
mëneesul O
a O
wax O
ne O
amu O
ca O
woon O
ndam O
. O

Ndax O
kat O
, O
ñi O
ko O
sànniloon O
kàrt O
tollu O
woon O
nañ O
ci O
limu O
15 O
% O
. O

Maki B-PER
teel O
naa O
dugg O
ci O
làngu O
pólitig O
gi O
. O

Ànd B-ORG
- O
Jëf B-ORG
bu O
Làndiŋ B-PER
Sawane I-PER
la O
njëkk O
a O
bokk O
, O
ba O
mu O
newee O
Iniwérsite B-ORG
bu I-ORG
Ndakaaru I-ORG
. O

Def O
na O
fukki O
at O
ak O
juróom O
ci O
pàrti O
boobu O
nga O
xam O
ni O
Ablaay B-PER
Wàdd I-PER
a O
fa O
doon O
Buur O
di O
fa O
Bummi O
. O

Seen O
yéenekaay O
LU B-ORG
DEFU I-ORG
WAXU I-ORG
mi O
ngi O
koy O
jaale O
njabootam O
gépp O
ak O
i O
mbokkam O
. O

Layookati O
Séex O
bi O
, O
nag O
, O
ñaanoon O
nañu O
àttekat O
bi O
mu O
fomm O
layoo O
bi O
, O
xaar O
ba O
seen O
kilyaan O
wér O
, O
mën O
koo O
teewe O
. O

Ndax O
, O
bu O
ñu O
sukkandikoo O
ciy O
kàddoom O
, O
sàmmontewuñu O
ak O
àqi O
Séex O
beek O
i O
yelleefam O
. O

tëjub O
daara O
yépp O
ci O
diirub O
3 O
ayu O
- O
bés O
gën O
- O
caa O
- O
ndaw O
; O

Ngir O
Yàlla O
, O
teggil O
sa O
óom O
ci O
sama O
baat O
bi O
. O

Teewul O
sun O
dee O
seet O
bu O
baax O
day O
mel O
ni O
àddina O
si O
, O
gaa O
tukkiwul O
, O
waaye O
mu O
ngiy O
soppiku O
: O
boroom O
doole O
yiy O
jaaxle O
, O
daanu O
, O
way O
- O
ñàkk O
yi O
taxaw O
di O
fëgg O
dënn O
. O

Bu O
waxoon O
loolu O
, O
dina O
sàmmonte O
ak O
li O
CEDEAO B-ORG
lal O
, O
ak O
sàrt O
yi O
mu O
sàrtal O
ECO O
bi O
, O
rawati O
- O
na O
li O
aju O
ci O
dayob O
yemoo O
bi O
nga O
xam O
ne O
, O
ci O
wàllu O
CEDEAO B-ORG
, O
dañu O
wax O
ne O
dañu O
koy O
woyofal O
. O

Waaye O
, O
ni O
mu O
biralee O
keroog B-DATE
ECO O
bi O
, O
méngoowul O
ak O
li O
waa O
CEDEAO B-ORG
déggoo O
. O

Doonte O
, O
ba O
tey O
ciy O
waxam O
, O
ñaari O
màndargay O
nooteel O
yi O
CFA O
làmboo O
woon O
deñ O
nañu O
( O
teewaayu O
ndawi O
Frãs B-LOC
yi O
ci O
ndajem O
- O
caytu O
bànk O
yi O
ak O
xaalis O
bi O
ñuy O
bàyyi O
ci O
bànki O
Frãs B-LOC
yi O
) O
, O
ba O
léegi O
ECO O
bi O
mu O
biral O
am O
nay O
laago O
CFA O
yu O
ko O
topp O
. O

Te O
, O
nag O
, O
loolu O
njaaxum O
la O
; O
bokkul O
woon O
ci O
naalu O
CDEAO B-ORG
. O

Fuñ O
la O
fekk O
yaa O
ngi O
lëngook O
moom O
ngir O
wane O
ni O
ay O
xarit O
ngeen O
. O

Yow O
tamit O
, O
xamal O
nag O
ne O
doo O
moroomam O
. O

Ndax O
, O
ni O
la O
wuude O
gise O
rekk O
la O
lay O
ëwale O
. O

As O
tuut O
ciy O
njiit O
yu O
farlu O
woon O
, O
bëggoon O
seen O
réew O
, O
te O
daan O
jàmmaarloo O
ak O
tubaab O
bi O
, O
dañ O
leen O
a O
sàkkal O
pexe O
, O
bóom O
leen O
. O

Wànte O
, O
loolu O
warunoo O
tax O
a O
xàddi O
. O

Loolu O
, O
nag O
, O
kuy O
woote O
demokaraasi O
te O
di O
ko O
jëfe O
du O
ko O
sax O
xalaat O
ba O
koy O
wax O
. O

Askan O
waa O
ngiy O
daw O
loppitaan O
yi O

Bi O
ci O
jiitu O
, O
mbasum O
SRAS O
- O
cov O
, O
mi O
ngi O
amoon O
ci O
atum B-DATE
2002 I-DATE
jàpp O
2003 B-DATE
. O

Sémb O
yu O
soreyoo O
lool O
, O
ba O
tax O
nit O
ñiy O
toog O
diir O
bu O
yàgg O
soog O
a O
dégg O
walla O
gis O
liggéey O
; O

Fi O
mu O
nekk O
nii O
, O
mënees O
na O
wax O
ne O
, O
ak O
limu O
way O
- O
tawat O
bin O
am O
, O
mbir O
mi O
ëppagul O
loxo O
. O

Niñ O
ko O
fi O
waxe O
, O
Usmaan B-PER
Sonko I-PER
gan O
la O
ci O
géew O
bi O
te O
mooy O
caatu O
juróomi O
wutaakon O
yi O
yoon O
may O
ñu O
bokk O
ci O
joŋante O
ren O
bi O
. O

Teewu O
koo O
am O
bayre O
, O
ndax O
askan O
wi O
fullaal O
nay O
kàddoom O
, O
fépp O
fu O
mu O
dem O
ndiraan O
topp O
ko O
te O
ñi O
ëpp O
ciy O
farandoom O
ay O
ndaw O
lañu O
. O

Waaye O
taskati O
xibaar O
yu O
bare O
biral O
nañu O
ne O
, O
diggante O
Isaa B-PER
Sàll I-PER
ak O
Sëriñ B-PER
Mustafaa I-PER
Si I-PER
xaw O
naa O
xajam O
jamono O
yii O
. O

Sëriñ B-PER
Mustafaa I-PER
Si I-PER
, O
nag O
, O
mooy O
kilifay O
daayira O
ji O
, O
rax O
- O
ci O
- O
dolli O
am O
na O
ñu O
naan O
mooy O
njiitu O
PUR B-ORG
. O

Mu O
mel O
ni O
looloo O
daloon O
Idi B-PER
ba O
muy O
jaabante O
diggante O
këram O
ak O
Màkkaanu O
Wàdd B-PER
, O
ku O
ci O
nekk O
di O
jéem O
a O
nax O
sa O
moroom O
, O
mu O
réere O
mbir O
xanaa O
ne O
ku O
la O
mag O
ëpp O
lay O
sagar O
. O

Ci O
lañ O
ko O
tàmbalee O
weddi O
, O
ñenn O
ñi O
sax O
mere O
ko O
lool O
mbaa O
ñu O
jéppi O
ko O
. O

Li O
koy O
firndeel O
mooy O
wote O
yees O
amaloon O
ci O
atum B-DATE
2012 I-DATE
, O
te O
amu O
ca O
lu O
- O
dul O
limu O
8 O
% O
gën O
caa O
bare O
. O

Ñi O
nekkandoo O
woon O
ak O
moom O
PDS B-ORG
nee O
ñu O
Maki B-PER
gone O
gu O
teey O
la O
woon O
, O
yem O
fuñ O
ko O
yemloo O
, O
dégg O
ndigal O
te O
kenn O
mësu O
koo O
dégg O
mu O
wax O
lu O
ëpp O
. O

Bariwul O
woon O
wax O
sax O
, O
faf O
. O

Wàdd B-PER
seetlu O
pas O
- O
pasam O
, O
daldi O
ko O
teg O
ci O
boppu O
kurélu O
kàngami O
PDS B-ORG
yi O
, O
muy O
leeral O
naali O
pàrti O
bi O
, O
ñu O
daan O
ko O
séen O
it O
léeg O
- O
léeg O
tele O
muy O
dàggasanteek O
ñoomin O
Abdulaay B-PER
Wilaan I-PER
ak O
waa O
PS B-ORG
yi O
mu O
àndal O
tey O
, O
ñu O
neexoo O
lool O
, O
ndeysaan O
. O

yokkute O
saytub O
wér O
- O
gi O
- O
yaram O
ci O
digi O
réew O
mi O
, O
muy O
digi O
suuf O
yi O
, O
yu O
géej O
gi O
ak O
bu O
jàww O
ji O
; O

Loolu O
yépp O
, O
nag O
, O
boo O
leen O
boolee O
, O
lenn O
doŋŋ O
lay O
jur O
: O
tumurànke O
. O

Fim O
ne O
nii O
, O
mënatumaa O
yëngu O
! O

Wax O
na O
leen O
ko O
, O
waxaat O
leen O
ko O
16i O
yoon O
ci O
diirub O
5i O
simili O
. O

Wànte O
, O
li O
mat O
a O
seetaat O
nag O
, O
mooy O
xam O
naka O
la O
sunu O
réewi O
Afrig B-LOC
yiy O
def O
ba O
bañatee O
doon O
ndaare O
, O
dem O
sax O
ba O
raw O
ci O
àddina O
sépp O
. O

Neexul O
ba O
neexul O
waaye O
dafa O
mel O
ni O
jàngalekat O
yi O
jéematuñoo O
ubbi O
xeli O
ndongo O
yi O
, O
lenn O
rekk O
lañu O
leen O
di O
laaj O
te O
mooy O
ñu O
tari O
lépp O
lu O
ñu O
leen O
sa O
. O

Liy O
raam O
, O
nag O
, O
ci O
ñag O
bi O
la O
jëm O
. O

Te O
, O
ECO O
bu O
UEMOA B-ORG
bi O
cere O
la O
; O
dafa O
di O
sax O
cere O
càq O
la O
; O
bu O
CEDEAO B-ORG
bi O
mooy O
baax O
- O
baax O
bi O
, O
beneen O
bi O
ay O
naxee O
- O
mbaay O
kese O
la O
. O

) O
, O
amul O
woon O
ca O
jamonoy O
maam O
ya O
. O

Walla O
bu O
la O
jamono O
naree O
lottal O
dinga O
ko O
mën O
a O
muñ O
ndax O
lu O
bari O
alal O
du O
la O
ko O
jaral O
. O

Ci O
sa O
gis O
- O
gis O
, O
n O
an O
la O
waroon O
a O
doxale O
? O

Jàppees O
na O
ni O
, O
ku O
fa O
dem O
ñu O
wàll O
la O
jàngoro O
ji O
, O
walla O
doktoor O
yi O
wax O
la O
ne O
daŋ O
koo O
ame O
. O

Ñaareelu O
mbas O
maa O
ngi O
tudd O
MERS O
- O
cov O
. O

Bill B-PER
Gates I-PER
, O
moom O
, O
weddi O
na O
tuuma O
yooyu O
ñuy O
teg O
ci O
kowam O
. O

Nee O
na O
, O
waxul O
ñu O
wàññi O
nit O
ñi O
waaye O
nee O
na O
ni O
doomi O
- O
aadama O
yiy O
yokkoo O
lañu O
war O
a O
seetaat O
ngir O
yaxanal O
dund O
gi O
te O
neexal O
ko O
. O

Tànneef O
bu O
jaarul O
ci O
yoon O
wees O
di O
tànne O
ñenn O
ci O
operaatëer O
yi O
; O

Ñépp O
xam O
nañu O
ne O
bindkat O
bu O
xareñ O
la O
, O
baaxe O
nuy O
téere O
yu O
am O
solo O
. O

Rax O
- O
ci O
- O
dolli O
, O
bees O
sukkandikoo O
ci O
xibaar O
yi O
muy O
joxe O
, O
4 O
000 O
nimsaafoon O
lañ O
lëlagum O
. O

Ñu O
saytoogum O
ci O
500 O
ak O
lu O
teg O
. O

Loolu O
day O
wone O
nisunu O
loppitaan O
yi O
amuñu O
jumtukaay O
yu O
doy O
ngir O
mën O
a O
def O
seen O
liggéey O
. O

Ndaxte O
, O
waroon O
nan O
romb O
fii O
bu O
yàgg O
. O

Ku O
mas O
a O
bëgg O
karate O
ak O
sido O
la O
te O
ba O
léegi O
sax O
saa O
yu O
ko O
ko O
jotam O
mayee O
mu O
wékki O
kimónoom O
sol O
, O
tàmbalee O
tàggat O
yaram O
wi O
. O

Dawalkatu O
roppëlaan O

Bi O
Maki B-PER
Sàll I-PER
faloo O
, O
Idiriisa B-PER
Sekk I-PER
àndoon O
naak O
moom O
ca O
njëlbéen O
ga O
, O
ay O
ñoñam O
bokkoon O
nañ O
ci O
gornmaa O
bi O
Maki B-PER
Sàll I-PER
njëkk O
a O
taxawal O
. O

Noonu O
la O
def O
ba O
askan O
wi O
xaw O
koo O
wóoluwaat O
, O
di O
ko O
may O
nopp O
. O

Bi O
PS B-ORG
daanoo O
ci O
atum B-DATE
2000 I-DATE
, O
Góor O
- O
gi O
” O
woolu O
Maki B-PER
, O
teg O
ko O
ci O
wetam O
. O

Ci O
diggante O
2000 B-DATE
ak O
2008 B-DATE
, O
Petrosen B-ORG
la O
ko O
njëkk O
a O
dénk O
ba O
noppi O
boole O
ko O
ci O
ñaari O
gornmaaam O
, O
soog O
koo O
def O
Njiitu O
- O
jawriñi O
réew O
mi O
. O

Atum B-DATE
2007 I-DATE
la O
Wàdd B-PER
doon O
wut O
ñaareelu O
màndaa O
. O

Booba O
fekk O
na O
mook O
doom O
ji O
, O
Karim B-PER
Maysa I-PER
Wàdd I-PER
, O
ñu O
def O
fiy O
njaaxum O
yu O
kenn O
xamul O
nañu O
tollu O
, O
réew O
mi O
jéppi O
leen O
, O
ñépp O
ne O
Wàdd B-PER
jeexal O
na O
tàkk O
, O
su O
yëf O
yi O
jaaree O
ci O
yoon O
day O
daanu O
. O

Ak O
lu O
ci O
mënti O
am O
, O
xalaat O
yeek O
gis O
- O
gis O
yi O
wute O
nañu O
. O

Wànte O
li O
wóor O
moo O
di O
ne O
àtte O
Yàllaa O
gën O
bu O
nit O
. O

Ndeyssan O
, O
ci O
guddig B-DATE
talaata I-DATE
ji O
, O
jagleesoon O
na O
kob O
roppëlaan O
bu O
ko O
waroon O
a O
yóbbu O
Farãs B-LOC
, O
ca O
benn O
loppitaanu O
Niis B-LOC
, O
ngir O
mu O
fajooji O
fa O
. O

Waaye O
jamono O
jooju O
, O
feebar O
bi O
àggoon O
na O
foo O
xam O
ne O
kenn O
mënatu O
ci O
woon O
dara O
. O

GInnaaw O
bi O
nga O
leeralee O
ni O
CFA O
bi O
nooteel O
lay O
biral O
, O
lan O
nga O
jàpp O
ne O
moo O
nu O
ci O
teree O
génn O
boobaak O
léegi O
? O

Yàlla O
- O
Yàlla O
, O
bey O
sab O
tool O
. O

Ndax O
ñi O
ñu O
séqal O
mbir O
mi O
, O
maanaam O
yeneen O
réew O
yi O
dinañ O
nu O
seetaan O
nu O
leen O
di O
dab O
ba O
di O
leen O
raw O
? O

Mbaa O
danoo O
yaakaar O
ni O
ñooñu O
dañoo O
ñàkk O
doole O
ba O
mënatuñoo O
xippi O
? O

Su O
njàng O
mi O
tëddee O
noonu O
, O
mbaa O
xale O
yi O
dinañ O
màgg O
, O
doon O
ëllëg O
ay O
kàngam O
yuy O
amal O
njariñ O
askan O
wi O
? O

Loolu O
, O
jumtukaay O
yu O
bees O
yi O
mel O
ni O
antarnet O
rekk O
ñoo O
ñu O
ci O
mën O
a O
dimbali O
. O

Kon O
lekool O
bees O
war O
a O
tabax O
ngir O
tegu O
ci O
yoonu O
yokkute O
foofu O
la O
war O
a O
jaar O
. O

Moo O
tax O
may O
jàpp O
ne O
, O
njiiti O
CEDEAO B-ORG
yi O
war O
nañoo O
jël O
seeni O
matuwaay O
bala O
muy O
wees O
. O

Ndege O
, O
réccu O
day O
fekk O
jëf O
wees O
. O

Ndax O
, O
moomeel O
, O
boroom O
da O
koy O
sàmm O
. O

Rax O
- O
ci O
- O
dolli O
, O
bi O
CEDEAO B-ORG
di O
liggéey O
ci O
ECO O
bi O
, O
du O
Frãs B-LOC
walla O
Amerig B-LOC
walla O
meneen O
réewu O
sowu O
- O
jant O
mu O
ci O
dugal O
xalaatam O
walla O
dërëmam O
. O

Bu O
nu O
jëmmalee O
ECO O
boobu O
ba O
réew O
yiy O
làkk O
àngale O
ci O
Afrig B-LOC
sowu I-LOC
- O
jant B-LOC
, O
Niseryaa B-LOC
ak O
Gana B-LOC
, O
bokk O
ci O
, O
dinanu O
dooleel O
. O

Su O
boobaa O
, O
Frãs B-LOC
walla O
meneen O
réewu O
nootaange O
du O
xalaata O
wëlbati O
xaalis O
bi O
walla O
di O
aakimoo O
sunu O
alal O
ci O
maaliforo O
. O

Nanu O
liggéey O
ngir O
booloo O
, O
ndax O
booloo O
rekk O
moo O
nu O
ci O
mën O
a O
génne O
. O

Ndaxte O
, O
mbooloo O
mooy O
doole O
. O
” O

Yow O
wute O
ngaak O
nun O
de O
! O

Xam O
naa O
yit O
ne O
am O
nay O
artist O
yu O
lay O
jàppale O
. O

Bu O
Làmbaay O
naree O
tàkk O
, O
yaak O
ñoom O
ay O
ànd O
fàq O
, O
ngeen O
làquji O
Bànjul B-LOC
walla O
Pari B-LOC
, O
yóbbaale O
seen O
njaboot O
. O

Kon O
, O
bu O
réew O
mi O
tàkkee O
, O
nun O
ñi O
amul O
fun O
làquji O
nooy O
xal O
a O
sonn O
, O
nooy O
dee O
. O

Moom O
kay O
, O
nu O
dund O
walla O
nu O
dee O
nga O
yemale O
. O

Metit O
wi O
, O
nun O
rekk O
noo O
koy O
yëg O
. O

Ndeysaan O
, O
dangaa O
ragal O
say O
kàddu O
juuyoo O
ak O
bëgg O
- O
bëggi O
liir O
boobuy O
jiite O
réewum O
nootaange O
mi O
, O
Farãs B-LOC
. O

Lenn O
rekk O
a O
la O
soxal O
: O
wéy O
di O
toog O
ci O
jal O
bi O
cig O
ndimbalam O
, O
duy O
say O
poos O
ba O
ñu O
fees O
dell O
, O
yow O
, O
say O
mbokk O
ak O
ñi O
ànd O
ak O
yow O
. O

Ma O
ni O
la O
, O
nag O
, O
yaa O
wayadi O
dëgg O
- O
dëgg O
! O

Boo O
geestu O
woon O
tuuti O
sax O
, O
dinga O
xam O
ni O
, O
yow O
, O
Keyta B-PER
, O
waroo O
ragal O
, O
waroo O
wor O
askanu O
Mali B-LOC
. O

Xaley O
tey O
yi O
ànduñook O
dal O
, O
mënuñoo O
xaar O
. O

Am O
réew O
, O
dees O
koy O
péncoo O
, O
di O
ci O
wecce O
e O
xalaat O
. O

Te O
sax O
, O
man O
dama O
jàpp O
ne O
askanuw O
Senegaal B-LOC
moo O
aajowoo O
nuy O
wax O
. O

Dafa O
di O
, O
bun O
toogee O
ab O
diir O
waxunu O
, O
dunu O
am O
jàm O
m O
. O
Foo O
tollu O
, O
ana O
diw O
? O

Waaw O
moom O
, O
l O
u O
ko O
tee O
wax O
? O

Lu O
xew O
? O

Kon O
, O
wax O
ji O
mënta O
ñàkk O
. O

Garabu O
Madagaskaar B-LOC
gi O

Ci O
li O
nu O
jot O
a O
fortaatu O
, O
dafa O
am O
ku O
ne O
da O
koo O
yoreel O
xaalis O
, O
mu O
kalaame O
ko O
pólis O
. O

Anam O
bi O
muy O
soppeeku O
dafa O
gaaw O
te O
jéggi O
dayo O
. O

Waaw O
kii O
, O
dunu O
ko O
ne O
jàkk O
, O
ni O
ko O
: O
‘Ngóor O
si O
Bill B-PER
, O
wiiri O
- O
wiiri O
, O
jaari O
Ndaari O
. O

Séex B-PER
Aliyu I-PER
Ndaw I-PER
bind O
na O
téere O
yu O
bari O
ci O
làkku O
tubaab O
, O
ñu O
gën O
cee O
ràññee O
L’exil O
d’Alboury O
; O
nekkoon O
na O
yit O
jàngalekatu O
àngale O
. O

Ciy O
ati B-DATE
60 I-DATE
, O
bokkoon O
na O
ci O
” O
Groupe B-ORG
de I-ORG
Grenoble I-ORG
” O
kurél O
gu O
doon O
jéem O
a O
suqali O
làmmiñi O
réew O
mi O
mook O
ñoomin O
Asan B-PER
Silla I-PER
, O
Masàmba B-PER
Sare I-PER
ak O
Saaliyu B-PER
Kànji I-PER
ak O
it O
Ablaay B-PER
Wàdd I-PER
mi O
fi O
doonoon O
njiitu O
réewum O
Senegaal B-LOC
. O

Séex B-PER
Aliyu I-PER
Ndaw I-PER
dafa O
teel O
a O
nànd O
ne O
làkku O
tubaab O
danga O
koy O
jàng O
ngir O
am O
i O
lijaasa O
doŋŋ O
waaye O
doo O
nangu O
mu O
lay O
miirloo O
ba O
nga O
xeeb O
sa O
bopp O
. O

Te O
sax O
, O
mënees O
na O
am O
xel O
ñaar O
ci O
lim O
yi O
jawriñ O
jiy O
joxe O
bés O
bu O
nekk O
. O

Du O
càggénu O
ne O
dafa O
am O
lu O
muy O
nëbb O
askan O
wi O
; O
waaye O
, O
dama O
njoort O
ne O
am O
na O
ci O
doomi O
- O
réew O
mi O
ñu O
ko O
ame O
te O
xamuñu O
ko O
, O
xamuñu O
leen O
itam O
. O

Juróom O
- O
benni O
at O
a O
ngi O
nii O
bi O
Isaa B-PER
Sàll I-PER
amee O
lijaasa O
dawalkatu O
roppëlaan O
. O

Looloo O
ko O
may O
mu O
bokk O
ci O
aéroclub O
” O
bu O
Ndakaaru B-LOC
. O

Bu O
ko O
defee O
, O
muy O
doxantu O
ci O
kow O
asamaan O
si O
, O
tey O
mu O
tiim O
Ndar B-LOC
, O
ëllëg O
mu O
tiim O
Kaasamaas B-LOC
. O

Joŋante O
tànneefu O
dipite O
yi O
ñëw O
, O
PDS B-ORG
yépp O
topp O
ci O
ginnaaw O
Maki B-PER
Sàll I-PER
, O
pàrti O
bi O
daldi O
amaat O
ndam O
, O
moom O
ci O
boppam O
ñu O
fal O
ko O
njiitu O
Péncum O
réew O
mi O
. O

nguur O
gi O
bëtal O
na O
lépp O
lu O
aju O
ci O
aji O
ren O
yi O
, O
muy O
yu O
jullit O
ñi O
ak O
yu O
kercen O
yi O
ba O
jëmmi O
- O
jamono O
; O

Waaw O
. O

Man O
, O
damay O
faral O
di O
dem O
bitim O
- O
réew O
ngir O
amal O
fa O
ay O
waxtaan O
ñeel O
CFA O
bi O
, O
ma O
ciy O
ànd O
ak O
gëstukati O
daara O
- O
yu O
- O
kowe O
yu O
mag O
. O

Bu O
ko O
defee O
, O
ñu O
naan O
ma O
: O
Déedéet O
kay O
! O

Waaw O
yéen O
, O
lu O
leen O
tee O
wacc O
musiba O
bii O
nga O
xamante O
ne O
day O
gàllankoor O
seen O
dund O
ak O
seen O
yokkute O
? O

Seen O
njiit O
yi O
ngeen O
di O
fal O
nag O
, O
lu O
leen O
dal O
ba O
ñuy O
seetaan O
lii O
? O

Moo O
, O
ndax O
dungeen O
fippu O
indi O
saafara O
ci O
jàngoro O
jii O
! O

Yéen O
a O
ngi O
nelaw O
de O
! O

Waaye O
, O
ñenn O
ci O
doomi O
Afrig B-LOC
yi O
, O
walla O
doomi O
Senegaal B-LOC
yi O
ci O
seen O
bopp O
, O
ñoom O
, O
jàpp O
nañ O
ne O
CFA O
bi O
am O
na O
njariñ O
. O

Waaye O
, O
nag O
, O
ku O
waxaale O
sa O
ngor O
, O
ñu O
jënde O
ko O
sa O
toroxtaange O
. O

Loolu O
moo O
nu O
dal O
. O

20iw25is O
, O
George B-PER
Floyd I-PER
ne O
tekk O
, O
waxatul O
. O

Mu O
mel O
ni O
ku O
xëm O
, O
daldi O
gëmm O
. O

Way O
- O
fekke O
yi O
tamit O
tàmbalee O
ñaan O
Chauvin B-PER
ngir O
mu O
teggi O
óomam O
bim O
teg O
ci O
baatu O
Floyd B-PER
. O

Am O
ci O
sax O
ku O
ne O
takk O
- O
der O
yi O
Yéen O
, O
lu O
leen O
dal O
? O

; O
keneen O
xool O
ko O
, O
ne O
: O
Kii O
yëngootul O
! O

Nan O
fexe O
ba O
du O
doon O
ay O
gént O
doŋŋ O
. O

Réew O
moo O
gis O
, O
bu O
naatee O
, O
ay O
boroomi O
xam O
- O
xam O
ñoo O
fa O
jaar O
. O

Moo O
, O
ndax O
xam O
- O
xam O
mën O
naa O
am O
muj O
bu O
ni O
mel O
bu O
dee O
boroom O
déggul O
walla O
nàmpul O
làmmiñ O
wi O
ñu O
ko O
fase O
? O

Mukk O
! O

Kon O
, O
sunu O
boroom O
xam O
- O
xam O
yi O
ñuy O
soow O
guddeek O
bëccëg O
, O
ñiy O
bind O
ay O
téere O
ak O
a O
wax O
saa O
su O
nekk O
, O
ñan O
lañuy O
bindal O
walla O
ñan O
lañuy O
waxal O
? O

Ngiree O
ñu O
wax O
ak O
askan O
wi O
, O
fàww O
ñu O
jëfandikoo O
làmmiñi O
askan O
wi O
. O

Bu O
ko O
defee O
, O
kenn O
dootul O
sañ O
a O
taxaw O
naan O
ànduma O
ci O
lii O
… O
, O
lee O
baaxul O
… O
, O
lale O
, O
bees O
ko O
defe O
woon O
nii O
mooy O
gën O
… O
walla O
ni O
nguur O
giy O
doxale O
, O
dara O
doyuma O
ci O
, O
añs O
. O

Ci O
kàdduy O
ñenn O
ci O
ña O
ko O
teewe O
woon O
, O
ndaje O
mi O
, O
ndajem O
xalaat O
ak O
seetlu O
la O
waroon O
a O
nekk O
ci O
diggante O
ay O
boroom O
xam O
- O
xam O
. O

Nee O
ñu O
, O
Pr O
Daawuda B-PER
Njaay I-PER
daf O
fa O
tudd O
ay O
tur O
te O
tàgguwul O
seen O
i O
boroom O
. O

Ñaar O
, O
Covid O
- O
19 O
bi O
mën O
na O
nekk O
ci O
biir O
nit O
ki O
ay O
fan O
, O
1 O
ayu O
- O
bés O
walla O
2 O
, O
te O
du O
wonewu O
. O

Boroom O
da O
koy O
doxaale O
, O
di O
ko O
wàll O
nit O
ñi O
te O
du O
ci O
xam O
dara O
astemaak O
ñim O
koy O
wàll O
ak O
ñi O
ko O
ñooñu O
di O
wàlliwaat O
. O

Muy O
lu O
doy O
waar O
, O
raglu O
lool O
. O

Ku O
ci O
mel O
ni O
Thedros B-PER
Adhanom I-PER
Ghebreyesus I-PER
, O
di O
doomu O
Ecópi B-LOC
, O
jiite O
kurél O
giy O
saytu O
wér O
– O
gi O
- O
yaramu O
nit O
ñi O
ci O
àddina O
si O
( O
OMS B-ORG
) O
ak O
it O
njiitu O
Mbootaayu B-ORG
Xeet I-ORG
yi I-ORG
( O
ONU B-ORG
) O
, O
António B-PER
Guterres I-PER
bokk O
nañ O
ci O
. O

Nee O
ñu O
, O
bees O
fagaruwulee O
ci O
lu O
gaaw O
, O
dina O
fi O
rey O
ay O
milyoŋi O
nit O
. O

Tuutal O
ak O
ñàkk O
a O
weg O
, O
añs O
. O

Kon O
mën O
nanoo O
jàpp O
ne O
Séex B-PER
Aliyu I-PER
Ndaw I-PER
, O
lii O
book O
na O
ci O
li O
tax O
mu O
dëddu O
làkku O
doxandéem O
yi O
, O
fas O
- O
yéene O
gën O
a O
jox O
làmmiñ O
wi O
mu O
nàmp O
gëddam O
. O

Man O
, O
damay O
ragal O
ñu O
am O
ay O
way O
- O
tawat O
yuy O
dox O
ak O
a O
doxantoo O
jàngoro O
ji O
, O
di O
ko O
tasaare O
ci O
nit O
ñi O
te O
kenn O
xamu O
ci O
dara O
. O

Dangay O
xool O
ni O
sunu O
dëkk O
yi O
bindoo O
, O
ni O
dund O
bi O
mel O
ci O
gox O
yi O
ak O
gox O
- O
goxaat O
yi O
… O

Léegi O
nag O
, O
Idiriisa B-PER
Sekk I-PER
bokk O
na O
ci O
juróomi O
wutaakon O
yiy O
laaj O
boppu O
réew O
mi O
, O
ginnaaw O
bi O
mu O
amee O
ndam O
ci O
joŋante O
parenaas O
” O
yi O
Maki B-PER
Sàll I-PER
sooke O
te O
ñu O
bare O
jàpp O
ne O
pexe O
la O
woon O
rekk O
ngir O
wàññi O
dooley O
kujje O
gi O
. O

Booy O
seet O
, O
keroog O
la O
diggante O
Maki B-PER
Sàll I-PER
ak O
Ablaay B-PER
Wàdd I-PER
tàmbalee O
yàqu O
ba O
sunu O
jonni O
- O
Yàllay O
- O
tey O
jii O
. O

Noonu O
la O
ko O
Góor O
- O
gi O
” O
jëlee O
ci O
boppu O
Péncum O
réew O
mi O
ba O
noppi O
dàq O
ko O
PDS B-ORG
. O

Air B-ORG
Sénégal I-ORG
dakkal O
na O
tukki O
yi O
; O

George B-PER
Floyd I-PER
, O
moom O
, O
loolu O
fekku O
ko O
ci O
woon O
. O

Nee O
ñu O
Lane B-PER
laaj O
na O
ñaari O
yoon O
Chauvin B-PER
ndax O
mën O
na O
koo O
may O
mu O
wëlbati O
Floyd B-PER
, O
naataangoom O
bi O
bañ O
, O
ne O
ko O
déedéet O
. O

Sunu O
njiit O
yi O
de O
, O
ba O
tey O
jii O
, O
ci O
liñ O
nu O
wonagum O
, O
ñu O
ngiy O
wéy O
di O
tàllal O
seen O
loxo O
di O
ñaan O
ndimbal O
. O

Sunu O
santu O
maam O
ja O
, O
jàmbaar O
ji O
, O
Sunjata B-PER
( O
buuru O
Mali B-LOC
ciy O
ati B-DATE
1236 I-DATE
ba I-DATE
1255 I-DATE
) O
. O

Jàmbaaru O
Kirinaa B-LOC
ngoog O
! O

Xamul O
woon O
sax O
fu O
tiitukaay O
di O
nekk O
ci O
nit O
. O

Kon O
, O
ku O
nàmpe O
ci O
meenum O
Sunjata B-PER
, O
bokk O
ci O
giirug O
Keyta O
- O
Keyta O
yi O
, O
waroo O
ragal O
. O

Tey O
ngay O
maas O
nii O
. O

Nguuram O
du O
woon O
rekk O
ndono O
. O

Waaw O
kay O
! O

Liggéey O
tuuti O
wax O
lu O
bare O

waa O
ji O
dafa O
wàcc O
Rom B-LOC
, O
dugg O
ci O
saxaar O
gi O
wutali O
Milaŋ B-LOC
, O
toog O
ba O
ci O
kanam O
mu O
ne O
ki O
mu O
dendal O

Lu O
la O
tax O
a O
soppi O
doxalin O
? O

Biñ O
woowee O
Pr O
Daawuda B-PER
Njaay I-PER
, O
laaj O
ko O
, O
dafa O
ne O
rekk O
moom O
ak O
ñi O
muy O
liggéeyal O
jébbal O
nañ O
naal O
bi O
kurélug O
gëstu O
gi O
ngir O
ñu O
xool O
ba O
xam O
ndax O
baax O
naam O
déet O
. O

Pr O
Musaa B-PER
Séydi I-PER
, O
ci O
wàllam O
, O
nee O
na O
du O
jëfandikoogum O
artemisyaa O
bi O
ci O
pajum O
jàngoro O
ji O
ndax O
wóoragul O
. O

Ñetteelu O
mbir O
miy O
ràññeelu O
Covid O
- O
19 O
bi O
mooy O
li O
mu O
amul O
xàmmikaayi O
- O
feebaru O
boppam O
. O

Boo O
seetee O
, O
way O
- O
tawati O
Covid O
- O
19 O
bi O
dañuy O
ame O
yaram O
wu O
tàng O
, O
mettitu O
yaram O
, O
put O
guy O
xasan O
, O
soj O
bu O
ànd O
ak O
sëqat O
su O
wow O
, O
biir O
buy O
daw O
, O
añs O
. O

Te O
, O
xàmmikaayi O
- O
feebar O
yu O
ni O
mel O
, O
fekkees O
na O
leen O
itam O
ci O
way O
- O
tawat O
yi O
ame O
sibbiru O
, O
soj O
, O
ak O
yeneen O
xeeti O
feebar O
yu O
bare O
. O

Waaye O
, O
li O
jaaxal O
ñépp O
mooy O
ni O
, O
ba O
sunu O
- O
jonni O
- O
Yàlla O
- O
tey O
- O
jii O
, O
Afrig B-LOC
mooy O
dànd O
gi O
gën O
a O
néewle O
fopp O
limu O
ñi O
Covid O
- O
19 O
bi O
daaneel O
, O
waxatumaak O
ñi O
mu O
rey O
. O

Sunu O
mébét O
mooy O
xeex O
ngir O
ñépp O
sàmmonteek O
àqi O
làmmiñi O
réew O
mi O
. O

Kurél O
gaa O
ngi O
tudd O
Sàndikaa B-ORG
Njabootu I-ORG
Alfabetisaasiyoŋ I-ORG
Nasiyonaal I-ORG
, O
gàttal O
bi O
di O
joxe O
SNAN B-ORG
. O

Maanaam O
, O
ñu O
paase O
- O
wisit O
ay O
fuli O
mbooloo O
ngir O
xam O
dëgg O
- O
dëgg O
limu O
nit O
ñi O
ame O
jàngoro O
ji O
. O

Isaa B-PER
Sàll I-PER
mi O
ngi O
jànge O
ci O
liise O
Charles O
de O
Gaulle O
bu O
Ndar B-LOC
. O

Waaye O
Iniwérsite O
Séex O
Anta O
Jóob O
bu O
Ndakaaru B-LOC
la O
ame O
lijaasa O
bi O
ñuy O
wax O
DUT O
” O
ci O
wàllu O
électronique O
” O
. O

Ci O
la O
deme O
Amerig B-LOC
, O
daldi O
fay O
am O
lijaasa O
doctorat O
ci O
wàllu O
xamtéef O
, O
maanaam O
Informatique O
, O
ci O
Iniwérsite O
George O
Washington O
. O

Bi O
mu O
dellusee O
Ndakaaru B-LOC
, O
ci O
la O
tàmbalee O
liggéey O
ci O
mbirum O
xamtéef O
ci O
Météo O
Sénégal O
laata O
muy O
bokki O
ci O
Centre B-ORG
régional I-ORG
africain I-ORG
de I-ORG
technologie I-ORG
te O
gàttal O
bi O
ci O
nasaraan O
di O
joxe O
CRAT B-ORG
. O

Bi O
mu O
jógee O
bërki O
- O
démb O
Tugal O
, O
Ablaay B-PER
Wàdd I-PER
nee O
na O
du O
jàppale O
Maki B-PER
, O
du O
jàppale O
Idi B-PER
te O
yit O
dina O
def O
kem O
- O
kàttanam O
ba O
kenn O
du O
fi O
wote O
. O

Askanu O
Senegaal B-LOC
a O
ci O
des O
: O
kan O
la O
nar O
a O
fal O
feek O
i O
fan O
? O

Ndax O
Ndaamal O
- O
Kajoordina O
gàddu O
ndam O
li O
bii O
yoon O
? O

Li O
nu O
xamoon O
ci O
pólitigu O
Senegaal B-LOC
, O
nag O
, O
moo O
di O
ne O
boo O
deewee O
ba O
ñu O
suul O
la O
, O
fa O
ngay O
doxe O
ñu O
fàtte O
la O
ba O
fàww O
. O

Moonte O
, O
ak O
lu O
mu O
metti O
- O
metti O
woon O
, O
Maki B-PER
Sàll I-PER
fexe O
na O
ba O
dëkk O
Ablaay B-PER
Wàdd I-PER
, O
daan O
ko O
jéll O
bu O
amul O
benn O
werante O
, O
wuutu O
ko O
ci O
jal O
bi O
. O

njiitu O
réew O
mi O
dina O
jiite O
ñaari O
ndajem O
kaaraange O
ayu O
- O
bés O
gu O
nekk O
; O

Frãs B-LOC
ak O
doomi O
- O
Afrig B-LOC
yi O
koy O
jàppale O
. O

Ndaxte O
, O
boo O
seetee O
, O
réew O
yi O
Frãs B-LOC
nootoon O
yépp O
, O
am O
ci O
ñu O
dul O
jëfandikoo O
CFA O
bi O
, O
moom O
seen O
bopp O
ba O
mu O
mat O
sëkk O
, O
te O
tey O
ñu O
ngi O
ci O
yoonu O
yokkute O
. O

Bi O
20iw27is B-DATE
jotee O
, O
la O
àmbilãs O
bi O
agsi O
. O

Bi O
ko O
ko O
wallkat O
bi O
santee O
lay O
door O
a O
teggi O
óomam O
. O

Kon O
, O
ci O
xayma O
, O
Chauvin B-PER
dafa O
teg O
óomam O
ci O
baatu O
George B-PER
Floyd I-PER
, O
bës O
ko O
ci O
diirub O
8i O
simili O
ak O
46i O
saa O
. O

Àmbilãs O
bi O
dem O
, O
waaye O
dañu O
woowaale O
woon O
pómpiyee O
yi O
ngir O
ñu O
jàppale O
leen O
. O

Balaa O
ñépp O
di O
labandoo O
fàww O
ñu O
seet O
nu O
ñuy O
fexe O
ba O
yombalal O
tuuti O
mbir O
mi O
waa O
Afrig B-LOC
yi O
, O
ndax O
ñu O
noyyi O
as O
tuut O
, O
ñoom O
it O
ñu O
am O
ci O
bànqaas O
bu O
ñuy O
jafandu O
ngir O
mucc O
. O

Rax O
- O
ci O
- O
dolli O
, O
ndaje O
ma O
faloon O
Sunjata B-PER
dafa O
tëraloon O
ab O
sàrt O
bu O
amoon O
taxawaayu O
ndeyu O
- O
àtte O
, O
ci O
atum B-DATE
1236 I-DATE
. O

Mi O
ngi O
tuddoon O
sàrtu O
Kurukaŋ O
- O
Fugaa O
, O
te O
amoon O
lu O
tollu O
ci O
44i O
dogal O
. O

Kon O
, O
nun O
amunu O
ku O
nuy O
ñee O
. O

Benn O
, O
sunu O
njiit O
yu O
njëkk O
ya O
, O
duñu O
woon O
ay O
buuri O
ndono O
, O
askan O
waa O
leen O
daan O
fal O
cim O
pénc O
. O

Ñaar O
, O
duñu O
woon O
buur O
di O
bummi O
, O
di O
jaay O
nit O
ñi O
doole O
ak O
a O
def O
lu O
leen O
soob O
. O

Lii O
mooy O
sunu O
aaday O
maam O
. O

Soo O
jëlee O
réew O
mu O
mel O
ne O
réewum O
Senegaal B-LOC
, O
li O
nit O
ñiy O
coow O
a O
ëpp O
li O
ñuy O
liggéey O
. O

Seeni O
njuuj O
- O
njaaj O
lu O
ci O
ëpp O
ciy O
wax O
lañu O
koy O
muur O
ndax O
dañuy O
aakimoo O
jumtukaayi O
tas O
xibaar O
yi O
di O
wax O
subaak O
ngoon O
. O

Néew O
na O
ñu O
ciy O
wax O
lu O
jëme O
réew O
mi O
kanam O
. O

Réew O
, O
liggéey O
a O
koy O
naatal O
, O
moo O
koy O
jëme O
kanam O
. O

Njiitu O
Afrig B-LOC
yi O
dama O
ragal O
ne O
nguur O
da O
leen O
di O
tàggaleekseen O
sago O
. O

Ci O
gàttal O
, O
ku O
juddu O
ba O
muy O
jël O
réewum O
Kóngo B-LOC
, O
jàng O
nga O
fi O
ba O
jeexal O
, O
takk O
fi O
soxna O
ba O
samp O
fi O
kër O
. O

Baax O
na O
. O

Nun O
, O
ci O
kujje O
gi O
lan O
bokk O
te O
fasun O
oo O
yéene O
wàcc O
yoon O
win O
jël O
ndax O
dunu O
ay O
workat O
. O

Looloo O
tax O
, O
bi O
mbas O
mi O
duggee O
ci O
réew O
mi O
ba O
t O
àmbalee O
law O
, O
nu O
wuyuji O
ca O
woote O
M B-PER
a I-PER
ki I-PER
Sàll I-PER
ba O
. O

Njabooti O
Móodu O
- O
Móodu O
yi O
ak O
Faatu O
- O
Faatu O
yi O
kalaameji O
nañ O
nguur O
gi O
ci O
Maslaakat O
bu O
mag O
bi O
. O

Màndarga O
yii O
daal O
ñoo O
gën O
a O
fés O
ñeel O
Covid O
- O
19 O
bi O
. O

Loolu O
nag O
, O
tekkiwul O
ne O
Afrig B-LOC
mën O
naa O
nelaw O
bay O
yàndoor O
! O

SNAN B-ORG
, O
nag O
, O
dafa O
boole O
wuuf O
mboolem O
jàngalekat O
yeek O
yombalkat O
yi O
aajowoo O
làmmiñi O
Senegaal B-LOC
yépp O
. O

Ndax O
, O
ñoom O
ñoo O
booloo O
, O
def O
benn O
say O
, O
taxaw O
temm O
nar O
a O
xar O
seen O
tànki O
tubéy O
ngir O
ñu O
jox O
leen O
seen O
gëdd O
. O

Kurél O
gaa O
ngi O
juddoo O
ci O
ndaje O
bees O
amaloon O
ca O
diiwaanu O
Kafrin B-LOC
, O
ña O
fa O
daje O
woon O
di O
waa O
Kafrin B-LOC
ci O
seen O
bopp O
, O
waa O
diiwaanu O
Kawlax B-LOC
, O
waa O
Cees B-LOC
, O
waa O
Jurbel B-LOC
ak O
waa O
Fatig B-LOC
. O

Li O
leen O
jëkk O
a O
yëkkati O
mooy O
daw O
toroxte O
, O
war O
di O
faj O
soxla O
mu O
të O
la O
ticc O
. O

Waaye O
du O
ko O
teree O
bàyyi O
lépp O
song O
géej O
gi O
ndax O
rekk O
ni O
yaakaar O
ame O
doole O
. O

Loo O
ci O
xalaat O
? O

Taxu O
koo O
naagu O
ndax O
bi O
mu O
génnee O
ENAM B-ORG
, O
tàmbalee O
liggéey O
Impòts B-ORG
et I-ORG
Domaines I-ORG
bu O
Pikin B-LOC
, O
la O
ne O
fàww O
mu O
yokk O
xam O
- O
xamam O
, O
di O
wéy O
di O
jàng O
UCAD B-ORG
ba O
ni O
mu O
ame O
ci O
atum B-DATE
2003 I-DATE
DEA O
ci O
finances O
publiques O
et O
fiscalité O

Naka O
la O
def O
ba O
dekki O
, O
delsi O
, O
di O
jiite O
tey O
réew O
mi O
? O

Ñu O
ngi O
naan O
tamit O
laata O
muy O
sóobu O
ci O
pólitig O
bi O
, O
dafa O
wër O
Senegaal B-LOC
, O
waxtaan O
ak O
askan O
wi O
, O
xam O
soxlay O
ñépp O
, O
soog O
a O
dige O
ay O
paj O
. O

njiitu O
réew O
mi O
taxawal O
na O
itam O
ag O
kurél O
guy O
xeex O
Covid O
- O
19 O
bi O
, O
dippe O
ko O
Force O
- O
Covid O
- O
19 O
; O

Mën O
nga O
leen O
a O
lim O
? O

Bi O
20iw32is B-DATE
jotee O
, O
pómpiyee O
yi O
agsi O
ci O
béréb O
bi O
mbir O
mi O
xewe O
, O
ca O
sélébe O
- O
yoonu O
38th O
Street O
ak O
Chicago O
Avenue O
. O

Waaye O
, O
kenn O
ci O
takk O
- O
der O
yi O
nanguwu O
leen O
a O
wax O
naka O
la O
George B-PER
Floyd I-PER
def O
ak O
wan O
yoon O
la O
àmbilãs O
bi O
jaar O
. O

Loolu O
moo O
leen O
tere O
woon O
a O
dimbali O
waa O
àmbilãs O
bi O
. O

Ci O
la O
xolu O
Floyd B-PER
bi O
taxawe O
ci O
biir O
àmbilãs O
bi O
. O

Ndegam O
jéemul O
a O
naxaate O
( O
konte O
ndaw O
woyof O
bopp O
! O

) O
, O
xanaa O
kon O
day O
yeew O
ay O
loxoom O
ba O
noppi O
daldi O
jébbal O
boppam O
? O

Wànte O
, O
doo O
buur O
, O
kôro O
. O

Moo O
, O
lu O
la O
tee O
roy O
ci O
maam O
yi O
, O
dekkil O
cosaan O
? O

Ndax O
gis O
nga O
ne O
, O
demokaraasi O
bi O
ñuy O
soow O
, O
sunu O
maam O
yu O
jàmbaare O
woon O
yooyu O
ñoo O
ko O
njëkk O
a O
saxal O
, O
suuxat O
ko O
? O

Warees O
na O
joxoñ O
tamit O
baaraamu O
tuuma O
sunu O
liggéekat O
yiy O
ñàkkal O
lool O
faayda O
seen O
liggéey O
, O
di O
tappale O
ak O
a O
caaxaan O
, O
dëkke O
kàcc O
ak O
càcc O
. O

Lu O
ngeen O
xam O
ci O
ku O
dul O
xéy O
waxtu O
, O
du O
wàcc O
waxtu O
? O

Kenn O
ci O
ñoom O
fonkul O
liggéey O
biñ O
ko O
sant O
te O
mu O
am O
seeni O
junniy O
- O
junni O
moroom O
yu O
bëggoon O
a O
toog O
fiñ O
toog O
. O

Yàlla O
boo O
am O
soxla O
bu O
jamp O
ba O
dem O
ci O
benn O
biro O
ci O
réew O
mi O
. O

Ci O
misaal O
, O
bés O
, O
sama O
benn O
xarit O
bu O
ma O
bokkaloon O
lekkool O
Ndar B-LOC
dafa O
dem O
ci O
benn O
bànk O
bu O
mag O
biir O
Ndakaaru B-LOC
, O
amoon O
yu O
mu O
fay O
lijjanti O
. O

Ndaw O
si O
ko O
waroon O
a O
toppatool O
li O
mu O
doon O
wut O
ne O
fa O
luëpp O
fukki O
simili O
di O
talalali O
ci O
njéggil O
- O
kàddu O
gi O
, O
di O
reetaan O
mel O
ne O
ku O
nekkul O
ci O
liggéeyukaay O
. O

Ginnaaw O
loolu O
, O
dafa O
sàkku O
woon O
ci O
Péncum O
- O
ndawi O
réew O
mi O
mu O
woteel O
ko O
ab O
sémbub O
- O
àtte O
bu O
koy O
may O
sañ O
- O
sañu O
doxal O
nim O
ko O
neexe O
. O

Nu O
génnaat O
ne O
àndunu O
ci O
, O
yëkkati O
sunu O
baat O
ci O
kow O
, O
nag O
. O

Ndege O
, O
ëttub O
àtte O
bu O
mag O
bi O
dafa O
gàntal O
layookati O
Mbootaayu O
xeex O
ngir O
delloosi O
néewi O
Senegaal B-LOC
yi O
deewe O
bitim O
- O
réew O
ci O
sababu O
mbas O
mi O
( O
Collectif B-ORG
pour I-ORG
le I-ORG
Rapatriement I-ORG
des I-ORG
Corps I-ORG
des I-ORG
sénégalais I-ORG
décédés I-ORG
du I-ORG
Covid I-ORG
- O
19 B-ORG
à I-ORG
l’étranger I-ORG
CRC I-ORG
) O
. O

Li O
gën O
a O
teey O
xelu O
nit O
ñi O
nag O
, O
mooy O
waxtaan O
wiñaari O
gëstukati O
Farãs B-LOC
yi O
, O
doktoor O
Jean B-PER
Paul I-PER
- O
Mira B-PER
ak O
porfesoor O
Camille B-PER
Lotch I-PER
, O
amal O
ci O
ayu O
– O
bés O
yii O
weesu O
rekk O
, O
te O
mu O
siiw O
lool O
ci O
Anternet O
bi O
. O

Ñoom O
ñaar O
ñooñu O
de O
, O
dañu O
doon O
wecceexalaat O
ci O
nu O
ñuy O
def O
ba O
am O
wakseŋ O
buy O
tax O
ñu O
jële O
Covid O
- O
19 O
bi O
ci O
àddina O
sépp O
. O

Ñu O
jàpp O
ni O
BCG O
, O
ñakk O
boobu O
ñu O
daan O
ñakk O
xale O
yi O
ngir O
xeex O
sëqët O
su O
bon O
seek O
yeneeni O
feebar O
, O
war O
nacee O
baax O
. O

Ñu O
tëje O
seen O
waxtaan O
woowule O
ci O
ànd O
gi O
ñu O
ànd O
ne O
Afrig B-LOC
rekk O
lañ O
war O
a O
defe O
jéemantu O
biy O
tax O
ñu O
xam O
ndax O
ñakk O
bi O
mën O
naa O
xeex O
koronaawiris O
bi O
am O
déet O
. O

Kurél O
gi O
, O
nag O
, O
ay O
kurél O
a O
koy O
teewal O
ci O
diiwaan O
bu O
nekk O
. O

Moo O
tax O
, O
tukki O
bi O
ñu O
xumtoo O
ba O
sóobu O
géej O
wex O
na O
xàtt O
ci O
ñoom O
: O
tukki O
bii O
, O
duñ O
ko O
fàtte O
ba O
mukk O
. O

Loolu O
lépp O
ci O
biir O
gaal O
gi O
. O

Te O
boroom O
gaal O
gi O
, O
moom O
, O
nanguwu O
cee O
yéy O
yàbbi O
. O

Daanaka O
bi O
ñuy O
waaj O
a O
yegg O
lay O
door O
a O
aartu O
way O
- O
tukki O
yi O
ak O
a O
xëbëlaate O
. O

Coono O
ba O
ñu O
daj O
ci O
biir O
gaal O
gee O
gën O
a O
metti O
lépp O
la O
ñu O
masoon O
a O
daj O
. O

Ndax O
, O
fi O
xam O
- O
xam O
tollu O
tey O
ak O
jumtukaayi O
xarala O
yi O
yees O
yi O
, O
mënees O
na O
soppi O
njuraafoon O
yi O
ci O
biir O
laboraatuwaar O
yi O
. O

Dëgg O
la O
, O
Usmaan B-PER
Sonko I-PER
raŋale O
nay O
lijaasa O
yu O
bari O
waaye O
li O
ci O
ëpp O
solo O
moo O
di O
ne O
daanaka O
Senegaal B-LOC
la O
ame O
léppam O
, O
muy O
ndam O
ak O
sag O
ci O
moom O
, O
mu O
bëgg O
nag O
fey O
naar O
bi O
xoromam O
, O
ne O
du O
nangu O
mukk O
ay O
doxandéem O
ak O
i O
dunguruy O
Tubaab O
yiy O
paacoo O
alalu O
réew O
mi O
. O

Loolu O
, O
de O
, O
lay O
nitam O
di O
wax O
. O

xol O
, O
moom O
mi O
nga O
xam O
ne O
, O
bokk O
na O
ci O
ñi O
defar O
këlëb O

Réew O
yu O
jàmbaare O
yooyu O
, O
mënees O
na O
cee O
lim O
Alséri B-LOC
ak O
Wiyetnaam B-LOC
. O

Nun O
, O
nag O
, O
sunuy O
njiit O
ya O
woon O
, O
jarul O
nu O
leen O
fiy O
tudd O
, O
doxalewuñu O
woon O
noonu O
. O

Dañu O
maslaa O
ak O
Frãs B-LOC
, O
mu O
kootoog O
ñoom O
, O
lal O
i O
pexe O
ngir O
gën O
fee O
mën O
a O
toog O
, O
aakimoo O
sunu O
alal O
. O

Loolu O
li O
mu O
wund O
mooy O
, O
lépp O
lu O
aju O
woon O
ci O
moomeelu O
réew O
yi O
mu O
nootoon O
, O
ciy O
loxoom O
lay O
tegu O
. O

Maanaam O
, O
njaay O
meek O
njënd O
mi O
, O
ak O
lépp O
lu O
ñeel O
jëflante O
ci O
diggante O
nootaakon O
( O
colonies O
) O
yi O
ak O
bitim O
- O
réew O
, O
xaalis O
bi O
( O
te O
muy O
CFA O
bi O
) O
ak O
koom O
- O
koom O
gi O
. O

Loolu O
la O
Frãs B-LOC
waxoon O
ne O
bu O
ci O
sunu O
njiit O
ya O
woon O
àndee O
xaatim O
ko O
, O
mu O
nangu O
ñu O
moom O
seen O
réew O
. O

Sunu O
njiit O
yi O
nag O
, O
ñu O
ci O
ëpp O
Frãs B-LOC
lañu O
jànge O
, O
foofu O
lañ O
leen O
tàggate O
, O
daan O
fa O
liggéeye O
te O
nekkoon O
fa O
sax O
dipite O
. O

Moo O
tax O
ñu O
xaatim O
loraange O
jooju O
nu O
topp O
ba O
sunu O
jonni O
- O
Yàllay O
- O
tey O
jii O
. O

Réew O
mu O
ci O
mel O
ni O
Gaboŋ B-LOC
, O
lépp O
lu O
muy O
def O
, O
Frãs B-LOC
da O
cee O
ànd O
. O

ci O
lañu O
biral O
faatug O
George B-PER
Floyd I-PER
. O

Dem O
na O
sax O
ba O
mbir O
mi O
rax O
càcc O
. O

Ayu O
- O
bésug O
lëmb O
a O
ngii O
, O
xeex O
biy O
gën O
a O
takkarnaase O
. O

Njiitu O
Amerig B-LOC
, O
Donald B-PER
Trump I-PER
, O
ne O
mbir O
mi O
dafa O
rax O
, O
ñaxtukat O
yi O
jàmm O
taxu O
leen O
a O
jóg O
te O
, O
bu O
dee O
Jaraafi O
diiwaan O
yi O
mënuñoo O
dakkal O
yàq O
geek O
càcc O
gi O
, O
moom O
Trump B-PER
dina O
sant O
làrme O
bi O
mu O
wàcc O
ci O
mbedd O
mi O
defanteek O
ñoom O
. O

Ñépp O
a O
dal O
ci O
kow O
Trump B-PER
, O
wax O
ne O
day O
xamb O
taal O
. O

Doxalin O
woowule O
nag O
, O
feek O
jógu O
fi O
, O
bu O
yeboo O
nun O
askanu O
Afrig B-LOC
, O
nu O
tëddi O
te O
nelaw O
! O

Seen O
démb O
lañuy O
def O
jaaruwaay O
ngir O
jëmmal O
seeni O
naal O
ci O
politig O
, O
koom O
- O
koom O
, O
njàng O
ak O
njàngale O
, O
tàggat O
- O
yaram O
, O
ba O
ci O
aar O
bi O
sax O
( O
nataal O
, O
sinemaa O
, O
pecc O
, O
añs O
. O
) O
. O

Nun O
nag O
, O
nekkewuñ O
fi O
lu O
dul O
roy O
ak O
a O
toppandoo O
, O
di O
weccoo O
xalaat O
ciy O
pecc O
ak O
i O
woy O
yu O
ñu O
fente O
Amerig B-LOC
. O

Ku O
ràññeeku O
ca O
Amerig B-LOC
ci O
xeexal O
nit O
ñu O
ñuul O
ñi O
fa O
nekk O
, O
Luwis B-PER
Faraxan I-PER
dafa O
am O
bés O
muy O
wax O
ak O
ñoom O
ci O
am O
ndaje O
. O

Li O
mu O
leen O
wax O
keroog O
mooy O
, O
nit O
su O
jéemul O
dara O
ngir O
teggi O
nooteel O
yi O
ñu O
koy O
teg O
, O
su O
jéemul O
dara O
it O
ngir O
fent O
walla O
defar O
dara O
, O
nit O
kookule O
dara O
du O
ko O
wutaleek O
wékkukaayu O
yére O
. O

Léegi O
nag O
, O
nun O
waa O
Afrig B-LOC
, O
rawatina O
nun O
ndaw O
yi O
, O
nooy O
seet O
ba O
xam O
ndax O
danoo O
war O
a O
taxaw O
temm O
, O
doon O
wennuw O
say O
ngir O
jëmale O
Afrig B-LOC
kanam O
, O
walla O
danuy O
toog O
ne O
xótt O
- O
xóttaaral O
ni O
ay O
wékkukaayi O
yére O
. O

Noppil O
waay O
, O
loolu O
ëpp O
naa O
wax O
! O

Luy O
sa O
xalaat O
ci O
ni O
nguur O
gi O
y O
xeexe O
mbas O
mi O
? O

Nee O
ñu O
, O
ci O
xayma O
, O
lu O
tollu O
ci O
15i O
miliyoŋi O
doomi O
- O
aadama O
ñoo O
fay O
yeewoo O
. O

Muy O
lim O
bu O
takku O
. O

Bim O
fa O
duggee O
, O
nag O
, O
ba O
tàmbalee O
faagaagal O
askan O
wa O
fa O
nekk O
, O
nguurug O
Siin B-LOC
dafa O
gaawantu O
, O
lël O
nit O
ña O
. O

Moo O
tax O
, O
am O
na O
fa O
( O
ca O
Siin B-LOC
) O
ay O
diiwaan O
ak O
ay O
dëkk O
yoo O
xam O
ne O
mbas O
mi O
àggu O
fa O
. O

Mu O
des O
nag O
Aasi B-LOC
, O
Ërob B-LOC
, O
Amerig B-LOC
ak O
li O
ci O
des O
ci O
àddina O
si O
. O

Am O
ci O
ñu O
siiw O
ci O
ñoom O
, O
ñu O
mel O
ni O
Samuel B-PER
Et’oo I-PER
, O
Didier B-PER
Drogba I-PER
walla O
Àllaaji B-PER
Juuf I-PER
, O
ñu O
doon O
ñu O
ñu O
raññee O
ci O
mbirum O
futbal O
, O
ci O
àddina O
sépp O
, O
ak O
it O
Claudy B-PER
Syar I-PER
mu O
RFI B-ORG
( O
rajo O
bu O
Frãs B-LOC
moom O
) O
… O
Ñu O
di O
ñu O
am O
baat O
, O
seen O
kàddu O
mën O
a O
egg O
fu O
sori O
lool O
. O

Werante O
yeek O
xuloo O
yi O
neeti O
kurr O
ci O
Anternet O
bi O
, O
mu O
mel O
ni O
tulleek O
- O
màlle O
, O
di O
niru O
tuq O
su O
bënn O
te O
saañ O
ba O
réer O
! O

Ñaari O
weer O
yu O
nekk O
, O
SNAN B-ORG
fas O
yéene O
naa O
amal O
am O
ndaje O
muy O
boole O
kuréli O
diiwaan O
yépp O
. O

Ndaje O
moomu O
dees O
na O
ko O
amal O
ci O
benn O
diiwaan O
bu O
ñu O
tànn O
, O
di O
ko O
ay O
- O
ayle O
ngir O
yaatal O
géew O
bi O
ba O
noppi O
gën O
a O
jege O
askan O
wépp O
. O

Njabooti O
way O
- O
tukki O
yi O
tamit O
jaaxle O
nañu O
. O

Bu O
dee O
nag O
Covid O
- O
19 O
bi O
, O
xamaguñ O
ni O
mu O
bindoo O
. O

Du O
ñàkk O
nu O
am O
ci O
lu O
leerbalay O
yàgg O
. O

Ci O
li O
mu O
wax O
, O
njiitu O
Pastef B-ORG
- O
Les B-ORG
Patriotes I-ORG
fas O
naa O
yéenee O
jëmale O
kanam O
beykat O
yeek O
sàmm O
yeek O
mooli O
Senegaal B-LOC
. O

Te O
loolu O
, O
lii O
rekk O
la O
tekki O
: O
waa O
kow O
gi O
duñ O
tàggook O
ndóol O
, O
te O
dina O
jafe O
ñu O
sàmm O
seen O
ngor O
. O

Bunu O
kenn O
jéem O
a O
gëmloo O
ne O
doomu O
Aamadu B-PER
Abdul I-PER
ak O
Kumba B-PER
Timbo I-PER
jee O
ëpp O
xel O
ci O
réew O
mi O
. O

Déedéet O
. O

Maki B-PER
Sàll I-PER
nitu O
neen O
la O
, O
kenn O
la O
fi O
ëppul O
xel O
. O

Ku O
gis O
ni O
muy O
doxale O
ak O
i O
noonam O
— O
tëj O
ràpp O
ci O
kaso O
bi O
Karim B-PER
Wàdd I-PER
ak O
Xalifa B-PER
Abaabakar I-PER
Sàll I-PER
— O
dinga O
njort O
ne O
du O
nit O
ku O
wóolu O
lool O
boppam O
. O

Lii O
rusluwul O
? O

Fekki O
na O
fi O
yit O
ay O
naataangoom O
Kigali B-LOC
, O
ñu O
laaj O
ku O
ci O
nekk O
su O
ko O
Yàlla O
mayoon O
xam O
- O
xam O
ban O
jumtukaay O
lay O
njëkk O
a O
sàkk O
ngir O
jëmale O
Afrig B-LOC
kanam O
. O

Dafa O
rekk O
ñaan O
kilifa O
diine O
yi O
ñu O
dimbali O
nguur O
gi O
ci O
ndogal O
yi O
mu O
jël O
. O

Jaarul O
ci O
digg O
bi O
wànte O
li O
mu O
ci O
jublu O
mooy O
wax O
leen O
ñu O
fomm O
xew O
yiñ O
doon O
waaj O
a O
amal O
weer O
yii O
nu O
dégmal O
, O
rawati O
- O
na O
ca O
Tuubaa B-LOC
. O

Ndax O
am O
na O
ñu O
fippu O
, O
ne O
fàww O
ñu O
dog O
buumu O
njaam O
gii O
? O
