Sizoni B-DATE
ewedde I-DATE
baamalira O
mu O
kyamwenda O
ku O
ttiimu O
21 O
. O

Uganda B-LOC
ezzaako O
Zimbabwe B-LOC
nga O
August B-DATE
10 I-DATE
2017 I-DATE
e O
Lugogo B-LOC
. O

Ku B-DATE
ssaawa I-DATE
eno I-DATE
, O
yaakola O
nga O
Ambasada O
wabakazi O
nabawala O
mu O
kifo O
kya O
Esther B-PER
Nakajjigo I-PER
ali O
mu O
Amerika B-LOC
ku O
misomo O
. O

Abayizi O
tebasomesa O
kusoma O
kutegeera O
bulungi O
bibasomesebwa O
olwababakanda O
omukwano O
. O

Erinnya O
lya O
Kasozi B-PER
lirindiridde O
kusomwa O
mu O
Palamenti O
atandike O
emirimu O
. O

Dr O
. O
Kiggundu B-PER
kwe O
kutandika O
bbanka O
ekola O
bino O
l O
Okuwola O
ssente O
mu O
kaseera O
akatono O
. O

Era O
nagamba O
nti O
bajja O
kweyambisa O
omukisa O
guno O
okulaga O
emikisa O
egiri O
mu O
Uganda B-LOC
egyokutandikawo O
bizinensi O
. O

Kabaka O
yayozaayozezzza O
Kyabazinga O
okutuuka O
ku O
lunaku B-DATE
nokumala O
emyaka B-DATE
etaano I-DATE
ngalamula O
. O

Naye O
okusinga O
mu O
byonna O
Nabbi O
Muhammad B-PER
yakubiriza O
Abasiraamu O
okutunuulira O
ensonga O
nnya O
ngomusajja O
anoonya O
omukazi O
owokuwasa O
obulungi O
bwomukazi O
, O
obugagga O
bwe O
, O
ekitiibwa O
kye O
neddiini O
. O

Mu O
ngeri O
yemu O
Mike B-PER
Mutebi I-PER
akyaza O
Kyetume B-ORG
FC I-ORG
ngayagala O
buwanguzi O
bwokka O
okusigala O
ngagoba O
ekikopo O
oluvannyuma O
lwokukola O
amaliri O
ne O
URA B-ORG
nadda O
mu O
kyokusatu O
ku O
bubonero O
23 O
mu O
mipiira O
11 O
. O

, O
Egypt B-LOC
, O
Kizito B-PER
Luwagga I-PER
Shaktar B-ORG
Karagandy I-ORG
, O
Kazakhstan B-LOC
, O
Miya B-PER
Faruku I-PER
Konyaspor B-ORG
, O
Turkey B-LOC
, O
Kyambadde B-PER
Allan I-PER
El B-ORG
Gouna I-ORG
FC I-ORG
, O
Egypt B-LOC
, O
Kayiwa B-PER
Allan I-PER
Vipers B-ORG
SC I-ORG
, O
Aucho B-PER
Khalid I-PER
El B-ORG
Miskir I-ORG
FC I-ORG
, O
Egypt B-LOC
, O
Okello B-PER
Alan I-PER
KCCA B-ORG
FC I-ORG
, O
Mutyaba B-PER
Muzamir I-PER
KCCA B-ORG
FC I-ORG
, O
Okwi B-PER
Emmanuel I-PER
Al B-ORG
Ittihad I-ORG
, O
Egypt B-LOC
, O
Kaddu B-PER
Patrick I-PER
KCCA B-ORG
FC I-ORG
ne O
Bayo B-PER
Fahad I-PER
Vipers B-ORG
SC I-ORG
. O

Wabula O
era O
beetegese O
okukansaayo O
Andy B-PER
Lonergan I-PER
abadde O
akwatira O
Middlesbrough B-ORG
. O

Yasuubizza O
okuyamba O
ku O
bakulembeze O
naba O
bodaboda O
mu O
ngeri O
yonna O
okulaba O
nga O
tewabaawo O
muntu O
yenna O
atabangula O
mirembe O
mu O
kitundu O
kino O
. O

