Bannabyamizannyo O
abalala O
abaasiimiddwa O
kuliko O
ttiimu O
yomupiira O
eya O
Crested B-ORG
Cranes I-ORG
eyakutte O
ekyokusatu O
mu O
mpaka O
ezaabadde O
e O
South B-LOC
Afrika I-LOC
, O
omuzannyi O
wa O
Golf O
omukyala O
Martha B-PER
Babirye I-PER
eyakutte O
ekyokubiri O
mu O
Uganda B-LOC
Open O
, O
ttiimu O
ya O
Rugby O
eya O
Black B-ORG
Pirates I-ORG
eyawangudde O
eza O
Makerere O
Sevens O
nomuvuzi O
wa O
mmotoka O
zempaka O
Hassan B-PER
Alwi I-PER
eyawangudde O
eza O
Kabalega O
Rally O
. O

Ekibinja O
BG O
XXV O
kigenda O
kuduumirwa O
Col O
. O
Paul B-PER
Muhanguzi I-PER
amyukibwe O
Lt O
. O
Col O
. O
CK B-PER
Asiimwe I-PER
, O
ate O
Col O
. O
Stuart B-PER
Agaba I-PER
, O
aduumire O
ekibinja O
kya O
UNGU O
V O
, O
amyukibwe O
Maj O
. O
Edward B-PER
Mugisha I-PER
. O

Yalondeddwa O
nokuvuganya O
mu O
mpaka O
ze O
Bungereza B-LOC
eza O
Befta O
Awards O
. O

Ffe O
tusiba O
ebipaketi O
bya O
kkiro O
ttaano O
nga O
buli O
kimu O
kya O
4 O
, O
000 O
ate O
ekyamazzi O
tussa O
mu O
budomola O
bwa O
liita O
ttaano O
nga O
buli O
kadomola O
katundibwa O
3 O
, O
000 O
. O

Mikwano O
gya O
Sipapa B-PER
baamuwadde O
ebirabo O
omwabadde O
enkoko O
, O
embuzi O
nebirala O
era O
ne O
Full B-PER
Figure I-PER
eyakazibwako O
obwa O
Ssenga O
wabaana O
mu O
maka O
ga O
Sipapa B-PER
naye O
teyalutumiddwa O
mwana O
. O

Yagambye O
nti O
, O
amasaza O
musanvu O
ge O
gagenda O
okusooka O
okufuna O
ku O
nsigo O
eno O
bagimeze O
bagabire O
buli O
maka O
. O

Poliisi O
yeekebezze O
emirambo O
negitwala O
okwekebejjebwa O
. O

Nagamba O
nti O
okukula O
kwebyenfuna O
kugenda O
kuba O
wakati O
webitundu O
6 O
. O
0 O
ne O
6 O
. O
3 O
buli O
kikumi O
mu O
mwaka B-DATE
201920 I-DATE
kyokka O
nga O
byolekedde O
okwongera O
okulinnya O
okutuuka O
ku O
bitundu O
6 O
. O
5 O
ne O
7 O
. O
0 O
olwensonga O
ezitali O
zimu O
omuli O
nokutereera O
kwembeera O
zobudde O
nokudda O
kwemirembe O
e O
South B-LOC
Sudan I-LOC
ne O
Congo B-LOC
. O

Obuwanguzi O
buno O
bwatadde O
Cranes B-ORG
mu O
kyokubiri O
ku O
bubonero O
4 O
okwenkana O
Burkina B-ORG
Faso I-ORG
eyawangudde O
South B-ORG
Sudan I-ORG
omwayo O
Khartoum B-LOC
nayo O
20 O
. O
Johnathan B-PER
McKinstry I-PER
atendeka O
Cranes B-ORG
yalonze O
ttiimu O
eyayawuseemu O
ku8 O
yazannya O
Burkina B-ORG
Faso I-ORG
bwe O
yalagidde O
Bevis B-PER
Mugabi I-PER
eyazannya O
nnamba O
2 O
okudda O
mu O
kisenge O
wakati O
okuzannya O
ne O
Murushid B-PER
Juuko I-PER
olwo O
nnamba O
2 O
nagitandisaamu O
Nicholas B-PER
Wadada I-PER
. O
Timothy B-PER
Awany I-PER
eyatandika O
mu O
kisenge O
yatandikidde O
ku O
katebe O
ate O
mu O
maaso O
Fahad B-PER
Bayo I-PER

Abaaliko O
bassita O
ba O
Barcelona B-ORG
abalala O
okuli O
Carles B-PER
Puyol I-PER
, O
Xavi B-PER
ne O
Andres B-PER
Iniesta I-PER
nabo O
baabeerako O
nakawaayiro O
ke O
kamu O
era O
ababiri O
ku O
bo O
Xavi B-PER
ne O
Andres B-PER
Iniesta I-PER
baakomekkereza O
bagenze O
mu O
Qatar B-LOC
ne O
Japan B-LOC
. O

Wabula O
bano O
bonna O
tebagenda O
kuzannya O
mupiira O
guno O
kuba O
we O
baabakansiza O
nga O
KCCA B-ORG
emaze O
okuweereza O
amannya O
gaabo O
begenda O
okukozesa O
mu O
CAF O
. O

Mu O
liigi O
ye O
Zambia B-LOC
, O
yeegasse O
ku O
Bannayuganda O
abalala O
abaliyo O
okuli O
Geoffrey B-PER
Sserunkuuma I-PER
Napsa B-ORG
Stars I-ORG
, O
Fahad B-PER
Bayo I-PER
BUILDCON B-ORG
, O
Mathias B-PER
Kigoonya I-PER
Forest B-ORG
Rangers I-ORG
, O
Umar B-PER
Kasumba I-PER
ZESCO B-ORG
United I-ORG
nabalala O
. O

Wadde O
poliisi O
eri O
kumpi O
awo O
e O
Kibuye B-LOC
, O
kyagitwalira O
eddakiika O
ezisoba O
mu O
30 O
okujja O
wadde O
twali O
. O

Baasabye O
yenna O
ayinza O
okumanya O
ku O
mayitire O
ge O
abakubire O
ku O
ssimu O
0779271590 O
oba O
0779448950 O
oba O
okumutwala O
ku O
poliisi O
eyokumpi O
. O

