Ọ O
sịrị O
: O
"""" O
Ndị O
ome O
- O
iwu O
abụghị O
sọ O
ọsọ O
ndị O
ihe O
a O
metụtara O
, O
kama O
ndị O
Naịjirịa B-LOC
niile O
. O

Simone B-PER
kwuru O
na O
ọ O
gaghị O
ekwe O
ka O
ihe O
mere O
zuru O
oọṅụ O
ya O

Ọ O
sị O
na O
ọ O
gaghị O
ekwe O
ka O
ihe O
mere O
"""" O
zuru O
ọṅụ O
m O
na O
obi O
aṅụrị O
m O
. O
"""" O

BBC B-ORG
Igbo O
jụrụ O
Cheta B-PER
Nwanze I-PER
, O
bụ O
onye O
na O
arụ O
na O
SB B-ORG
Morgen I-ORG
bụ O
ụlọ O
ọrụ O
aka O
ha O
dị O
na O
nkọwa O
otu O
ịhe O
sịrị O
dị O
. O

A O
mam O
ọtụtụ O
ndị O
mmadu O
na O
arụbụ O
ọrụ O
na O
Proctor B-ORG
and I-ORG
Gamble I-ORG
, O
mana O
achụkwara O
ha O
n'ọrụ O
mgbe O
ụlọ O
ọrụ O
ahụ O
chụrụ O
oke O
anọ O
ndi O
ọrụ O
ha O
. O

Ụfọdụ O
ụmụaka O
( O
ọ O
bụrọ O
ndị O
egosiri O
eba O
) O
anọghịzị O
na O
akwụkwọ O
maka O
nne O
na O
nna O
ha O
enweghị O
ọrụ O

Ọ O
sị O
na O
"""" O
nchọpụta O
ndị O
NBS B-ORG
na O
- O
akowa O
na O
ọrụ O
mmepụta O
mmanụ O
agbịdị O
agaghị O
n'ihu O
ka O
ọ O
sị O
kwesi O
. O

Nke O
a O
na O
egosị O
na O
agbaneghi O
na O
ego O
batara O
na O
ọrụ O
gbasatara O
mmanụ O
agbịdị O
, O
madụ O
ole O
ka O
ana O
ewo O
na O
ọrụ O
na O
mpaghara O
a O
? O

Manchester B-ORG
United I-ORG
ekwuola O
na O
Sanchez B-PER
ga O
- O
eyi O
uwe O
akara O
asaa O
. O

Nani O
Romelu B-PER
Lukaku I-PER
, O
Sergio B-PER
Aguero I-PER
na O
Harry B-PER
Kane I-PER
bụ O
ndị O
ka O
ya O
nye O
goolu O
. O

Ụlọ O
nzụkọ O
ome O
iwu O
US B-LOC
ekwekọrịtala O
maka O
itinye O
aka O
n'akwụkwọ O
ka O
ọrụ O
malite O
ọzọ O
na O
mba O
ahụ O
. O

Obasanjo B-PER
chịrị O
Naịjirịa B-LOC
afọ B-DATE
asatọ I-DATE
na O
ọchịchị O
onye O
kwuo O
uche O
ya O

"""" O
Mana O
mgbe O
anyị O
ruru O
ebe O
a O
ka O
anyị O
hụrụ O
na O
ọ O
bụ O
mmanụ O
ụgbọala O
na O
- O
agba O
ọkụ O
. O

Ọ O
bụ O
mgbe O
ahụ O
m O
kpọkọtara O
ụlọọrụ O
ndị O
ọzọ O
na O
- O
emenyụ O
ọkụ O
ozugbo O
ozugbo O
. O
"""" O

E O
nịela O
ndị O
agha O
Amerịka B-LOC
nwụrụ O
na O
Niger B-LOC

Ozigbo O
ụfọdụ O
ndị O
hụrụ O
egwuregwu O
bọọlụ O
n' O
anya O
nụrụ O
nke O
a O
ha O
bidoro O
na O
- O
ekele O
Pinnick B-PER
n'elu O
Twita B-ORG
. O

Dennerby B-PER
bụ O
onye O
egwuregwu O
bọọlụ O
otu O
Hammarby B-ORG
na O
Sparvagens B-ORG
na O
oge O
gara O
aga O
. O

O O
sokwa O
na O
otu O
ndi O
egwuregwu O
bọọlụ O
ụmụ O
okorobia O
dị O
afọ O
iri O
abụọ O
na O
otu O
nke O
Sweden B-LOC
. O

Dennerby B-PER
rụkwara O
ọrụ O
ndị O
uwe O
ojii O
. O

Ndi O
agha O
siri O
na O
ọ O
bụ O
ihe O
mwute O
na O
ndi O
amnesty O
kwuru O
na O
ha O
napụrụ O
ndi O
numan B-LOC
na O
obodo O
ndị O
gbara O
ha O
gburu O
gburu O
ikike O
diri O
mmadụ O

Trump B-PER
kwukwara O
na O
ya O
chọrọ O
ka O
ụlọmkpọrọ O
a O
na O
- O
akpọ O
Guantanamo B-ORG
Bay I-ORG
ghere O
oghe O
na O
- O
eweghachi O
iwu O
onye O
buburu O
onyeisiala O
Amerịka B-LOC
bụ O
Obama B-PER
nyere O
ka O
emechie O
ya O
. O

Ndị O
so O
mee O
ihe O
nkiri O
"""" O
Black O
Panther O
"""" O
goziri O
omenala O
Afrịka B-LOC
mgbe O
ha O
gara O
mmeme O
mbido O
ya O
bụ O
ihe O
nkiri O
nke O
ụlọọrụ B-ORG
Marvel I-ORG
mepụtara O
. O

Ndị O
dịka O
Lupita B-PER
Nyong'o I-PER
, O
David B-PER
Oyelowo I-PER
, O
Daniel B-PER
Kaluuya I-PER
, O
Michael B-PER
B I-PER
Jordan I-PER
, O
Danai B-PER
Gurira I-PER
na O
Angela B-PER
Bassett I-PER
kere O
ekike O
ndị O
Afrịka B-LOC
. O

E O
ji O
ọtụmọkpọ O
yi O
ha O
egwu O
n'ekwenti O
. O

A O
manyere O
ha O
iwu O
ikwụ O
ụgwọ O
akpakọtara O
ejị O
si O
na O
Naijirịa B-LOC
zupu O
ha O
. O

Onyeisi O
ala O
US B-LOC
bụ O
Donald B-PER
Trump I-PER
kwuola O
na O
ya O
nwere O
'nnukwu O
mkwayere O
ugu O
nye O
ndị O
mba O
Afrịka B-LOC

Ndị O
nyocha O
gbasara O
ọrịa O
kansa O
nọ O
na O
mba O
UK B-LOC
kwuru O
na O
nchọpụta O
na O
ọgwugwọ O
a O
na O
- O
eme O
maka O
kansa O
ara O
na O
- O
amịta O
mkpụrụ O
ebe O
itinye O
ego O
gbasara O
kansa O
akpamamịrị O
umụnwoke O
ga O
- O
enyekwa O
aka O
. O

Ndị O
ọrụahụike O
ekwuola O
na O
nchọpụta O
n'oge O
kachasị O
mkpa O
iji O
gwọ O
akpụ O
kansa O
. O

O O
kwukwara O
na O
ebe O
nsogbu O
na O
dịkari O
bụ O
na O
ụmụnwoke O
anaghị O
bia O
nyocha O
ahụ O
n'oge O
. O
Ha O
na O
bia O
mgbe O
ihe O
ọ O
ka O
njọ O
. O

Ọ O
sị O
na O
Obasanjo B-PER
na O
- O
egwu O
'egwuregwu O
ndọrọndọrọ' O
n'edemede O
ahụ O
. O

O O
kwuru O
nke O
a O
ebe O
ndị O
ntaakụkọ O
gbara O
ya O
ajụjụ O
ọnụ O
na O
Owere B-LOC
( O
Owerri B-LOC
) O
ka O
ọ O
na O
- O
akwado O
ịga O
mmemme O
nkwanye O
ugwu O
Alex B-PER
Ekwụeme I-PER
. O

Femi B-PER
Falana I-PER
bụ O
onye O
okaiwu O
gwara O
BBC B-ORG
Igbo O
n'elu O
ekwentị O
na O
Buhari B-PER
bụ O
onye O
megburu O
onwe O
ya O
. O

"""" O
Ọ O
dị O
zị O
ka O
Buhari B-PER
amaghị O
ihe O
na O
- O
eme O
n'obodo O
anyị O
. O

Ọ O
maghị O
na O
ihe O
emebiala O
. O

Mana O
onye O
okaiwu O
bụ O
Lanre B-PER
Lasisi I-PER
ekwetaghị O
n'okwu O
Falana B-PER
kwuru O
. O

Anyị O
tara O
ahụhụ O
n'aka O
ha O
, O
ha O
dọkwara O
anyị O
aka O
na O
ntị O
na O
ndị O
agha O
Naịjirịa B-LOC
ga O
- O
egbu O
onye O
ọbụla O
nyefere O
onwe O
ya O
n'aka O
ha O
. O
"""" O

O O
kwuru O
na O
mmadụ O
asatọ O
nime O
mmadụ O
iri O
asatọ O
na O
anọ O
ahụ O
agbapụtara O
na O
- O
anata O
ọgwụgwọ O
n'ụlọọgwụ B-ORG
ndị I-ORG
agha I-ORG
elu I-ORG
Naịjirịa B-LOC
. O

Ọtụtụ O
mmadu O
na O
- O
ebo O
Ibrahim B-PER
Idris I-PER
na O
ndi O
uwe O
ojii O
na O
ha O
enweghị O
ike O
ị O
kwusị O
ọgbaghara O
na O
Naijiria B-LOC

Cheta B-PER
na O
izu O
ole O
na O
ole O
gara O
aga O
, O
Sineeti O
kpọrọ O
Ibrahim B-PER
Idris I-PER
oku O
ka O
ọ O
bia O
kọwara O
ha O
ihe O
mere O
ọ O
nwụchibeghị O
ndị O
na O
- O
achị O
ahụ O
wakporo O
Steeti B-LOC
Benue I-LOC
ma O
gbuo O
mmadụ O
iri O
asaa O
na O
atọ O
. O

Ụlọụka O
St B-ORG
Philip I-ORG
Catholic I-ORG
Church I-ORG
Ozobulu B-LOC

Chukwujekwu B-PER
Eze I-PER
kwuru O
sị O
: O
"""" O
O O
nwere O
otu O
nwa O
nwoke O
aha O
ya O
bụ O
Okpanda B-PER
onye O
gwara O
m O
na O
ha O
chọrọ O
ịga O
be O
'Bishop' O
n'Ozubulu B-LOC
ga O
rụọ O
ọrụ O
. O

Aruziwela O
ahịa B-ORG
Timbershade I-ORG
gbara O
ọkụ O

"""" O
A O
naghị O
m O
egwu O
egwu O
- O
akwadoro O
m O
onwe O
m O
, O
obi O
dị O
m O
ụtọ O
nke O
ukwuu O
. O

Ụgbọelu O
a O
bụ O
nke O
ndị O
Saratov B-LOC
anụ O
bụ O
An O
- O
148 O
safuru O
n'ikuku O
ka O
ọ O
nọ O
n'ụzọ O
obodo O
a O
na O
- O
akpọ O
Orsk B-LOC
. O

Dịka O
a O
na O
- O
akwado O
igba O
asọmpi O
Eufa B-ORG
Champions O
nke O
agba O
iri O
na O
isii O
n'ime O
izuka O
a O
, O
ebe O
ndị O
Real B-ORG
Madrid I-ORG
ga O
- O
ezute O
ndị O
Paris B-ORG
Saint I-ORG
- I-ORG
Germain I-ORG
. O

Onye O
na O
- O
agbara O
Madrid B-ORG
bọọlụ O
bụ O
Dani B-PER
Carvajal I-PER
kwuru O
na O
onweghi O
"""" O
ọgwụ O
"""" O
nwereike O
igbochi O
Neymar B-PER
, O
dịka O
ọ O
na O
- O
atụ O
anya O
ka O
Neymar B-PER
laa O
ezụmike O
n'otu B-DATE
ụbọchị I-DATE
. O

Maiduguri B-LOC
dịna O
Naịjirịa B-LOC
bụ O
ebe O
agha O
a O
kacha O
adaụda O

Olekwasịrị O
anya O
na O
mpaghara O
ọwụwaanynwụ O
- O
ugwu O
nke O
Naịjirịa B-LOC
ebe O
ọgbaghara O
a O
gburula O
mmadụ O
puku O
narị O
abụọ O
, O
chụpụkwa O
ndị O
ruru O
nde O
abụọ O
n'ụlọ O
ha O

Ebe O
nwakpo O
ha O
na O
mpaghara O
Kameruun B-LOC
na O
Chadị B-LOC
karịrị O
na O
ndị O
ha O
jiri O
nwaagha O
mee O
n'afọ B-DATE
2016 I-DATE
. O

N'ime O
ozi O
a O
, O
Naịjirịa B-LOC
nwetara O
nwakpo O
ejiri O
ogbunigwe O
mee O
dị O
iri O
na O
itoolu O
n'afọ B-DATE
2016 I-DATE
na O
nke O
dị O
iri O
atọ O
na O
asatọ O
n'afọ B-DATE
2017 I-DATE
, O
ebe O
Kameruun B-LOC
nwetara O
ihe O
yiwere O
ya O
n'ọnụ O
ọgụgụ O

Ebe O
ndị O
ọzọ O
egburu O
ndị O
mmadụ O
bụ O
n'ime O
obodo O
Magumeri B-LOC
, O
Konduga B-LOC
, O
Damaturu B-LOC
na O
Mubi B-LOC

Nanị O
nwakpo O
iri O
na O
atọ O
n'ime O
nwakpo O
dị O
otu O
narị O
iri O
ise O
na O
otu O
bụ O
ihe O
ndị O
IS B-LOC
kwetara O
n'ọbụ O
ha O
mere O

Tupu O
oge O
ahụ O
eruo O
, O
otu O
a O
ka O
na O
- O
akpa O
ike O
na O
- O
iyi O
ndụ O
egwu O
dịka O
Tomi B-PER
Oladipo I-PER
onye O
ntaakụkọ O
BBC B-ORG
Afịrịka B-LOC
kwuru O
. O

Ndị O
agha O
Naịjirịa B-LOC
na O
- O
ahụsi O
anya O
n'ibuso O
ndị O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
agha O

Oladipo B-PER
kwuru O
na O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
na O
- O
ezoezo O
nke O
mere O
o O
jiri O
dị O
ike O
n'ibu O
agha O
rute O
ugbua O

Ụlọikpe B-ORG
ukwu I-ORG
nke O
Naịjira B-LOC
amalitela O
ikpe O
ndị O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
ruru O
otu O
puku O
akpọchiri O
ọtụtụ B-DATE
afọ I-DATE
ikpe O
nke O
abụọ O
n'ụbọchị B-DATE
taa I-DATE
n'ọdọ O
ndị O
agha O
dịna O
Kaịnji B-LOC
, O
ebe O
a O
na O
- O
atụ O
anya O
na O
ha O
ga O
- O
awụcha O
nụlọikpe B-ORG
ọdịnala I-ORG
. O

Ikpe O
nke O
a O
bụ O
nke O
kachasị O
n'ikpe O
a O
na O
- O
ama O
ndị O
na O
- O
eyị O
ndụ O
ekwu O
n'ala O
Naịjirịa B-LOC
. O

Ihe O
karịrị O
ndị O
ọkaịkpe O
anọ O
ga O
- O
ekpe O
ndị O
a O
ikpe O
n'ụlọ O
mkpọrọ O
ndị O
agha O
. O

dịka O
Mịnịstịrị O
na O
- O
ahụ O
maka O
ikpe O
ziriezi O
kwuru O
. O

Ụlọikpe B-ORG
ukwu I-ORG
nke O
Naịjira B-LOC
amalitela O
ikpe O
ndị O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
ruru O
otu O
puku O
akpọchiri O
ọtụtụ B-DATE
afọ I-DATE
ikpe O
nke O
abụọ O
n'ụbọchị B-DATE
taa I-DATE
n'ọdọ O
ndị O
agha O
dịna O
Kaịnji B-LOC
, O
ebe O
a O
na O
- O
atụ O
anya O
na O
ha O
ga O
- O
awụcha O
nụlọikpe B-ORG
ọdịnala I-ORG
. O

A O
na O
- O
atụ O
anya O
ị O
ma O
kwa O
ọtụtụ O
ndị O
otu O
a O
ndịọzọ O
ikpe O
n'ọge O
n'abịa O
abịa O
. O

Cheta B-PER
na O
ndị O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
egbuola O
ihe O
karịrị O
mmadụ O
puku O
iri O
abụọ O
ebe O
ha O
chụpụrụ O
mmadụ O
ruru O
nde O
na O
mpaghara O
Naịjirịa B-LOC
, O
Chadị B-LOC
kamgbe O
ha O
malitere O
n'afọ B-DATE
2009 I-DATE
. O

UEFA B-ORG
gwara O
ndị O
ogbu O
bọọlụ O
na O
ha O
nwere O
ọrụ O
ichekwa O
ugwu O
egwuregwu O
bọọlụ O
. O

"""" O
Anyị O
achọghị O
i O
tinye O
ndụ O
onye O
bọọlụ O
ọbụla O
na O
nsogbu O
nihi O
mmerụ O
ahụ O
nke O
egwuregwuike O
kpatara O
ama O
ama O
mee O
maọbụ O
nke O
amaghị O
ama O
. O
"""" O

Ọtụtụ O
ndị O
ụmụakwụkwo O
na O
nne O
na O
nna O
ha O

Ndị O
uweoji O
kwuru O
na O
ụfọdụ O
ndị O
ụmụakwụkwọ O
ma O
onye O
obụ O
mgbe O
mwakpo O
ahụ O
na O
- O
aga O
. O

Ha O
kwuru O
na O
Augustine B-PER
Agulegbu I-PER
bụ O
otu O
n'ime O
ndị O
otu O
Don B-PER
Waney I-PER
bụkwa O
onye O
ndị O
uweojii O
gbaburu O
n'ọnwa B-DATE
Janụwarị I-DATE
n'afọ I-DATE
nke I-DATE
a I-DATE
. O

Ndị O
nche O
obodo O
pụrụiche O
bụ O
Department B-ORG
of I-ORG
State I-ORG
Services I-ORG
n'olu O
bekee O
kwuru O
na O
ha O
wakporo O
Agulegbu B-PER
na O
New B-LOC
Sapela I-LOC
Road I-LOC
n'ime O
Delta B-LOC
steeti I-LOC
ebe O
a O
gbagburu O
ya O
. O

DSS B-ORG
kwukwara O
na O
onye O
ọzọ O
ha O
na O
achọ O
ugbua O
bụ O
otu O
nwoke O
akpọrọ O
Emenike B-PER
. O

Nke O
a O
ọ O
ga O
- O
ebute O
udo O
? O

Ọ O
bụghị O
ị O
me O
mkpọtụ O
na O
ha O
gburu O
otu O
onye O
ntọ O
"""" O

O O
nwere O
ike O
ị O
ga O
nga O
ebebe O
maọbụ O
na O
ikpe O
maa O
ya O
. O

DSS B-ORG
na O
- O
ekwe O
nkwa O
na O
ndị O
ntọ O
niile O
nọ O
n'ala O
Naijịria B-LOC
anaghị O
enwe O
ezumike O
. O

Itụ O
mgbere O
ahia O
ụmụaka O
aghọla O
nnukwụ O
ahịa O
na O
- O
amụtara O
ndị O
nọ O
n'ime O
ya O
ọtụtụ O
nde O
naira O
. O

NAPTIP B-ORG
kpọchikwara O
ụlọọgwu O
ọdịnala O
akụkọ O
kwuru O
na O
dibia O
ọtụmọkpọ O
ahụ O
ji O
atụ O
mgbere O
ahịa O
ụmụaka O
. O

Nwaanyị O
ahụ O
anwụchirị O
enwerela O
onwe O
ya O
mana O
NAPTIP B-ORG
nara O
ya O
nwa O
ahụ O
nyefee O
n'aka O
ngalaba O
na O
- O
ahụ O
maka O
ọdịmma O
ụmụaka O
ana O
- O
emegbu O
emegbu O
nke O
Federal B-ORG
Mịnịstrị I-ORG
FCT I-ORG
. O

Na O
ya O
bụ O
dibia O
na O
- O
enye O
ha O
ọgwụ O
na O
- O
eme O
ka O
ha O
dị O
ime O
. O

Orue O
mgbe O
ha O
ga O
- O
amụ O
nwa O
dịka O
ndi O
ụwa O
chere O
, O
dibịa O
ahu O
ekuru O
nwa O
kunye O
ha O
. O

Ego O
ha O
kwuru O
na O
ha O
ga O
- O
enye O
pere O
oke O
mpe O
mmadụ O
ịbịa O
tufuo O
ndụ O
ya O
. O

Agha O
iyi O
ndụ O
egwu O
ebibeghị O

Onye O
ọkammụta O
na O
- O
arụ O
na O
National B-ORG
Defence I-ORG
College I-ORG
, O
Nigeria B-LOC
, O
bụ O
Nnamdị B-PER
Obasi I-PER
kwuru O
sị O
: O
"""" O
Ọ O
pụtara O
na O
Shekau B-PER
na O
- O
ada O
n'ọnụ O
ahịa O
? O

Ụnyaahụ B-DATE
Ndị O
agha O
Naijiria B-LOC
ekwuo O
nde O
naira O
3 O
. O
"""" O

Lee O
ihe O
ndị O
ọzọ O
na O
- O
ekwu O
n'igwe O
okwu O
Twitter B-ORG
: O

Buhari B-PER
akatọọla O
oke O
ogbugbu O
narala O
mmadu O
iri O
atọ O
na O
ise O
ndụ O
na O
Zamfara B-LOC

Onyeisiala O
Naijirịa B-LOC
bụ O
Muhammadu B-PER
Buhari I-PER
ezigala O
minista O
na O
- O
ahụ O
maka O
nchekwa O
akpọrọ O
Mansur B-PER
Dan I-PER
- I-PER
Ali I-PER
na O
Zamfara B-LOC
steeti I-LOC
, O
ka O
ọ O
ga O
- O
nyochaa O
etu O
ihe O
si O
kwụrụ O
n'obodo O
Birane B-LOC
dị O
n'okpuru O
ọchịchị O
steeti O
ahụ O
ebe O
e O
gburu O
mmadụ O
iri O
atọ O
na O
ise O
ụnyahụ B-DATE
. O

Mana O
o O
kwuru O
na O
akwụkwọ O
ruru O
pejii O
iri O
atọ O
na O
asaa O
gosiri O
na O
ndị O
Russia B-LOC
chọrọ O
ikụnye O
mkpụrụ O
nhasa O
na O
mba O
Amerika B-LOC
. O

Ebubo O
a O
kwuru O
na O
ụfọdụ O
ndị O
eboro O
ebubo O
ji O
kọmputa O
na O
US B-LOC
we O
zoo O
na O
ihe O
omume O
ha O
si O
na O
Russia B-LOC
. O

Roger B-PER
Federer I-PER
bidoro O
iji O
tenis O
mere O
akaọrụ O
n'afọ B-DATE
1998 I-DATE
, O
oge O
ọ O
dị O
afọ O
iri O
na O
asaa O

Roger B-PER
Federer I-PER
ekwuola O
sị O
na O
ịbụ O
onye O
kacha O
kaa O
nka O
bụ O
onye O
mbụ O
n'ọkwa O
a O
na O
- O
agaghị O
echefu O
echefu O
n'egwuregwu O
tenis O
- O
afọ B-DATE
iri I-DATE
na I-DATE
anọ I-DATE
kemgbe O
o O
ruru O
n'ọkwa O
ahụ O
mbụ O
- O
bụ O
"""" O
atụmanya O
m O
bịara O
na O
mmezu O
"""" O
. O

Federer B-PER
kwuru O
, O
"""" O
Nke O
a O
kacha O
bụrụ O
ihe O
nye O
m O
n'afọ B-DATE
iri I-DATE
atọ I-DATE
na I-DATE
isii I-DATE
, O
fọrọ O
ntakịrị O
ka O
o O
ruo O
iri O
atọ O
na O
asaa O
. O
"""" O

"""" O
Ị O
kawa O
nka O
, O
ị O
ga O
- O
etinyekwu O
uchu O
n'ọrụ O
karịa O
etu O
isi O
emebu O
mbụ O
. O

Ọ O
bụ O
ihe O
ịtụnanya O
inweta O
ya O
. O

Ọ O
sịrị O
na O
agwa O
ahụ O
mechara O
ghọọ O
mmadụ O
iji O
aka O
ya O
gbuo O
onwe O
ya O
. O

Aseman B-ORG
Airlines I-ORG
na O
- O
elekọta O
ụgbọelu O
ATR O
72 O
- O
500 O

Akụkọ O
kwuru O
sị O
na O
ndị O
njem O
60 O
, O
ndị O
nchekwa O
abụọ O
, O
ndị O
na O
- O
elekọta O
ndị O
njem O
n'ụgbọelu O
abụọ O
nakwa O
mmadụ O
abụọ O
na O
- O
anya O
ụgbọelu O
. O

Ndị O
agha O
ala O
Naịjirịa B-LOC
ji O
ndị O
a O
na O
mkpọrọ O
dị O
iche O
iche O
n'ugwu O
hausa O
, O
mgbe O
Boko B-ORG
haram I-ORG
na O
- O
ebuso O
ha O
agha O
. O

Ndị O
agha O
Naịjirịa B-LOC
na O
- O
ebuso O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
agha O
, O
mana O
ndị O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
ka O
kwụ O
chim O
chim O

Ndị O
mere O
akụkọ O
a O
: O
Chioma B-PER
Nkemdilim I-PER
na O
Chimezie B-PER
Ucheagbo I-PER
. O

Ịgọ O
ọjị O
ma O
ọbụ O
ikpe O
ekpere O
ọjị O
bụ O
nnukwu O
emume O
ndị O
Igbo O
na O
- O
eme O
. O

Pete B-PER
Edochie I-PER
kọwara O
na O
nkọwa O
ihe O
ọjị O
putara O
bụ O
: O
Ọ O
- O
Omenala O
, O
J O
- O
Jikọrọ O
, O
I O
- O
Igbo O
. O

Nke O
a O
mere O
BBC B-ORG
Igbo O
jiri O
ga O
n'ulo O
ya O
bụ O
nnukwu O
onye O
echichi O
ka O
ọ O
goro O
anyị O
oji O
iji O
were O
mepee O
ngalaba O
ntaakụkọ O
ọhụ O
bụ O
BBC B-ORG
Igbo O
service O
. O

O O
kwuru O
nke O
a O
mgbe O
ndị O
ntaakụkọ O
BBC B-ORG
gbara O
ya O
ajụjụ O
ọnụ O
banyere O
ohere O
dịrị O
ndị O
ntoroọbịa O
ịchị O
Naịjịrịa B-LOC
. O

Onyeisiala O
Naịjirịa B-LOC
si O
na O
gọọmenti O
ya O

Buhari B-PER
kwuru O
okwu O
a O
na O
Daura B-LOC
n'ụbọchị B-DATE
ụka I-DATE
mgbe O
ya O
na O
ndị O
a O
kpọrọ O
"""" O
Katsina B-LOC
Senior B-ORG
Citizens I-ORG
"""" O
nwere O
nzukọ O
. O

Akwụkwọ O
arụkwaghịm O
a O
na O
- O
abia O
ka O
ọnwa O
ole O
na O
ole O
gachara O
mgbe O
Vatican B-LOC
ji O
nye O
iwu O
ka O
ndị O
ụkọchukwu O
nke O
Diocese O
Ahiara B-LOC
họrọ O
ịnabata O
Okpalaeke B-PER
dịka O
Bishọp O
maọbụ O
ịhapụ O
ọrụ O
ha O
dịka O
ndị O
ụkọchụkwụ O
Katọlik B-ORG
. O

Anyị O
amaghị O
ihe O
ga O
- O
eso O
akwụkwọ O
ahụ O
o O
tinyere O
. O

Pope O
ochie O
bụ O
Pope O
Benedict B-PER
XVI O
bụ O
onye O
họpụtara O
Okpaleke B-PER
dịka O
Katolik O
Bishop O
nke O
Ahiara B-LOC
Diocese O
na O
afọ B-DATE
2012 I-DATE
, O
mana O
ndị O
ụkọchukwu O
nọ O
na O
mpaghara O
ahụ O
jụrụ O
ya O
ma O
kpalite O
ọgbaghara O
megide O
ya O
. O

Iceland B-LOC
amachiela O
ibe O
nwoke O
ugwu O

Ndị O
mere O
akụkọ O
a O
: O
Chioma B-PER
Nkemdilim I-PER
na O
Chimezie B-PER
Ucheagbo I-PER
. O

Soyinka B-PER
: O
Ndị O
okenye O
kwesiri O
ị O
ga O
zuo O
ike O

Ngalaba O
na O
- O
ahụ O
maka O
nyocha O
mpụ O
n'ụlọ O
ọru O
ndị O
uweojii O
n'Imo B-LOC
steeti I-LOC
a O
nwuchiela O
di O
na O
nwunye O
akụkọ O
kwuru O
na O
ha O
rere O
nwa O
ha O
Chinecherem B-PER

n'ọnụ O
ego O
naira O
nari O
puku O
anọ O
( O
400 O
, O
000 O
) O
, O
ka O
ọmụchara O
nwa O
ọhụrụ O
. O

Onye O
na O
- O
ekwuchitere O
ndi O
uweojii O
ọnụ O
na O
Owerri B-LOC
bụ O
Andrew B-PER
enwerem I-PER
kwuru O
na O
di O
na O
nwunye O
tụkọtara O
alo O
na O
ntabị O
anya O
eji O
mụcha O
nwa O
ha O
nwaanyị O
were O
resi O
ya O
obiekwe B-PER
site O
n'aka O
Mezu B-PER
na O
Ariri B-PER
. O

Ọ O
dị O
ka O
ihe O
nkiri O
mgbe O
ha O
nọ O
na O
- O
adọ O
ndorọndọrọ O
onye O
mere O
mpụ O
a O
. O

Ị O
ga O
- O
ekwe O
n'ịsị O
maka O
ọ O
ga O
- O
adị O
ụtọ O
! O

Mụta O
ya O
ebe O
a O

Ndị O
uweoji O
n'ihu O
ụlọọrụ O
Youtube B-ORG

E O
chere O
na O
otu O
nwoke O
so O
na O
ndị O
merụrụ O
ahụ O
ụnyahụ B-DATE
bụ O
enyi O
ya O
nwoke O
ụlọọrụ O
, O
CBS B-ORG
na O
- O
ekwu O
. O

N'agbanyehi O
nke O
a O
ndị O
ntaakụko O
na O
- O
ekwu O
, O
ndị O
uweoji O
ekwụpụtabeghị O
ihe O
nwaanyị O
ji O
buru O
egbe O
wakpo O
ndị O
mmadụ O
na O
Youtube B-ORG
. O

Enwere O
ụdịrị O
ọjị O
dị O
iche O
iche O
, O
ụfọdụ O
na O
- O
aza O
aha O
site O
n'etu O
o O
si O
mịpụta O
. O

Ọjị O
Igbo O
na O
- O
agbakarị O
n'ibe O
sitere O
n'atọ O
ruo O
ibe O
asaa O
. O

Ndị O
Igbo O
kwenyere O
na O
ọjị O
anaghị O
anụ O
bekee O
n'ụzọ O
ọbụla O
, O
ya O
mere O
eji O
eji O
ya O
eme O
omenala O
ndị O
Igbo O
dị O
iche O
iche O
dịka O
: O

Ọ O
bụ O
iwu O
na O
onye O
kachasị O
bụrụ O
okenye O
ga O
- O
agọ O
ọjị O
, O
ebe O
ụfọdụ O
na O
- O
enye O
onye O
kacha O
bụrụ O
nwata O
ka O
ọ O
waa O
ya O
ma O
kesaa O
ya O
. O

Lee O
ihe O
nkiri O
a O
ịhụ O
ka O
Pete B-PER
Edochie I-PER
si O
gọọrọ O
BBC B-ORG
Igbo O
ọjị O
: O

Na O
nchọpụta O
ngalaba O
na O
- O
ahụ O
maka O
ahụike O
na O
mba O
ụwa O
bụ O
WHO B-ORG
n'aha O
ịchafụ O
mere O
n'afọ B-DATE
2008 I-DATE
, O
ndị O
Naijiria B-LOC
pasenti O
11 O
. O
2 O
n'ime O
nde O
169 O
bụ O
ndị O
nwere O
ọbara O
mgbalielụ O
ebe O
pasenti O
2 O
. O
7 O
nwere O
ọrịa O
shuga O
. O

Azụ O
friji O
bụ O
ahụghị O
ma O
erighị O
nke O
ọtụtụ O
mmadụ O
gunyere O
ndị O
ọgaranya O
nke O
bụ O
na O
azụ O
na O
- O
adazị O
oke O
ọnụ O
n'ahịa O
. O

Kedu O
ihe O
ofe O
Egusi O
gị O
na O
- O
enye O
ahụ O
gị O
? O

Ọ O
bụ O
ede O
ụrị O
ka O
ọ O
bụ O
ede O
koko O
ma O
ọ O
bụ O
achịcha O
, O
ede O
bụ O
nri O
ụganị O
, O
nrị O
ndị O
onweghị O
ka O
ọra O
ha O
ji O
agbado O
ume O
n'ihi O
na O
ha O
enweghị O
ego O
zụrụ O
ji O
. O

Ụmụ O
ogbenye O
na O
- O
eji O
mmanụ O
eri O
nke O
ahụrụ O
n'ọkụ O
, O
ma O
jiri O
ya O
sie O
agwa O
mana O
ugbua O
, O
ọgaranya O
emeela O
ojoko O
nnukwu O
nri O
. O

Ojoko O
bụ O
ezi O
nri O
na O
- O
edochi O
ahụ O
nihi O
na O
o O
nwere O
faiba O
, O
na O
mineral O
ndị O
ọzọ O
na O
- O
enyere O
ndụ O
aka O
dịka O
magnesium O
, O
phosphorous O
na O
potassium O
. O

Dịka O
ndị O
ọkachamara O
ahụike O
siri O
kọwa O
, O
ojoko O
na O
- O
enye O
ọbara O
mgbe O
e O
siri O
ya O
na O
- O
achaghị O
acha O
. O

Ogaranya O
, O
enwebughị O
efe O
ejula O
mgbe O
mbụ O
n'ihi O
na O
, O
dịka O
ndị O
Igbo O
ji O
ya O
ekwu O
okwu O
, O
ahụhụ O
dị O
na O
imecha O
ejula O
. O

Ugbua O
garị O
bụzị O
ahịa O
iwu O
. O

Ọgaranya O
na O
ogbenye O
na O
- O
azọzị O
garị O
nke O
otu O
ọba O
a O
na O
- O
akpọ O
'painter' O
na O
- O
ada O
ihe O
karịrị O
nari O
naira O
ise O
( O
N500 O
) O
. O

Mana O
ugbua O
, O
ọtụtụ O
ndị O
mmadụ O
gunyere O
ndị O
ọgaranya O
na O
- O
eri O
ya O
. O

Ndị O
na O
arịa O
ọrịa O
shuga O
na O
- O
erikwa O
ya O
. O

Cheta O
na O
"""" O
fibre O
"""" O
na O
- O
enyere O
nrị O
aka O
igwepịa O
n'afọ O
( O
digestion O
) O
, O
oke O
"""" O
sodium O
"""" O
so O
ebute O
ọbara O
mgbalienu O
, O
ebe O
"""" O
potassium O
"""" O
na O
- O
akụjulata O
ọbara O
, O
chụmie O
mmadụ O
inwe O
ọrịa O
okwute O
akụrụ O
( O
kidney O
stone O
) O
. O

Isha O
na O
- O
adazị O
oke O
ọnụ O
nke O
na O
aka O
ụfọdụ O
ogbenye O
eruzi O
ya O

Dika O
ọkammụta O
na O
ihe O
gbasara O
nri O
na O
ihe O
ọ O
na O
- O
arụ O
n'ahụ O
bụ O
Dr O
Florence B-PER
Uchendu I-PER
si O
kọwa O
ihe O
mere O
na O
ọtụtụ O
ndị O
mmadụ O
na O
- O
eri O
nri O
a O
na O
- O
agbara O
ọsọ O
ugbua O
karia O
bụ O
maka O
na O
ọrịa O
dị O
na O
Naijiria B-LOC
ugbua O
dịka O
ọrịa O
shuga O
, O
ọbara O
mgbalienu O
, O
ọtụrụọkara O
( O
stroke O
) O
, O
kansa O
. O

Ụgbọ O
agha O
Saụt B-LOC
Korịa I-LOC
agala O
Ghana B-LOC

Otu O
onye O
si O
na O
mahadum O
ahụ O
pụta O
achọghị O
ka O
- O
enye O
aha O
ya O
sị O
na O
nke O
a O
bụ O
obere O
ihe O
n'ihe O
ndị O
ọzọ O
mahadum O
ahụ O
na O
- O
eme O
ụmụakwụkwọ O
ha O
. O

Mbọ O
BBC B-ORG
gbara O
inweta O
Mahadum B-ORG
Covenant I-ORG
ka O
ha O
sa O
ebubo O
amịtaghị O
mkpụrụ O
. O

Mgbe O
onye O
ntaakụkọ O
BBC B-ORG
kpọrọ O
onye O
registra O
madadum O
n'ekwenti O
, O
o O
kwuru O
na O
ya O
enweghị O
ọsisa O
ọbụla O
. O

Lekwa O
ihe O
ndị O
mmadụ O
na O
- O
ekwu O
n'elu O
social O
media O
gbasara O
akụkọ O
a O
: O

Mụta O
ya O
ebe O
a O

Mahadum B-ORG
Covenant I-ORG
dara O
iwu O
- O
ọkaiwu O

Na O
nkọwa O
otu O
n'ime O
ha O
bụ O
Takighir B-PER
, O
nkwafu O
ọbara O
nke O
mere O
nsonso O
a O
mere O
na O
Ikyon B-LOC
na O
Agasha B-LOC
na O
abala B-DATE
atọ I-DATE
na I-DATE
abali I-DATE
anọ I-DATE
nke I-DATE
ọnwa I-DATE
Eprel I-DATE
; O
ndị O
ọchịehi O
kpara O
mkpamkpa O
na O
Semaka B-LOC
, O
Asom B-LOC
na O
Babanruwa B-LOC
na O
abali B-DATE
atọ I-DATE
nke I-DATE
ọnwa I-DATE
Eprel I-DATE
ebe O
ha O
chetara O
ndị O
obodo O
Udei B-LOC
na O
Umenger B-LOC
n'a B-DATE
abalị I-DATE
abụọ I-DATE
nke I-DATE
abụọ I-DATE
Eprel I-DATE
. O

Lee O
nri O
10 O
ndị O
ogbenye O
ọgaranya O
na O
- O
erizi O

Gịnị O
butere O
mkpamkpa O
n'eme O
na O
Kogi B-LOC
? O

"""" O
Anyi O
na O
- O
akpọ O
gọọmenti O
etiti O
oku O
ka O
ha O
kọwara O
ndị O
Benue B-LOC
na O
ndịị O
alal O
Naijiria B-LOC
ihe O
mere O
na O
a O
kwụsịrị O
'Ọsọ B-PER
Nwamba' I-PER
naa O
Benue B-LOC
ebe O
ihe O
na O
- O
ebe O
ka O
na O
- O
ebe O
. O

Ndị O
mba O
ụwa O
lee O
anya O
ma O
hụ O
ka O
ndị O
a O
si O
acho O
ikpochapụ O
ndị O
Benue B-LOC
. O
"""" O

Bishọp O
Kukah B-PER
zara O
na O
ihe O
kacha O
mkpa O
abụghị O
ị O
me O
gbanụgbanụ O
me O
ihe O
ga O
enye O
aka O
ị O
me O
ntụliaka O
ọchịchị O
nke O
ga O
eme O
ka O
ndị O
ndọrọndọrọ O
ọchịchị O
biwakwa O
ndụ O
okeọzụ O
ka O
ha O
si O
ebe O
, O
nke O
a O
gaghị O
abara O
ndị O
ha O
n'achị O
ụrụ O
. O

"""" O
Ọbụghị O
ụkọ O
ego O
mere O
na O
udo O
adịghị O
na O
Naịjirịa B-LOC
, O
ka O
ma O
ọ O
bụ O
oke O
ego O
dị O
na O
obodo O
a O
kpatara O
ya O
. O

"""" O
Ya O
bụ O
itinye O
ọtụtụ O
egọ O
abụghị O
nsogbụ O
, O
ọkachasị O
na O
obodo O
ihe O
niile O
bụ O
ego O
dịka O
Naịjirịa B-LOC
. O

Ihe O
ahụ O
rụtụrụ O
aka O
ịgosị O
ka O
gọọmenti O
sị O
ahazị O
ozi O
a O
na O
ezigara O
ndị O
a O
na O
achị O
. O

"""" O
Ihe O
a O
na O
- O
anụ O
bụ O
sọsọ O
asịrị O
. O

Ndị O
nọ O
ebe O
ihe O
a O
mere O
sị O
na O
ndịohi O
ahụ O
ji O
ogbunigwe O
gbawa O
ebe O
ụlọakụ O
ahụ O
na O
- O
echekwa O
ego O
mmadu O
tupu O
ha O
- O
eburu O
ya O
pụọ O
. O

Ọnụ O
na O
- O
ekwuru O
ndị O
uweojii O
steeti O
ahụ O
bụ O
Ajayi B-PER
Okasanmi I-PER
( O
DSP O
) O
onye O
kwuru O
na O
nke O
a O
bụ O
ezie O
kwukwara O
na O
ndị O
omekome O
ahụ O
gburu O
ndị O
nkịtị O
asaa O
. O

Ụmụnwaanyị O
dị O
ime O
achọghị O
ịkwụ O
ọtụtụ O
ụgwọ O
ndị O
ụlọọgwụ O
na O
- O
ana O
ha O

Ụmụnwaanyị O
a O
kwuru O
na O
ego O
a O
na O
- O
ana O
ha O
pụtara O
N25 O
, O
000 O
maka O
ịmụ O
nwa O
na O
nkịtị O
nakwa O
N50 O
, O
000 O
nke O
ịmụ O
nwa O
site O
n'ịwa O
afọ O
, O
karịrị O
akarị O
. O

Offa B-LOC
: O
ndịohi O
a O
na O
- O
amara O
ndị O
uweojii O
aka O
? O

Ọgbaghara O
ga O
- O
ada O
na O
2019 B-DATE
- O
Kukah B-PER

Akụkọ O
ndị O
kachasị O
mkpa O
mere O
taa B-DATE
. O

pia O
ebe O
a O
kị O
ihụ O
ya O
. O

France B-LOC
8 O
Super B-ORG
Falcons I-ORG
0 O

Onye O
nọchite O
anya O
ya O
na O
ya O
bụ O
emume O
bụ O
Joy B-PER
Ulasi I-PER
kwuru O
ọdịghị O
mma O
ị O
hapụrụ O
nanị O
gọọmenti O
ọrụ O
gbasara O
agụm O
akwụkwọ O
. O

Ndị O
uweojii O
London B-LOC
akasiela O
ndị O
mmadụ O
obi O
na O
London B-LOC

Ndị O
a O
bụ O
agba O
nke O
abụọ O
ya O
EU B-LOC
na O
akwado O
agha O
a O
na O
- O
ebuso O
ndị O
omekome O
na O
Naịjirịa B-LOC

Okụ O
ndị O
France B-LOC
na O
- O
acha O
mịtara O
mkpụrụ O
na O
nkeji B-DATE
nke I-DATE
iri I-DATE
itoolu I-DATE
( I-DATE
nkeji I-DATE
9 I-DATE
) I-DATE
mgbe O
nwaada O
Eugenie B-PER
Le I-PER
Sommer I-PER
tinyere O
ofu O
n'ọnụgolu O
. O

Ha O
kabakwara O
ahụ O
imezụ O
ya O
ọkpụ O
asaa O
tinyere O
nke O
Faith B-PER
Ikidi I-PER
jị O
aka O
ya O
nye O
onwe O
ha O
bụ O
nke O
mezuru O
ya O
ọkpụ O
asaa O
. O

Ndị O
Katolik B-ORG
na O
Naijiria B-LOC
na O
- O
eme O
ụka O
nne O
na O
- O
apụta O
na O
oge B-DATE
Lent I-DATE

Onyeisi O
ndị O
nne O
Holy B-ORG
Ghost I-ORG
bụ O
Patricia B-PER
Achara I-PER
n'onyeisi O
ndị O
nne O
St B-ORG
Michaels I-ORG
Asata I-ORG
dị O
n' O
Enugwu B-LOC
gwara O
ndị O
ha O
ka O
ha O
were O
ụbọchị B-DATE
tata I-DATE
malite O
ibi O
ezigbo O
ndụ O
nke O
na O
ndị O
agbataobi O
ha O
nile O
ga O
- O
ama O
na O
ha O
bụ O
ezigbo O
nne O
na O
- O
atụ O
egwu O
Chineke O
. O

E O
jiri O
ọtụtụ O
ụzọ O
sị O
ọṅụ O
na O
mmeme O
ndị O
nne O

Enwela O
ọtụtụ O
ihe O
mberede O
n'ogige O
ngwupụta O
ọlaedo O
na O
Ghana B-LOC
. O

Osote O
onyeisi O
ụlọọrụ O
ahụ O
n'Afrịka B-LOC
bụ O
Alwyn B-PER
Pretorius I-PER
kwuru O
"""" O
Ụlọọrụ O
Newmont B-ORG
niile O
nọ O
na O
mgbagwoju O
anya O
n'ihe O
mberede O
a O
. O

Ụlọọrụ O
a O
akwụsịla O
ọrụ O
n'ebe O
ahụ O
ma O
chụpụ O
ndị O
ọrụ O
ya O
, O
dịka O
nyocha O
ka O
na O
- O
aga O
n'ihu O
. O

Buhari B-PER
bidoro O
chiwa O
Naijiria B-LOC
n'arọ B-DATE
20155 I-DATE

Nke O
a O
ga O
- O
akwụsị O
arụmụka O
n'ebe O
dị O
icheiche O
ma O
Buhari B-PER
ọ O
ga O
- O
azọ O
ọchịchị O
ọọ O
ka O
ọ O
bụ O
na O
ọ O
gaghị O
azọ O
. O

Aka O
na O
- O
achị O
Kaduna B-LOC
steeti O
bụ O
Nasir B-PER
El I-PER
- I-PER
Rufai I-PER
kwuru O
na O
Twitter B-ORG
ya O
na O
Buhari B-PER
kwuru O
ebumnobi O
ya O
n'ọụ̀bakọ O
ndịisi O
otu O
pati O
APC B-ORG
na O
- O
eme O
ugbua O
. O

Na O
- O
agbanyeghị O
, O
ndị O
ọrụ O
anyị O
gakwara O
n'ihụ O
kpọtụrụ O
ndị O
Anambra B-LOC
Steeti O
ụfọdụ O
ọnụ O
n'erụ O
na O
- O
okwu O
uche O
ha O
maka O
akụkọ O
a O
. O

Onye O
ọzo O
anyị O
kpọtụrụ O
bụ O
Mitchelle B-PER
Onugbolu I-PER
nke O
bụ O
onye O
ndụmọdụ O
pụrụiche O
maka O
mmekọrịta O
mmadụ O
na O
ibe O
ya O
na O
gọọmentị O
Willie B-PER
Obianọ I-PER
. O

'Wepụ O
aha O
IPOB B-ORG
dịka O
'otu O
oyiegwu' O

Ọ O
bụ O
ihe O
ịtụ O
n'anya O
na O
agabanyeghi O
na O
Ijeoma B-PER
enweghi O
ejima O
na O
be O
ha O
, O
ọ O
mụrụ O
ejima O
atọ O
. O

Okwu O
mwakpo O
ndị O
ọchị O
ehi O
a O
ga O
- O
ebi O
ebi O
? O

Ndi O
agha O
Naijirịa B-LOC
agọrọla O
isi O
ha O

Anambara B-LOC
esonyela O
na O
steeti O
na O
- O
eme O
mmanu O

Nkwa O
asaa O
Buhari B-PER
kwere O
na O
ihe O
o O
mere O

Egbe O
akpọrọ O
GPMG O
( O
General O
Purpose O
Machine O
Gun O
) O
dị O
abụọ O

Egbe O
akpọrọ O
SMG O
dị O
asatọ O

Egbe O
ndị O
ọzọ O
dị O
icheiche O
dị O
narị O
atọ O
na O
otu O
. O

Ngwaagha O
niile O
a O
dị O
narị O
anọ O
na O
iri O
abụọ O
na O
ise O
, O
agbanyeghị O
na O
- O
agbatị O
kwuola O
ohere O
enyere O
ndị O
mmadụ O
ịwụsa O
ngwaagha O
ha O
n'aka O
ndị O
uweojii O
rue O
ụbọchị B-DATE
iri I-DATE
abụọ I-DATE
na I-DATE
otu I-DATE
. O

Mgbọ O
egbe O
dị O
icheiche O
so O
na O
ngwaagha O
ndị O
akpachiri O

Ndi O
uwe O
ojii O
anapụla O
ndị O
orụ O
nche O
ngwọ O
agha O

Ụmụ O
Igbo O
chị O
ọkụ O
n'asọmpị O
Commonwealth B-ORG

Mmeri O
nke O
a O
enyeela O
Liverpool B-ORG
obiisiike O
na O
ha O
nwere O
ohere O
iburu O
iko O
a O
. O

London B-LOC
: O
ụmụ O
ntorobia O
itoolu O
anwụọla O

Kọmishọna O
ndị O
uweojii O
na O
Legos B-LOC
steeti O
bụ O
Edgal B-PER
Imohimi I-PER
kwuru O
na O
ha O
ebelatala O
ike O
ndị O
otu O
badoo O
na O
- O
akpa O
n'Ikorodu B-LOC

O O
kwuru O
na O
ndị O
uwe O
ojii O
belatara O
ike O
ndị O
otu O
nzuzo O
a O
kpọrọ O
'badoo O
, O
' O
akpa O
na O
mpaghara O
Ikorodu B-LOC
nakwa O
ndị O
isiekewọnwụ O
n'obodo O
dị O
na O
ikpere O
mmiri O
na O
steeti O
. O

Cheta O
na O
Achuzia B-PER
nwụrụ O
ụbọchị B-DATE
26 I-DATE
nke I-DATE
ọnwa I-DATE
Febụwarị I-DATE
2018 I-DATE
, O
ka O
ọ O
dị O
afọ O
90 O
. O

Kọmishọna O
ndị O
uweojii O
na O
Legos B-LOC
steeti O
bụ O
Edgal B-PER
Imohimi I-PER
kwuru O
na O
ha O
ebelatala O
ike O
ndị O
otu O
badoo O
na O
- O
akpa O
n'Ikorodu B-LOC

Kọmishọna O
ndị O
uweojii O
Lagos B-LOC
steeti O
bụ O
Edgal B-PER
Imohimi I-PER
, O
kwuru O
na O
site O
n'afọ B-DATE
2014 I-DATE
ruo I-DATE
ugbua I-DATE
, O
Legọs B-LOC
enwetala O
ọtụtụ O
okwu O
gbasara O
ndị O
omekome O
. O

Mark B-PER
Zuckerberg I-PER
bidoro O
Facebook B-ORG
n'afọ B-DATE
2004 I-DATE

O O
kwuru O
nkea O
ka O
ndị O
sineeti O
Amerịka B-LOC
gbara O
ya O
ajụjụ O
ọnụ O
maka O
ihe O
gbasara O
ihe O
ndekọ O
( O
data O
) O
ndị O
mmadụ O
. O

Ọnụọgụgụ O
Naịjirịa B-LOC
na O
- O
achụ O
nde O
narị O
abụọ O

Nke O
a O
ga O
- O
eme O
Naịjirịa B-LOC
mba O
asaa O
kachasị O
n'ọnụọgụgụ O
n'ụwa O
niile O
. O

Ọ O
bụ O
nwoke O
onye O
Denmark B-LOC
gburu O
nwunye O
ya O
Zainab B-PER
na O
nwa O
ya O
nwaanyị O
ya O
akpọrọ O
Petra B-PER
dị O
afọ B-DATE
atọ I-DATE
na O
Legos B-LOC
. O

Ụgbọelu O
ndị O
agha O
Algerịa B-LOC
kpọkasịrị O
taa B-DATE
. O

Ajụjụ O
a O
bụrụ O
, O
ihe O
mere O
ndị O
Barcelona B-ORG
onwere O
ike O
ime O
ndị O
Real B-ORG
dịka O
ha O
ga O
- O
ezute O
ndị O
Juventus B-LOC
n'abalịa B-DATE
. O

N'aka O
nke O
ọzọ O
, O
Bayern B-ORG
Munich I-ORG
ga O
- O
ele O
ndị O
Sevilla B-ORG
bụ O
ndị O
ha O
jiri O
ọkpụ O
abụọ O
asatara O
otu O
merie O
n'ụkwụ O
nke O
mbụ O
ọbịa O
n'ụkwụ O
nke O
abụọ O
taa B-DATE
. O

Dokịnta O
atụọla O
ụmụnwaanyi O
11 O
ime O

N'ọnụ O
okwu O
ya O
: O
"""" O
gọọmentị O
ala O
dị O
icheiche O
n'Afịrịka B-LOC
kwesiri O
ị O
na O
tinye O
n'ime O
obi O
ndị O
mmadụ O
ihunanya O
gbasara O
ala O
ha O
. O
"""" O

O O
kwuru O
n'ugbua O
ndị O
egwuregwu O
n'Afịrịka B-LOC
na O
- O
ata O
ezigbo O
ahụhụ O
. O

Adesanya B-PER
kwuru O
na O
: O
"""" O
ihe O
a O
ga O
- O
abụ O
nkwerikọta O
otu O
egwuregwu O
ala O
ha O
na O
ala O
ndị O
ọzọ O
nwere O
. O

Ọ O
ga O
- O
abụkwa O
nke O
a O
tinyere O
aka O
n'akwụkwọ O
. O

Obiano B-PER
ga O
- O
eme O
ụlọ O
agha O
Ojukwu B-PER
ebe O
nkiri O

Tumadị O
na O
imee O
ka O
ndị O
Igbo O
nwere O
onwe O
ha O
. O

Akụkọ O
ndị O
ọzọ O
ga O
- O
amasị O
gị O
: O

N'ụbọchi O
taa B-DATE
, O
Naịjirịa B-LOC
na O
otu O
dị O
iche O
iche O
na O
mba O
ụwa O
niile O
dịka O
UNICEF B-ORG
, O
BBOG B-ORG
na O
- O
echeta O
afọ B-DATE
anọ I-DATE
atọrọ O
ụmụ O
akwụkwọ O
Chibok B-ORG
dị O
narị O
abụọ O
na O
iri O
asaa O
na O
isii O
. O

Ọ O
rịọrọ O
ka O
ndị O
ji O
ya O
na O
ezinaụlọ O
ya O
kpọpụta O
onye O
Eze O
ha O
ma O
ọ O
dị O
ndụ O
ma O
ọ O
ọnwụrụ O
anwụ O

Ndị O
agha O
Naịjirịa B-LOC
wakporo O
ezinaụlọ O
Obieze B-PER
Eze I-PER
Isreal I-PER
Okwu I-PER
Kanu I-PER
bu O
nna O
Ipob B-PER
bụ O
Nnamdi B-PER
Kanu I-PER

Oruola O
afọ B-DATE
anọ I-DATE
eji O
tọrọ O
ụmụaka O
Chibok B-ORG

Ogbunigwe O
a O
gbara O
n'isi O
obodo O
Sirịa B-LOC
bụ O
Damascus B-LOC
, O
nakwa O
obodo O
abụọ O
ọzọ O
dị O
na O
mpaghara O
Homs B-LOC
. O

Ogbunigwe O
mịzaị O
mba O
Fransị B-LOC
dịka O
ọ O
na O
- O
efepụ O

Ụmụ O
Naịjirịa B-LOC
na O
- O
anọchite O
Naịjirịa B-LOC
n'egwuregwu O
ahụ O

Akụkọ O
ndị O
kachasị O
mkpa O
mere O
taa B-DATE
n'ichafu O
: O

Ụfọdụ O
ụmụakwụkwọ O
Chibok B-ORG
atọghapụrụ O
n'agbụ O
na O
- O
agụzị O
akwụkwọ O
na O
mahadum O
dị O
n'Amerịka O

Onye O
ndụmaọdụ O
onyeisiala O
na O
mgbasa O
ozi O
bụ O
Malam B-PER
Garba I-PER
Shehu I-PER
kwupụtara O
nke O
sị O
na O
aka O
Ahmed B-PER
Salkida I-PER
adịghị O
na O
mkparịta O
ụka O
ịtohapụ O
ụmụaka O
ndịa O
. O

Hawkins B-PER
dara O
n'ala O
ugboro O
abụọ O
dịka O
ọ O
fọdụrụ O
nkeji B-DATE
abụọ I-DATE
ka O
o O
merie O
n'ọsọ O
ahụ O
nke O
mere O
onye O
ọzọ O
jiri O
rite O
ọlaedo O
ahụ O
. O

Gere O
akụkọ O
ndị O
a O
n'otu B-DATE
nkeji I-DATE
. O

Adesina B-PER
sị O
na O
Buhari B-PER
kwuru O
nke O
a O
na O
Londọn B-LOC
oge O
ọ O
nabatara O
otu O
ndị O
nkwado O
ya O
nọ O
na O
mba O
ofesi O
nke O
a O
kpọrọ O
, O
"""" O
Buhari B-ORG
Diaspora I-ORG
Support I-ORG
Organization' I-ORG
na O
bekee O
nke O
onye O
ndu O
ha O
bụ O
Charles B-PER
Efe I-PER
Sylvester I-PER
. O

Buhari B-PER
kwụrụ O
n'ọbụ O
ndị O
ajọ O
mmadụ O
kwariri O
akụ O
ala O
Najiria B-LOC
ma O
mee O
ka O
ndị O
obodo O
anyị O
daa O
ogbenye O
. O

Onyeisiala O
na O
- O
ekwu O
na O
ya O
gbalịrị O
, O
mana O
mmadụ O
a O
na O
- O
elele O
onwe O
ya O
ule O
? O

Na O
soshal O
midia O
di O
ka O
Twitter B-ORG
, O
ndi O
mmadụ O
na O
- O
ekwu O
maka O
ihe O
na O
- O
eme O
. O

Etu O
ndị O
Sinetọ O
si O
agbari O
ego O
Naijiria B-LOC

Pati O
ndị O
ahụ O
bụ O
ndị O
chere O
na O
ihe O
onyeisiala O
Jonathan B-PER
na O
- O
eme O
oge O
ahụadighi O
ha O
mma O
. O

N'ọnwa B-DATE
Novemba I-DATE
afọ I-DATE
2013 I-DATE
, O
gọvanọ O
ise O
nọ O
na O
PDP B-ORG
hapụrụ O
pati O
ahụ O
banye O
APC B-ORG
ebe O
ndị O
sinetọ O
ruru O
mmadụ O
49 O
mekwara O
etu O
ahụ O
nke O
mere O
APC B-ORG
jiri O
merie O
ọchịchị O
n'afọ B-DATE
2015 I-DATE
. O

APC B-ORG
were O
ọchịchị O
n'afọ B-DATE
2015 I-DATE

APC B-ORG
bụ O
pati O
kpokoro O
pati O
ndị O
we O
merie O
ọchịchị O
ma O
Obasanjo B-PER
kwuru O
na O
ha O
chọrọ O
inye O
ndị O
APC B-ORG
ọsọ O
, O
nke O
pụtara O
na O
ha O
nwereike O
ikwatu O
APC B-ORG
etu O
APC B-ORG
si O
kwatuo O
PDP B-ORG
. O

Ụfọdụ O
ndị O
gọvanọ O
nọ O
n'APC B-ORG
na O
ekwupụta O
iwe O
ha O
gbasara O
ọchịchị O
ndị O
APC B-ORG
ebe O
ụfọdụ O
ndị O
omeiwu O
dịka O
onyeisi O
ndị O
sineti O
na O
ndị O
pati O
APC B-ORG
na O
- O
akwata O
ya O
kamgbe O
. O

Onye O
na O
- O
ahụ O
maka O
mgbasaozi O
n'APC B-ORG
bụ O
Bolaji B-PER
Abdullahi I-PER
kwuru O
na O
- O
agbanyeghi O
na O
CNM B-ORG
na O
ADC B-ORG
kpokoro O
, O
ya O
mara O
na O
ụmụ O
Naịjirịa B-LOC
ka O
nwere O
ntụkwasị O
obi O
n'otu O
ya O
APC B-ORG
. O

Ihe O
na O
- O
akpa O
m O
bụ O
nchekwa O
na O
akụnaụba O
obodo O

'Aguleri B-LOC
na O
Igboukwu B-LOC
abụghị O
mbido O
Ndigbo' O

Naanị O
ndị O
dị O
ike O
ga O
- O
egbụ O
ichi O

Ọ O
bụ O
arụ O
ị O
chọ O
ha O
okwu O
obụla O
maọbụ O
kpaso O
ha O
iwe O
. O

Igbuichi O
dị O
icheiche O
n'ala O
Igbo O

Dịka O
omenaala O
siri O
kwu O
, O
ha O
na O
- O
egbu O
ha O
ichi O
a O
ka O
mmụọ O
ogbanje O
naghị O
mata O
ha O
ma O
ọ O
bịa O
ọzọ O
. O

Ha O
ga O
- O
eji O
mma O
toro O
ogologo O
dị O
nkọ O
gbuo O
ichi O
a O
. O

Igbuichi O
a O
bụ O
maka O
ị O
chọ O
mma O

Anaghị O
egbu O
ichi O
na O
obi O
, O
uvu O
maọbụ O
n'ụkwụ O
, O
ọ O
bụ O
sọọsọ O
n'ihu O
na O
afọ O
ka O
ha O
na O
- O
egbu O
ichi O
. O

O O
kwukwara O
na O
ọbịbịa O
ụka O
otu O
Kraịst O
mere O
ka O
ọtụtụ O
mmadụ O
kwụsị O
igbuichi O
. O

Otu O
Obasanjo B-PER
kpokobara O
abala O
ndọrọndọrọ O

Nke O
a O
tipuru O
mkpu O
na O
mbido O
ọgbaaghara O
ahụ O
: O

Nke O
a O
gosiri O
ụfọdụ O
ụgbọala O
emebiri O
n'okwu O
a O
: O

Cheta O
na O
ntuliaka O
imeụlọ O
nke O
otu O
APC B-ORG
mere O
n'ụbọchị B-DATE
satode I-DATE
gara I-DATE
aga I-DATE
ghọrọ O
ihe O
ọgbaghara O
maka O
mwakpo O
mere O
na O
mmadụ O
abụọ O
nwụrụ O
n'ebe O
dị O
ịcheịche O
. O

E O
chere O
na O
ogbunigwe O
a O
gbara O
n'ụlọụka B-ORG
katolik I-ORG
si O
n'oge O
Agha O
Biafra B-LOC

Bishọpụ O
Enugwu B-LOC
bụ O
Callsitus B-PER
Onaga I-PER
agaala O
ebe O
ihe O
a O
mere O
ma O
na O
- O
ekwu O
na O
nke O
a O
kwesiri O
i O
mee O
ka O
onye O
ọbụla O
kpachara O
anya O
ha O
. O

Otu O
egwuregwu O
Naịjiria B-LOC
bụ O
'Super B-ORG
Eagles' I-ORG
tozuru O
isonye O
n'asọmpị O
iko O
mbaụwa O
ga O
- O
eme O
na O
Rọshịa B-LOC
n'ọnwa B-DATE
Juun I-DATE
ebidola O
nkwado O
asọmpị O
ahụ O
. O

Gee O
nkeji O
anyị O
na O
mgbede O
a O
: O

Osote O
onyeisiala O
Yemi B-PER
Osibanjo I-PER
, O
onye O
ụkọchụkwụ O
ụka B-ORG
'Redeem' I-ORG
bụ O
Ọkammụta O
iwu O

"""" O
O O
nwere O
ihe O
ndị O
a O
chọpụtarala O
; O
nke O
mbụ O
bụ O
nchekwa O
. O

"""" O
Nke O
atọ O
na O
ndị O
ọrụugbo O
laghachiri O
na O
ugbo O
ha O
nakwa O
na O
enyere O
ma O
ndị O
abụghị O
ndị O
ọrụ O
ugbo O
aka O
ibido O
ndụ O
ọzọ O
. O
"""" O

Ụmụigbo O
nọ O
UK B-LOC
alụọla O
ọgụ O
maka O
onye O
nna O
ya O
ka O
nwe O
ego O

Enugwu B-LOC
steeti I-LOC
ekewapụtala O
ijeri O
naira O
103 O
maka O
2018 B-DATE

Ụlọomeiwu O
abụọ O
akpọọla O
Buhari B-PER
oku O

Ha O
hiwekwara O
N2 O
, O
869 O
, O
600 O
, O
351 O
, O
825 O
dịka O
ego O
maka O
imepụta O
mwulite O
doro O
anya O
( O
Development O
Fund O
for O
Capital O
Expenditures O
) O
n'afọ O
ga O
- O
akwụ O
ma O
ọnwa B-DATE
Disemba I-DATE
gba I-DATE
iri I-DATE
ato I-DATE
na I-DATE
otu I-DATE
. O

Ọnụ O
na O
- O
ekwuchitere O
Sineti O
bụ O
Aliyu B-PER
Sabi I-PER
Abdullahi I-PER
kwuru O
n'izuụka B-DATE
gara I-DATE
aga I-DATE
na O
aga O
- O
ebuta O
ya O
na O
Tuusde B-DATE
ma O
tulee O
ya O
na O
Wenezde B-DATE
, O
ebe O
ha O
ga O
etinye O
aka O
n'akwụkwọ O
ahụ O
na O
Tọọsde B-DATE
. O

Osote O
onyeisi O
Ụlọomeiwu O
nta O
bụ O
Yussuff B-PER
Lasun I-PER
, O
kwuru O
na O
ha O
ga O
- O
atulee O
Bojeti O
na O
Tuusde B-DATE
ma O
tinye O
aka O
na O
ya O
n'Wenezde B-DATE
mana O
ọ O
bụrụ O
na O
ha O
emepụghị O
ya O
, O
ha O
ga O
- O
emezu O
itiinye O
aka O
n'akwụkwọ O
ahụ O
na O
Tọọsde B-DATE
. O

I O
ga O
- O
egbu O
ụdịrị O
ichi O
a O
egburu O
mgbe O
gboo O
? O

Ndị O
kpọrọ O
Zakzaky B-PER
gawa O
ụlọikpe O
bụ O
gọọmenti O
Kaduna B-LOC
bu O
ndị O
na O
ebo O
ya O
ebubo O
na O
o O
gbụrụ O
onye O
agha O
Naịjirịa B-LOC
mgbe O
ndị O
na O
eso O
ya O
na O
ndịgha O
nwere O
nsogbu O
n'afọ B-DATE
2015 I-DATE
. O

Gọọmenti O
etiti O
ọ O
na O
- O
ahọrọ O
mkpebi O
ụlọikpe O
? O

Akụkọ O
ndị O
dị O
mkpa O
n'ụtụtụ O
a O
: O

Osote O
onyeisiala O
Yemi B-PER
Osibanjo I-PER
, O
onye O
ụkọchụkwụ O
ụka B-ORG
'Redeem' I-ORG
bụ O
Ọkammụta O
iwu O

Onyeisiala O
mba O
Nọt B-LOC
Koria I-LOC
na O
- O
ekwu O
na O
ha O
nwere O
ike O
ị O
gbahịị O
nzụkọ O
ga O
- O
adị O
n'etiti O
ha O
na O
mba O
Amerịka B-LOC
ma O
ọ O
bụrụ O
na O
Amerịka B-LOC
jisike O
na O
- O
akwanye O
ha O
ọkụ O
n'ike O
maka O
ngwa O
agha O
nụklịa O
ha O
. O

Ọ O
bụ O
ihe O
mmadụ O
ole O
n'ole O
chọrọ O
ijide O
aka O
tupu O
ha O
ahapụ O
ụwa O
. O

Nke O
nwoke O
na O
- O
apụkwa O
iche O
nke O
ya O
. O

Ọ O
bụnwaanyị O
ka O
onye O
ọbụla O
ga O
- O
ekiri O
ụbọchị O
ahụ O
. O

E O
nwere O
ike O
iji O
ọla O
akwa O
dị O
icheiche O
achọ O
ya O
mma O
. O

Uwe O
mwụda O
bụ O
ụdịrị O
akwa O
na O
- O
amasị O
ndị O
ibe O
nke O
nwunye O
na O
ndị O
agbọghọ O
bịara O
mmemme O
a O
. O
Ndị O
nwaanyị O
lụrụla O
di O
na O
- O
adị O
ama O
akwa O
n'ukwu O
. O

Ndị O
nwoke O
na O
- O
eyi O
uwe O
elu O
na O
traụza O
. O

Ọdụ O
ịnyịnya O
, O
okpu O
na O
ọla O
olu O
bụ O
ụfọdụ O
ihe O
eji O
achọ O
mma O

Nwaanyị O
nwere O
ike O
ịsụ O
ịchafụ O
n'isi O
. O

O O
nwere O
ike O
ịbụ O
okpu O
na O
- O
acha O
uhie O
uhie O
, O
edo O
na O
ndị O
ọzọ O
. O

Ha O
juru O
eju O
. O

Nwaanyị O
na O
nwoke O
na O
- O
agba O
uwe O
olu O
na O
nke O
aka O
. O

Nwaanyị O
nwekwara O
ike O
iji O
akụpe O
n'aka O
ma O
ọ O
chọọ O
. O

Abịa O
na O
akpụkpọ O
ụkwụ O
, O
ndị O
nwaanyị O
na O
- O
eyi O
akpụkpọ O
ụkwụ O
mara O
mma O
. O

Ufọdụ O
na O
- O
eyi O
nke O
dị O
elu O
maọbụ O
nke O
ala O
ka O
ha O
nwe O
ohere O
ịgba O
egwu O
. O

Ihe O
ndị O
ị O
na O
- O
ekwesịghị O
ime O
n'akụkụ O
onye O
Igbo O

Buhari B-PER
nyere O
ndị O
ụlọoimiwu O
Bojet O
afọ B-DATE
2018 I-DATE
ọnwa I-DATE
isi I-DATE
gara I-DATE
aga I-DATE
. O

Na O
ihe O
gosiri O
na O
gọọmentị O
kwusiri O
ike O
na O
okwu O
ya O
na O
ọ O
ga O
- O
etinye O
anya O
n'ọrụ O
banyere O
mmepe O
obodo O
ka O
ngalaba O
na O
- O
ahu O
maka O
ọkụ O
latrik O
, O
ọrụ O
na O
ụlọ O
( O
bụ O
nke O
akpọrọ O
Minsitry B-ORG
of I-ORG
Power I-ORG
, I-ORG
Works I-ORG
and I-ORG
Housing I-ORG
na O
asụsụ O
Bekee O
) O
bụ O
ndị O
nwetakarị O
ego O
mmefu O
na O
Bọjetị O
ka O
ha O
wetera O
Njeri O
naira O
682 O
na O
mmanye O
. O

Onyeisiala O
na O
ndị O
isi O
otu O
APC B-ORG
nwere O
sọsọ O
ọnwa O
ole O
na O
ole O
iji O
gosi O
ndị O
Naịjirịa B-LOC
ma O
eji O
ọganịrụ O
bịa O

Ngalaba O
akwụkwọ O
nwetara O
njeri O
naira O
102 O
n'ọma O
ka O
Ahuike O
nwetara O
njeri O
naira O
86 O
na O
ọma O
. O

Taa B-DATE
, O
otu O
n'ime O
ndị O
kewapụtara O
n'otu O
ndọrọndọrọ O
ọchịchị O
APC B-ORG
kpọrọ O
ndị O
ntaakụkọ O
n'isi O
ụlọọrụ O
ha O
maka O
ị O
kọwa O
echiche O
ha O
n'esomokwu O
nke O
di O
n'etiti O
ndị O
APC B-ORG
nke O
Imo B-LOC
steeti I-LOC
. O
N'ọnụ O
okwu O
TOE B-PER
Ekechi I-PER
bụ O
onụ O
na O
- O
ekwuchitere O
otu O
a O
, O
ha O
na O
- O
ebo O
gọvanọ O
Okorocha B-PER
ebubo O
na O
o O
nupuru O
iwu O
ji O
patu O
ha O
isi O
ọtụtụ O

Onye O
ga O
- O
abụ O
Gọvanọ O
Imo B-LOC
Steet I-LOC
na O
2019 B-DATE
? O

Otu O
a O
na O
- O
ekwu O
kwa O
na O
Okorocha B-PER
ekwughi O
eziokwu O
mgbe O
ọkpọro O
ndị O
mmadụ O
aha O
na O
ha O
esoghi O
na O
pati O
. O

Nnia B-PER
Nwodo I-PER
malitere O
dịka O
onye O
ndụ O
nke O
itolu O
( O
9 O
) O
ndị O
Ohaneze B-ORG
ndị I-ORG
Igbo I-ORG
na O
2017 B-DATE

Gere O
akụkọ O
mere O
na O
mgbede O
a O
n'otu B-DATE
nkeji I-DATE
: O

Muhamadu B-PER
Buhari I-PER
agaala O
ụlọogwụ O
ugboro O
ole O
na O
ole O
maka O
nleta O
onwe O
ya O

Ha O
kwukwara O
na O
ọ O
bụ O
ndị O
chiburu O
Naịjiria B-LOC
n'oge O
garaaga O
burukwa O
ndị O
ka O
goro O
nka O
bụ O
ndị O
mebiri O
Naịjirịa B-LOC
, O
na O
kwa O
oge O
eruola O
ndị O
ntorobia O
buru O
Naịjirịa B-LOC
gawa O
ala O
ekwere O
nkwa O
. O

Mana O
ọnụ O
na O
- O
ekwuchitere O
onyeisiala O
bụ O
Garba B-PER
Shehu I-PER
azaala O
otu O
a O
. O

Gideon B-PER
, O
onye O
nọ O
afọ O
nke O
atọ O
dịka O
onye O
na O
- O
agụ O
Kọmputa O
Sayensi O
na O
mahadum O
ahụ O
na O
enyi O
ya O
ji O
egbe O
ụmụaka O
chọrọ O
ịnapụ O
a O
kpọrọ O
Olugbenga B-PER
Otun I-PER
, O
onye O
ọkwọụgbọala O
Uber B-ORG
ụgbọala O
ya O
oge O
nkata O
gbudoro O
ha O
. O

Onye O
ọkwọụgbọala O
ahụ O
tiri O
mkpu O
enyemaka O
nke O
kpọkọbara O
ndị O
mmadụ O
nke O
gụnyere O
ndị O
uweojii O
. O

Gideon B-PER
Bamidele I-PER
na O
Afeez B-PER
Anifowoshe I-PER
chọrọ O
ịnapụ O
onye O
Uber B-ORG
ụgbọala O
Toyota O
Corolla O
ya O

Gideon B-PER
, O
onye O
bụ O
nwa O
otu O
onye O
ndọrọndọrọvchịchị O
a O
maara O
ama O
na O
mpaghara O
Surulere B-LOC
( O
nke O
a O
chọghị O
ịkpọ O
aha O
ya O
) O
kwuru O
n'anya O
mmiri O
sị O
: O
"""" O
Amaghị O
m O
ihe O
banyere O
m O
n'ime O
mere O
ka O
m O
banye O
na O
Shoprite B-ORG
zụrụ O
egbe O
ụmụaka O
ụbọchị B-DATE
ụka I-DATE
ma O
gwa O
nwata O
nwoke O
imara O
ka O
anyị O
were O
ya O
rụọ O
ọrụ O
. O
"""" O

Onyeisi O
ndị O
uweojii O
na O
Legos B-LOC
bụ O
Imohimin B-PER
Edgal I-PER
kọwara O
na O
ndị O
uweojii O
na O
- O
eme O
nyocha O
n'okwu O
ahụ O
. O

O O
kwuru O
nke O
a O
mgbe O
ya O
na O
BBC B-ORG
Igbo O
nwere O
mkparịtaụka O
n'Enugwu B-LOC
. O

Odogwu B-PER
kwuru O
na O
ndị O
Igbo O
bụ O
ndị O
mbụ O
na O
Naịjirịa B-LOC
, O
mana O
e O
bidoro O
na O
akpagbu O
ha O
ma O
kpagide O
ha O
n'akụkụ O
. O

O O
kwuru O
na O
mgbe O
a O
lụchara O
agha O
Biafra B-LOC
, O
na O
a O
naara O
ndị O
Igbo O
ihe O
niile O
ha O
nwere O
. O

Odogwu B-PER
gara O
n'ihụ O
rịọ O
ndị O
Igbo O
ka O
ha O
nwee O
otu O
obi O
ma O
pụta O
n'okwu O
ndọrọndọrọ O
ọchịchị O
na O
Naịjirịa B-LOC
, O
i O
ji O
were O
ezi O
ọnọdụ O
ruru O
ha O
. O

N' O
okwu O
ya O
oge O
o O
du O
ndị O
ụka O
kaolik O
na O
ngagharịiwe O
, O
Bishọp O
ụka O
Katolik O
na O
Port B-LOC
- I-LOC
Harcourt I-LOC
bụ O
Camilus B-PER
Etokudoh I-PER
kwuru O
oke O
mkpa O
ndụ O
mmadụ O
dị O
ma O
katọọ O
oke O
igbu O
mmadụ O
. O

"""" O
Ndị O
ọchịehi O
ewegharala O
ọtụtụ O
ala O
anyị O
dịka O
anyị O
gara O
n'ihu O
na O
edegara O
onyeisiala O
Buhari B-PER
akwụkwọ O
maka O
mkpamkpa O
ndị O
ọchịehi O
na O
- O
akpa O
. O
"""" O

N'Enugwu B-LOC
, O
ndị O
nne O
, O
nna O
, O
ụmụaka O
na O
ndị O
chiri O
echiche O
n'ụka O
pụtara O
n'igwe O
maka O
ngagharịiwe O
. O

Ndị O
e O
chiri O
echi O
na O
Katolik O
sonyere O
na O
ngagharịiwe O
e O
mere O
n'Enugwu B-LOC

Akụkọ O
ndị O
kachasị O
mkpa O
mere O
taa B-DATE
: O

Moon B-PER
Jae I-PER
- I-PER
in I-PER
kwuru O
na O
ọ O
maghị O
ma O
mba O
US B-LOC
ọ O
ga O
- O
ekwenye O
na O
mkpebi O
a O
, O
kama O
ka O
ha O
nụrụ O
ya O
site O
n'ọnụ O
Kim B-PER
. O

Akụkọ O
ndị O
kachasị O
mkpa O
mere O
taa B-DATE
: O

Kpọghachite O
ndị O
uweojii O
- O
Ibrahim B-PER
Idris I-PER

Onyeisiala O
Buharị B-PER
ekwela O
ụmụaka O
nkwa O
taa B-DATE
bụ O
ụbọchị O
ha O

Gere O
akụkọ O
mere O
n'utụtụ O
a O
n'otu B-DATE
nkeji I-DATE
: O

Ụmụaka O
bụ O
ọdịnaihu O
Naịjirịa B-LOC
mana O
ndị O
mmadụ O
na O
- O
ekwu O
na O
ha O
anaghị O
enweta O
ezi O
nkuzi O
n'ụdị O
nkuzi O
dị O
na O
Naịjirịa B-LOC
ugbua O

N'aka O
nke O
ọzọ O
onye O
bụbu O
osote O
onyeisiala O
bụ O
Atiku B-PER
Abubakar I-PER
nọrọ O
n'akara O
twitter B-ORG
ya O
kwuo O
ka O
e O
cheta O
ụmụaka O
ma O
nọnyere O
ha O
, O
mee O
ka O
ha O
chịa O
ọchị O
. O

Deekachy B-PER
dere O
akụkọ O
na O
- O
agbawa O
obi O
gbasara O
nwantakịrị O
nwaanyị O
dị O
afọ O
9 O
dị O
ime O
nke O
o O
kwuru O
na O
ya O
hụrụ O
ebe O
ọ O
chọrọ O
ịmụ O
nwa O
. O

Akụkọ O
kachasi O
: O
Ipob B-ORG
nabatara O
Buhari B-PER
2019 B-DATE

Ndị O
Benue B-LOC
apụtaghị O
nabata O
Buhari B-PER

Onyonmyo O
siri O
France B-LOC
gosiri O
ebe O
ọ O
na O
arị O
ụlọ O
elu O
ahụ O
nakwa O
ndị O
mmadụ O
na O
- O
eti O
mkpu O
ha O
ji O
agba O
ya O
ume O
. O

Ka O
onyeisiala O
Emmanuel B-PER
Macron I-PER
zutere O
ya O
n'obi O
ukwu O
ndị O
France B-LOC
akpọrọ O
Elysee B-LOC
Palace I-LOC
, O
okwuru O
na O
Gassam B-PER
ga O
abụrụzi O
onye O
France B-LOC
. O

Ndị O
ọlụ O
mgbanyụ O
ọkụ O
Paris B-LOC
kwuru O
na O
mgbe O
ha O
rụrụ O
ebeahụ O
, O
ha O
hụrụ O
na O
a O
zọpụtara O
onye O
nọ O
na O
nsogbu O
. O

Agbara O
nwaanyị O
na O
egwuruegwu O
tennis O
bụ O
Serena B-PER
Williams I-PER
sị O
ụwa O
chere O
aka O
ghọrọ O
ya O
na O
ọdịnihụ O
. O

Achọrọ O
Owelle O
Rochas B-PER
achọ O
na O
ọgbakọ O
ndị O
APC B-ORG
n'Abụja B-LOC
ụnyahụ O
ebe O
ọtụtụ O
ndị O
isi O
ọzọ O
ndị O
pati O
ahụ O
zuru O
na O
ya O
bụ O
ọgbakọ O

Texas B-PER
Chukwu I-PER
bụ O
ọnụ O
na O
- O
ekwuru O
ndị O
agha O
Naịjirịa B-LOC
kwuputara O
nke O
a O
mgbe O
ọ O
sị O
na O
ndị O
omekaome O
a O
basara O
ndị O
agha O
operation O
Lafia B-ORG
dole I-ORG
ọgụ O
mgbe O
ihe O
a O
mere O
. O

Okorocha B-PER
esoghi O
na O
nzụko O
ndị O
isi O
APC B-ORG
mere O

Ebumnobi O
ndị O
mmadụ O
gbasara O
ncheta O
Biafra B-LOC

BBC B-ORG
Igbo O
Live O
: O
Ahịa O
tọgbọrọ O
chakoo O
iji O
cheta O
Biafra B-LOC

Nke O
a O
pụtara O
na O
ọ O
bụ O
oge O
ka O
ha O
na O
- O
egbụ O
. O
"""" O

Cheta O
na O
Okorocha B-PER
na O
ufọdụ O
ndị O
APC B-ORG
na O
steeti O
ya O
na O
- O
enwe O
nsogbu O
maka O
ọ O
chọrọ O
ka O
ọgọ O
ya O
nwoke O
banye O
dị O
ka O
aka O
na O
- O
achi O
Imo B-LOC
steeti I-LOC
ma O
ya O
rituo O
. O

Ihe O
nkiri O
a O
na O
- O
egosi O
ihe O
onye O
okpa O
ọchị O
Uche B-PER
Ogbuagu I-PER
kwuru O
maka O
njem O
ya O
n'ọchịchị O
Rochas B-PER
. O

Ọkụ O
ụlọọrụ O
APC B-ORG
: O
Ọ O
bụ O
PDP B-ORG
mere O
ihe O
a O
- O
Onwuemeodo B-PER

BBC B-ORG
Igbo O
jụbụrụ O
ajujụ O
maka O
uwe O
ndi O
Super B-ORG
Eagles I-ORG
a O
na O
- O
ahu O
na O
Naịjirịa B-LOC
ebe O
ndị O
mere O
ya O
ebidobeghi O
ire O
ya O
. O

Serena B-PER
na O
Maria B-PER
Sharapova I-PER
na O
- O
akwado O
ịgba O
asọmpị O
agba O
nke O
anọ O
taa B-DATE
bụ O
Mọnde B-DATE
. O

Ndị O
niile O
na O
- O
ebubata O
mmanya O
ọkụ O
na O
anwụrụ O
bido O
taa B-DATE
ga O
- O
amalite O
ịkwụ O
ụgwọ O
ụtụ O
e O
ji O
ebubata O
ngwọahịa O
nye O
gọọmenti O
etiti O
. O

Volukeno O
ahụ O
mere O
taa B-DATE
kachasị O
njọ O
na O
nke O
merela O
ebe O
ahụ O
kamgbe O
afọ O
otu O
narị O
. O

E O
zuru O
Kanu B-PER
Nwankwo I-PER
ohi O
na O
Rọshịa B-LOC
taa B-DATE
ruru O
puku O
dọla O
iri O
na O
otu O
. O

Ihe O
ruru O
mmadụ O
iri O
na O
ise O
anwụọla O
na O
Benue B-LOC
Steeti I-LOC

Kọmishịọna O
mgbasa O
ozi O
nke O
Steeti O
ahụ O
bụ O
Lawrence B-PER
Onoja I-PER
kwuru O
na O
na O
obodo O
ndị O
a O
gunyere O
Tsa B-LOC
Ishav I-LOC
, O
Yelwata B-LOC
na O
logo B-LOC
. O

Ọchị O
ehi O
na O
Benue B-LOC
: O
'Aga O
m O
emezu O
iyi O
ọrụ O
m' O
- O
Buhari B-PER

Cheta O
na O
Buhari B-PER
kwanyere O
Abiola B-PER
ugwu O
ma O
mee O
abalị B-DATE
iri I-DATE
na I-DATE
abụọ I-DATE
n'ọnwa I-DATE
juun I-DATE
ụbọchị O
ncheta O
ọchịchị O
onye O
kwuo O
oche O
ya O
. O

Mee O
Humphrey B-PER
Nwosu I-PER
ka O
ibe O
ya O
- O
Chewas B-PER
Okorie I-PER

Otu O
ndọrọndọrọ O
na O
- O
achị O
bụ O
All B-ORG
Progressives I-ORG
Congress I-ORG
( O
APC B-ORG
) O
adọla O
aka O
na O
- O
achị O
Imo B-LOC
steeti I-LOC
bụ O
Owelle O
Rochas B-PER
Okorocha I-PER
aka O
na O
ntị O
maka O
ebubo O
ha O
si O
na O
ọ O
na O
- O
ebo O
ndị O
isi O
otu O
pati O
ahụ O
. O

Okenze B-PER
anọchiela O
Madumere B-PER
n'Imo B-LOC
Steeti I-LOC
- O
Osuji B-PER

African O
Athletic O
Championship O
bidoro O
na O
Asaba B-LOC
tata B-DATE

Ọkachamara O
n'ihe O
ọmụmụ O
gbasara O
Afrịka B-LOC
na O
asụsụ O
na O
Mahadum O
nke O
Lagos B-LOC
bụ O
Chiagozie B-PER
Nnabuihe I-PER
kọwara O
BBC B-ORG
Igbo O
na O
Igbo O
kporọ O
ebe O
a O
ọhịa O
mmụọ O
, O
ọbụghị O
ajọ O
ọhịa O
dịka O
ọtụtụ O
mmadụ O
na O
- O
akpọ O
ya O
ugbua O
. O

Lee O
ọrịa O
Ala O
na O
- O
akụ O
ndị O
mere O
ya O
njọ O

Nnabuihe B-PER
kwuru O
na O
ihe O
a O
bụ O
nke O
kachasị O
njọ O
na O
- O
eme O
ugbua O
n'ala O
Igbo O
. O

Okporo O
ụzọ O
MCC B-ORG
, O
Urata B-LOC
n'ime O
Owere B-LOC

Ndị O
Mịnịstri O
na O
- O
ahụ O
maka O
gburugburu O
n'Anambara B-LOC
steeti I-LOC
, O
otu O
ndị O
gbatagbata O
gọọmenti O
etiti O
( O
NEMA B-ORG
) O
na O
nke O
steeti O
( O
SEMA B-ORG
) O
gara O
njem O
nleta O
n'Awka B-LOC
, O
Onicha B-LOC
na O
ebe O
ndị O
ọzọ O
ide O
mmiri O
mebiri O
ụzọ O

Ndị O
isi O
ọchịchị O
ụlọomeiwu O
nakwa O
nke O
steeti O
si O
pati O
APC B-ORG
wụfee O
PDP B-ORG
agaala O
ọgbakọ O
ndị O
isi O
ọchịchị O
PDP B-ORG
nke O
mbụ O
ha O
kemgbe O
ha O
wụfere O
. O

Mana O
ugbua O
, O
Musa B-PER
kpara O
mkpamkpa O
n'asọmpi O
Iko O
Mbaụwa O
gwụrụ O
agwụ O
esila O
n'otu O
Leicester B-LOC
City I-LOC
gafee O
n'otu O
Al B-ORG
Nasr I-ORG
nke O
Saudi B-LOC
Arebia I-LOC
. O

Amabeghị O
ego O
ole O
ha O
jiri O
zụọ O
ya O
n'aka O
ndị O
Leicester B-LOC
City I-LOC
mana O
a O
na O
- O
anụ O
kepu O
kepu O
na O
o O
ruru O
nde O
pounds O
iri O
na O
asaa O
na O
ọkara O
. O

Ka O
agbachara O
Iko O
Mbaụwa O
, O
ndị O
mmadu O
chere O
na O
ọ O
ga O
- O
aga O
Galatasaray B-ORG
maka O
na O
ndị O
na O
- O
akwado O
otu O
egwuregwu O
ahụ O
kpọrọ O
ya O
oku O
nke O
ukwuu O
. O

Ihe O
onyonyo O
dị O
n'elu O
na O
- O
egosi O
etu O
otu O
ọhụrụ O
ya O
siri O
sị O
ya O
"""" O
nnọọ O
"""" O
ma O
nabata O
ya O
n'ime O
otu O
ha O
. O

Mana O
ụnyaahụ B-DATE
, O
akụkọ O
kwuru O
na O
PDP B-ORG
ziri O
ozi O
ka O
ndị O
omeiwu O
ha O
niile O
laghachite O
Abuja B-LOC
, O
maka O
ha O
na O
- O
eche O
na O
APC B-ORG
nwere O
ike O
ijiri O
ike O
mepe O
ụlọomeiwu O
wee O
chutuo O
Saraki B-PER
na O
Ekweremadu B-PER
. O

Saraki B-PER
na O
Ekweremadu B-PER
: O
Ihe O
ndị O
mmadụ O
na O
- O
ekwu O
maka O
mgbochi O
ha O

PDP B-ORG
na O
- O
ama O
jiji O
maka O
na O
obi O
ha O
na O
- O
apịa O
ha O
ụtarị O
maka O
mpu O
na O
aghụghọ O
niile O
mere O
n'oge O
ọchichị O
ha O
. O
"""" O

Akụkọ O
kwukwara O
na O
ndị O
sinetọ O
otu O
PDP B-ORG
ga O
- O
enwe O
ọgbakọ O
ebe O
ha O
ga O
- O
eche O
ihe O
a O
ga O
- O
eme O
ma O
ọbụrụ O
na O
APC B-ORG
mere O
udi O
ihe O
a O
. O

Ụlọọrụ O
akwụkwọ O
akụkọ O
Sun O
dere O
na O
ndị O
Sinetọ O
gara O
njem O
n'ala O
Bekee O
ga O
- O
alaghachị O
azụ O
taa B-DATE
maọbụ O
echi O
. O

Chukwuka B-PER
Onyema I-PER
bụ O
osote O
onyeisi O
otu O
PDP B-ORG
n'ụlọ O
omeiwu O
obele O
gwara O
ndị O
ntaakụkọ O
na O
ha O
nụrụ O
akụkọ O
ndị O
sinetọ O
otu O
APC B-ORG
ga O
- O
emee O
ọgbakọ O
na O
nzuzo O
ịchụda O
Bukola B-PER
Saraki I-PER
. O

Ihe O
mere O
Igbo O
na O
- O
asụpụ O
mmadụ O
n'ajọ O
ọhịa O

A O
gbagbuola O
ndị O
na O
- O
agbanwe O
ego O
mmadụ O
anọ O
na O
Port B-LOC
Harcourt I-LOC

Ụmụ O
nwaanyị O
chọrọ O
ka O
gọọmenti O
kwụwa O
ha O
ego O
ọmụgwọ O

O O
nwere O
egwu O
karịrị O
egwu O
ogene O
? O

Ihe O
mere O
Igbo O
ji O
asụpụ O
mmadụ O
n'ajọ O
ọhịa O

Ndị O
agha O
Naịjirịa B-LOC
ekwuola O
taa B-DATE
na O
ha O
zutere O
ụfọdụ O
ndị O
ọchịehi O
ji O
ọtụtụ O
ngwọagha O
n'okpuru O
ọchịchị O
Guma B-LOC
na O
Benue B-LOC
steet I-LOC
. O

Gụọnụ O
ndị O
ọchịehi O
ndị O
oyiegwu O
- O
Ụlọomeiwu O

Ọtụtụ O
mmadụ O
agbaala O
ọsọndụ O
na O
Kogi B-LOC

Ha O
kpọkwara O
oku O
ka O
onye O
ọbụla O
hụrụ O
ihe O
na O
- O
ekwesighi O
ekwesi O
maọbụ O
onye O
ọbụla O
bụ O
mgbọ O
egbe O
n'ahụ O
gaa O
kpee O
n'aka O
ndị O
ọrụ O
nchekwa O
nọ O
ha O
nso O
. O

Gịnị O
butere O
mkpamkpa O
n'eme O
na O
Kogi B-LOC
? O

Akụkọ O
ndị O
kachasị O
mkpa O
mere O
taa O
: O

Ala O
ọma O
jijiji O
dị O
egwu O
awakpola O
Lombol B-LOC
n'Indoneshia I-LOC
, O
otu B-DATE
izuụka I-DATE
ka O
nke O
gburu O
mmadụ O
iri O
na O
ise O
mesiri O
. O

O O
metụtarakwara O
ndị O
agbataobi O
ha O
na O
Bali B-LOC
ebe O
ndị O
ọrụ O
gọọmenti O
gwara O
ndị O
mmadụ O
ka O
si O
n'akụkụ O
mmiri O
pụọ O
. O

Ọgba O
bọọlụ O
mba O
Snegal B-LOC
bụ O
Demba B-PER
Ba I-PER
ebela O
nwịị O
na O
a O
kpasoro O
ya O
oke O
agbụrụ O
na O
China B-LOC
ebe O
ọ O
na O
- O
agba O
bọọlụ O
ugbua O
. O

Kọmishọna O
ndị O
uweojii O
na O
Legos B-LOC
steeti I-LOC
bụ O
Edgal B-PER
Imohimi I-PER
kwuru O
na O
ha O
ebelatala O
ike O
ndị O
otu O
badoo B-ORG
na O
- O
akpa O
n'Ikorodu B-LOC

"""" O
O O
rahụrụ O
ụra O
awa B-DATE
24 I-DATE
ka O
ọ O
ṅwụchara O
ya O
. O

I O
lee O
anya O
, O
ọrụ O
ntọrị O
abụghị O
ọrụ O
dị O
mfe O
. O

BBC B-ORG
Igbo O
amaghị O
ka O
akwụkwọ O
a O
bụ O
eziokwu O
maka O
na O
anyị O
enwetaghị O
ya O
n'aka O
anyị O
. O

Maurizio B-PER
Sarri I-PER
na O
- O
anọchi O
Antonio B-PER
Conte I-PER
dịka O
onye O
nkuzi O
ndị O
Chelsea B-ORG

Ndị O
uweojii O
nwuchiri O
Ugochukwu B-PER
Nwachukwu I-PER
na O
nwunye O
rere O
nwa O
ha O
bụ O
Marvellous B-PER
n'ime O
obodo O
Umueme B-LOC
Obike I-LOC
n'okpuruọchịchị O
Ngọr B-LOC
Ọkpala I-LOC

Kepa B-PER
Arrizabalaga I-PER
bụ O
bụ O
onye O
nche O
bọọlụ O
otu O
Athletic B-ORG
Bilbao I-ORG
ebinyela O
aka O
n'otu O
Chelsea B-ORG
dịka O
onye O
nche O
ọhụrụ O
ha O
. O

O O
kwukwara O
na O
enweghị O
onye O
ndọrọndọrọ O
ọchịchị O
Igbo O
ọzọ O
a O
ma O
etu O
e O
si O
mara O
ya O
na O
mpaghara O
Naịjirịa B-LOC
ndị O
ọzọ O
. O

Rochas B-PER
kwuru O
nke O
a O
ka O
ya O
na O
ndị O
ntaakụkọ O
zukọrọ O
n'ụlọọrụ O
ya O
n'Owere B-LOC
nso O
nso O
a O
. O

Naijiria B-LOC
eturula O
ugo O
dịka O
ọkaibe O
n'ụwa O
niile O
n'asompi O
Technụzụ O
e O
mere O
na O
mba O
Amerika B-LOC
ụnyaahụ B-DATE
. O

Joseph B-PER
kwuru O
na O
onye O
ntọ O
a O
nwurụ O
n'ụlọọgwụ O
dị O
na O
steeti O
ahụ O
ebe O
ndị O
dọkita O
Bekee O
nọ O
na O
- O
agba O
mbọ O
ịgwọ O
ya O
. O

Akukọ O
kwuru O
na O
onye O
ntọ O
a O
gara O
ịtọ O
onye O
na O
- O
ere O
ọgwụ O
mana O
onye O
ahụ O
riri O
mbombo O
ọsọ O
. O

Gịnị O
ka O
ị O
ga O
- O
agwa O
Nnamdi B-PER
Kanu I-PER
ma O
ị O
zute O
ya O
n'ụzọ O
? O

Akaọrụ O
ise O
ị O
nwere O
ike O
iji O
N10 O
, O
000 O
bido O

Technovation O
: O
Lee O
ụlọakwụkwọ O
ụmụaka O
ise O
ahụ O
turula O
ugo O
ọkaibe O
n'asompi O
technụzụ O

Ma O
kwukwa O
na O
ha O
si O
ụzọ O
ọzọ O
bata O
. O

"""" O
Resident O
permit O
ahụ O
na O
- O
ericha O
200 O
, O
000 O
, O
mana O
inweta O
ya O
abụghị O
ebe O
o O
biri O
. O
"""" O

"""" O
Ndị O
nwere O
akwụkwọ O
zuru O
ezu O
agaghị O
aganwu O
n'ime O
ahịa O
zụọ O
ahịa O
, O
ọ O
bụ O
naanị O
n'okporoụzọ O
ka O
ha O
ga O
- O
enwe O
ụlọahịa O
, O
dịka O
iwu O
a O
siri O
kwuo O
. O
"""" O

World O
Cup O
2018 B-DATE
: O
Ugo O
Naịjirịa B-LOC
efeliela O
ọzọ O

Emume O
nke O
ha O
na O
- O
egbukarị O
ebule O
bụ O
emume O
ha O
ji O
echeta O
nrubeisi O
Ibrahim B-PER
( O
Abraham B-PER
) O
rubere O
site O
n'ikwenye O
iji O
nwa O
ya O
chụọrọ O
Chineke O
aja O
. O

Mana O
o O
nwere O
ndị O
n'ime O
ndị O
a O
kwuru O
na O
ebubo O
a O
abụghị O
eziokwu O
. O

Mana O
kọmishọna O
ndị O
uweoji O
na O
steeti O
ahụ O
bụ O
Anthony B-PER
Ogbizi I-PER
kwuru O
na O
ha O
bụ O
ndị O
otu O
ọjọ O
na O
kwa O
na O
ụlọ O
oriri O
na O
ọṅụṅụ O
na O
weta O
akaebe O
ha O
ga O
- O
eji O
nwe O
kpe O
ha O
n´ụlọikpe O
. O

Otu O
a O
kwuru O
na O
ha O
turu O
Ganduje B-PER
makana O
ọ O
gbara O
mbọ O
hụ O
na O
ndị O
Igbo O
na O
ndị O
be O
ya O
bi O
na O
Kano B-LOC
na O
- O
ebi O
n'udo O
. O

Ugbua O
mmadụ O
karịrị O
puku O
narị O
abụọ O
ka O
idemmiri O
a O
chụpụrụ O
. O

Emeka B-PER
Ononamadu I-PER
bụ O
onyeisi O
ụlọọrụ O
INEC B-ORG
kwusiri O
ike O
na O
ụlọọrụ O
INEC B-ORG
niile O
n'ala O
Naịjirịa B-LOC
dị O
njikere O
ịza O
ajujụ O
onyeọbụla O
nwere O
ugbua O
gbasara O
ntuliaka O
na O
- O
abịa O
. O

Emeka B-PER
Attamah I-PER
bụ O
ọnụ O
na O
- O
ekwuchiri O
onyeisi O
Ohaneze O
bụ O
Nnia B-PER
Nwodo I-PER
si O
na O
ha O
aghọtaghị O
ihe O
mere O
Ipob B-ORG
na O
- O
akatọ O
ha O
oge O
ọbụla O
, O
ha O
kpọrọ O
otu O
dị O
icheiche O
n'ala O
Igbo O
ka O
ha O
nye O
Ipob B-ORG
ndụmọdụ O
nke O
ha O
. O

E O
che O
m O
na O
ọ O
bụ O
ihe O
ha O
chọrọ O
, O
nke O
mere O
m O
ga O
- O
eji O
mee O
ya O
. O
"""" O

Dasuki B-PER
so O
na O
ndị O
aka O
ji O
maka O
mpụ O
, O
mana O
ndị O
PDP B-ORG
sị O
na O
ọ O
bu O
mmegide O

Mana O
, O
onye O
odeakwụkwụkwọ O
APC B-ORG
bụ O
Yekini B-PER
Nabena I-PER
gwara O
ndị O
ntaakụkọ O
ụnyaahụ B-DATE
na O
ndị O
Naịjirịa B-LOC
nwere O
ohere O
ide O
akwụkwọ O
ka O
ngalaba O
na O
- O
ahụ O
maka O
mpụ O
na O
aghụghọ O
tinye O
anya O
n'ihe O
banyere O
onye O
ọbụla O
eboro O
ebubo O
. O

Nwaafọ O
Igbo O
na O
- O
azọ O
ọkwa O
ọchịchị O
Naịjirịa B-LOC
bụ O
Kingsley B-PER
Moghalụ I-PER
, O
gwara O
BBC B-ORG
Igbo O
na O
o O
nwere O
mkpịsị O
igodo O
e O
ji O
agbape O
akụnaụba O
Naịjirịa B-LOC
. O

O O
kwuru O
na O
oge O
eruola O
mgbe O
a O
ga O
- O
akwụsị O
ịtụkwasị O
obi O
n'elu O
mmanụ O
agbịdị O
. O

Ọtụtụ O
ndị O
mmadụ O
agbakọtala O
ọnụ O
n'okpra B-LOC
square I-LOC
dị O
n'Enugwu B-LOC
iji O
mee O
ngagharị O
iwe O
megide O
ọrịa O
Prostate O
Cancer O
. O

Ndị O
ọkaikpe O
ndị O
kanada B-LOC
sị O
ndị O
be O
ya O
na O
- O
emegbụ O
ndị O
Niajịrịa B-LOC

Ndị O
ọrụ O
IRB B-ORG
enwebuola O
ụdị O
mkpebị O
a O
na O
isi O
ndị O
mba O
China B-LOC
, O
India B-LOC
nakwa O
Pakistan B-LOC
. O

Onye O
ọkaikpe O
Lorne B-PER
Waldman I-PER
gwara O
ndị O
ntaakụkọ O
Reuters B-ORG
na O
olu O
sụpịrịsụpịrị O
na O
"""" O
ya O
bụ O
mkpebi O
ezighiezi O
maka O
na O
ọ O
ga O
- O
eme O
ka O
ihe O
siere O
ndị O
ụfọdụ O
ike O
karịa O
ibe O
ha O
bụ O
ndị O
sị O
mba O
ọzọ O
"""" O
. O

N'ime O
ndị O
a O
, O
mmadụ O
10 O
, O
000 O
si O
Naijirịa B-LOC
nke O
ndị O
Kanada B-LOC
nabatara O
pesentị O
33 O
. O

Ọkaiwu O
Trump B-PER
agbarala O
ya O
ọnya O
ogwu O

Igwe O
Achebe B-PER
sị O
na O
- O
ekwesịghị O
ịna O
ekwu O
okwu O
ma O
onye O
ga O
- O
abu O
onyeisiala O
ọ O
bu O
onye O
Igbo O
, O
onye O
Hausa O
maọbu O
onye O
Yoruba O
, O
makana O
ihe O
kachasị O
mkpa O
bụ O
i O
hụ O
na O
onye O
banyere O
n'ọkwa O
ga O
- O
eme O
onye O
ka O
ibe O
ya O
. O

Igwe O
Achebe B-PER
sị O
na O
ekwesiri O
ịkewa O
Naịjirịa B-LOC
n'udi O
ndị O
Briten B-LOC
si O
kewa O
ya O
mgbe O
ha O
na O
- O
achị O
Naịjirịa B-LOC
. O

Gụọ O
ihe O
o O
kwuru O
n'uju O
ebe O
a O
. O

Gee O
ihe O
onyonyo O
a O
ka O
ịhụ O
ihe O
o O
kwuru O
n'uju O
. O

Gụọ O
ihe O
ha O
kwuru O
ebe O
a O
Ohaneze O
asaala O
Ipob B-ORG

Chukwuemeka B-PER
Ezeife I-PER
, O
onye O
Igbo B-LOC
- I-LOC
Ukwu I-LOC
bụbu O
gọvanọ O
na O
Anambara B-LOC
Steeti I-LOC
bụ O
otu O
n'ime O
ndị O
kwadoro O
'restructuring' O

Ezinaulo O
Peter B-PER
na O
Amuche B-PER
Ejiofor I-PER
agwaala O
BBC B-ORG
Igbo O
etu O
ndị O
agbata O
obi O
ma O
ndị O
ulo O
ha O
ụfọdụ O
gbawara O
ha O
obi O
maka O
amụghị O
nwa O
ruo O
afọ O
asaa O
. O

Odoziaku O
Amuche B-PER
kwuru O
na O
otu O
nwunye O
di O
ya O
kọrọ O
ya O
ezigbo O
ọnụ O
n'ọnwa B-DATE
Eprelu I-DATE
2017 I-DATE
. O

Ihe O
a O
bụ O
ihe O
m O
che O
mere O
ka O
ụlọụka O
daa O
mana O
anyị O
ka O
na O
- O
eleba O
anya O
na O
mberede O
a O
. O

Ebuka B-PER
n'uwe O
ya O
esunyela O
ọkụ O
na O
soshal O
midia O
ọzọ O

Na O
nzụkọ O
ahụ O
o O
kwuru O
na O
ụjọ O
anaghị O
atụ O
ya O
gbasara O
ntuliaka O
kwụọtọ O
na O
2019 B-LOC
maka O
na O
ọ O
bụ O
ihe O
oji O
banye O
ọchịchị O
. O

Ihe O
karịrị O
mmadụ O
puku O
iri O
emela O
ngagharị O
iwe O
n'ihi O
oge O
ezumike O
nka O
na O
mba O
Rọshịa B-LOC
. O

Ndi O
ihe O
nkiri O
zuru O
ka O
emee O
na O
ya O
bụ O
emume O
ebe O
ndị O
tụrụ O
ugo O
dika O
Adekola B-PER
Odunlade I-PER
, O
Omotola B-PER
Jolade I-PER
, O
Nyce B-PER
Wanueri I-PER
na O
ndị O
ọzọ O
. O

Lee O
ka O
e O
si O
eri O
ji O
ọhụrụ O
n'Alaigbo O

Na O
mba O
ofesi O
, O
goomentị O
Amerika B-LOC
ekwuola O
na O
ha O
ga O
- O
akwụsị O
ịnye O
ego O
enyemaka O
ha O
na O
- O
enye O
ndị O
Palistine B-LOC
. O

Ndị O
ndọrọndọrọ O
ọchịchị O
ma O
nke O
a O
, O
ya O
mere O
ha O
na O
- O
eji O
akpọku O
ya O
, O
maọbụ O
agara O
ya O
njem O
nleta O
n'ụlọụka O
ya O
, O
ebe O
ha O
ga O
- O
ezute O
ndị O
"""" O
ụmụazụ O
"""" O
ya O
n'ihu O
n'ihu O
. O

Amụma O
ya O
ahụ O
adịghị O
ọtụtụ O
ndị O
mmadụ O
mma O
ọkachasị O
Ndigbo O
n'ihi O
ịhụnanya O
ha O
nwere O
n'ebe O
Jonathan B-PER
nọ O
, O
mana O
Buhari B-PER
mechara O
merie O
. O

Maka O
etu O
ụlọụka O
ya O
ha O
, O
ndị O
ndọrọndọrọ O
ọchịchị O
na O
- O
abịa O
njem O
nleta O
ebe O
ahụ O
, O
ọkachasị O
ma O
oge O
ntuliaka O
na O
- O
eru O
. O

Ọtụtụ O
ndị O
bụ O
isi O
a O
hụrụ O
kwaba O
okpu O
n'ihe O
gbasara O
ndọrọndọrọ O
ọchịchị O
na O
Naịjirịa B-LOC
, O
bụ O
ndị O
na O
- O
aka O
ụka O
n'ụlọụka O
ya O
. O

Adeboye B-PER
bụ O
onyeisi O
Redeemed B-ORG
Christian I-ORG
Church I-ORG
of I-ORG
God I-ORG
( O
RCCG B-ORG
) O
, O
so O
na O
ndị O
ọzọ O
okwu O
ha O
na O
- O
ada O
ụda O
na O
Naịjirịa B-LOC
ma O
n'ụka O
ma O
na O
ndọrọndọrọ O
ọchịchị O
. O

Aka O
chịburu O
Naịjirịa B-LOC
bụ O
Goodluck B-PER
Jonathan I-PER
nakwa O
Olusegun B-PER
Obasanjo I-PER
, O
so O
na O
ndị O
na O
- O
abịa O
eleta O
Adeboye B-PER
n'ụlọụka O
ya O
. O

Nnia B-PER
Nwodo I-PER
sị O
ka O
ntoroọbịa O
kaa O
obi O

Cheta O
na O
Osaka B-PER
bụzị O
onye O
mbụ O
na O
tenis O
ugbua O
, O
pịapụkwara O
Serena B-PER
Williams I-PER
n'asọmpi O
US B-LOC
Open O
n'afọ B-DATE
gara I-DATE
aga I-DATE
. O

Onye O
na O
- O
azọ O
ọchịchị O
n'okpuru O
PDP B-ORG
bu O
Atiku B-PER
Abubakar I-PER
katọrọ O
atụmatu O
ahu O
ma O
kwuo O
na O
o O
na O
egosi O
aka O
ike O
. O

Trump B-PER
ekwerela O
ka O
ụlọọrụ O
gọọmenti O
Amerịka B-LOC
gbapee O

Ụmụnwaanyị O
na O
- O
asụ O
n'odo O
. O

Ụwa O
na O
- O
eme O
mgbanwe O
kwa O
mgbe O
. O

Ụmụnwaanyị O
ewechighala O
isiowu O
n'ụdị O
ọhụrụ O

Ụmụnwaanyị O
agbanahụghị O
mgbanwe O
nke O
a O
. O

