Idiriisa O
Sekk O
— O
mooy O
turam O
dëggëntaan O
— O
dib O
pólitiseŋ O
bu O
ñu O
ràññee O
ci O
Senegaal B-LOC
, O
Cees O
la O
fekk O
baax O
. O

Xéy O
- O
na O
booba O
xel O
mi O
newagul O
woon O
ci O
politig O
. O

Wànte O
, O
dañu O
mujje O
lajj O
ci O
pexe O
moomu O
. O

Teg O
ci O
tamit O
, O
nataali O
mbër O
yooyu O
ñoo O
ne O
fàŋŋ O
ci O
téere O
yi O
ndongo O
yiy O
jànge O
. O

Déedéet O
. O

Wax O
ju O
àgg O
, O
nag O
, O
dof O
yaa O
ko O
moom O
. O

kowam O
. O

Maki B-PER
teel O
naa O
dugg O
ci O
làngu O
pólitig O
gi O
. O

Nee O
na O
tey O
la O
seen O
diggante O
gën O
a O
ritax O
te O
sax O
, O
li O
Sëriñ B-PER
biy O
jëflanteek O
moom O
, O
du O
ko O
jëflanteek O
keneen O
. O

Su O
nu O
wékkulee O
sunu O
yaakaar O
cib O
luxuskat O
buy O
ñëw O
defal O
nu O
lu O
ni O
mel O
, O
war O
nanoo O
seet O
fu O
nuy O
teg O
sunuy O
tànk O
, O
xam O
fu O
nuy O
jaar O
ba O
bañ O
a O
desati O
ginnaaw O
. O

Metit O
wi O
, O
nun O
rekk O
noo O
koy O
yëg O
. O

Moo O
, O
ndax O
dungeen O
fippu O
indi O
saafara O
ci O
jàngoro O
jii O
! O

Ndaxte O
, O
koronaawiris O
bi O
kat O
, O
bàyyiwul O
kenn O
! O

Lii O
tamit O
laaj O
bu O
am O
solo O
la O
. O

Doon O
na O
ci O
baax O
lool O
; O
aw O
askan O
, O
ay O
ndawam O
ñooy O
ëllëgam O
. O

Weddiwuñ O
li O
mu O
wax O
. O

Damay O
jël O
misaal O
ci O
yenn O
réewi O
Ërob B-LOC
yoo O
xam O
ne O
Senegal B-LOC
moo O
leen O
gën O
a O
yaatu O
, O
ëpp O
leen O
alal O
, O
ëpp O
leen O
mbooloo O
. O

Ndaxte O
, O
moom O
Isaa B-PER
Sàll I-PER
nee O
na O
, O
nguur O
gi O
dafa O
kootook O
yoon O
ngir O
xañ O
ñaar O
ñii O
seen O
àq O
ak O
seen O
yelleef O
. O

Mbaa O
du O
dafa O
nar O
a O
def O
ni O
gaa O
ñi O
ko O
fi O
jiitu O
yépp O
, O
duut O
baadoolo O
yi O
ba O
noppi O
di O
leen O
mbëllee O
? O

