City B-ORG
Oilers I-ORG
be O
balina O
ekikopo O
kya O
sizoni B-DATE
ewedde I-DATE
era O
nga O
baakakiwangula O
emirundi O
5 O
egyomuddiringanwa O
. O

Uganda B-LOC
ezzaako O
Zimbabwe B-LOC
nga O
August B-DATE
10 I-DATE
2017 I-DATE
e O
Lugogo B-LOC
. O

Ku O
mukolo O
guno O
, O
Ssaabalabirizi O
wekkanisa O
ya O
Uganda B-LOC
, O
Stanley B-PER
Ntagali I-PER
yeebazizza O
nnyo O
abakulira O
ettendekero O
lya O
Uganda B-ORG
Christian I-ORG
University I-ORG
olwokuvaayo O
ne O
batunula O
mu O
kizibu O
kyebyobulamu O
kye O
yagambye O
nti O
kino O
kya O
kwongera O
okubitumbula O
mu O
ggwanga O
. O

Kabanda B-PER
nate O
, O
akuutidde O
avunaanyizibwa O
ku O
mbeera O
yabakozi O
mu O
Mukono B-LOC
ayitibwa O
George B-PER
Ntulume I-PER
okukola O
kyonna O
ekisoboka O
okulaba O
nga O
bayambibwa O
nga O
kwogasse O
nabakozi O
abalala O
abagwa O
mu O
ttuluba O
elyo O
erimu O
, O
okukola O
ku O
nsonga O
zaabwe O
kuba O
ssente O
ze O
babanja O
nyingi O
ate O
nga O
nobuvunaanyizibwa O
balina O
bungi O
. O

Abasinga O
ku O
bbo O
babadde O
tebalina O
mirimu O
gye O
bakola O
wabula O
nga O
beerimbika O
mu O
kifaananyi O
ekyokuba O
nti O
bakozi O
, O
Ssebaggala B-PER
bwe O
yagambye O
. O

Abalongo O
bano O
okwetaba O
mu O
kkivulu O
kino O
bakiikiridde O
bannaabwe O
mu O
kibiina O
ekibagatta O
e O
Zimbabwe B-LOC
. O

Omwogezi O
wa O
poliisi O
e O
Masaka B-LOC
, O
Lameck B-PER
Kigozi I-PER
yasabye O
abatuuze O
okubuulira O
abakulembeze O
baabwe O
nga O
waliwo O
abantu O
. O

Yagambye O
nti O
waakusisinkana O
akulira O
ekitongole O
kyebyenguudo O
. O

Yayongeddeko O
nti O
amataawo O
ge O
Kawaala B-LOC
, O
Bwaise B-LOC
, O
Kyebando B-LOC
, O
Kaleerwe B-LOC
okuwera O
ssaawa B-DATE
2 I-DATE
ezekiro I-DATE
abakazi O
bandibadde O
beesonyiwa O
okugayitako O
kuba O
abavubuka O
bbo O
tebalina O
kye O
batya O
olwokuba O
bakozesa O
ebiragalalaga O
, O
akaka O
omukwano O
nakuleka O
mu O
maziga O
sinakindi O
okukusiiga O
siriimu O
. O

Poliisi B-ORG
ye I-ORG
Kabulasoke I-ORG
Kakooza B-PER
yamusanze O
mu O
ddwaaliro O
ne O
bamwekebejja O
era O
ne O
bategeeza O
nti O
batandise O
okuyigga O
abatemu O
bano O
. O

Abe O
Katwe B-LOC
baamuweerezza O
ku O
poliisi B-ORG
ye I-ORG
Mityana I-ORG
gye O
yaddiza O
omusango O
. O

Omwezi B-DATE
oguwedde I-DATE
Abafirika O
20 O
baakwatibwa O
olwokuyingira O
ne O
viza O
enkyamu O
mu O
ggwanga O
lino O
. O

Rogers B-PER
Namanya I-PER
, O
akulira O
poliisi B-ORG
ye I-ORG
Nakulabye I-ORG
yategeezezza O
nti O
bagenda O
kumuggulako O
ogwobubbi O
. O

Mu O
South B-LOC
Afrika I-LOC
amazeeyo O
emyaka B-DATE
mukaaga I-DATE
ngakolagana O
nabamu O
ku O
bayimbi O
abaatendekebwako O
omugenzi O
Lucky B-PER
Dube I-PER
ne O
Yvonne B-PER
Chaka I-PER
Chaka I-PER
. O

Ekivvulu O
kinokyategekeddwaokuyamba O
nokugattaBannayuganda O
ababeera O
e O
Bungereza B-LOC
, O
okusomesaabaana O
abatoobuwangwa O
nennono O
zaabwe O
. O

Amuriat B-PER
ategeezezza O
nti O
enkyukakyuka O
zonna O
zitandikiddewo O
okukola O
. O
Wammanga O
zenkyukakyuka O
. O

Yeebazizza O
ekitongole O
kya O
MUZARDI B-ORG
ne O
kkampuni O
ya O
Engineering B-ORG
Solution I-ORG
abayambye O
ku O
NAADS B-ORG
okubangula O
abavuzi O
ba O
tulakita O
bano O
nategeeza O
nti O
, O
gavumenti O
nayo O
eyanguyirwa O
emirimu O
bwefuna O
abagikwatirako O
ku O
mirimu O
gyayo O
egyokutumbula O
ebyobulimi O
mu O
ggwanga O
. O

Nsuubira O
okutandikawo O
ffaamu O
ekyaza O
abantu O
ne O
basoma O
ku O
byobulimi O
nobulunzi O
, O
era O
njagala O
nokutandika O
okuzaaza O
ensirihhanyi O
kuba O
nazo O
nnungi O
okuziwa O
enkoko O
. O

Omulimi O
alina O
okufuuyira O
buli B-DATE
wiiki I-DATE
waakiri O
omulundi O
gumu O
eddagala O
eritta O
ebiwuka O
, O
ekikome O
nerikwasa O
ebimuli O
bino O
biyamba O
okukuuma O
olususu O
lwa O
wootameroni O
. O

Nasalawo O
okutandika O
okwekolera O
ensigo O
ze O
mpaako O
nabalimi O
abalala O
. O

Tukubiriza O
abantu O
okwongera O
okuyingira O
mu O
mpaka O
zaffe O
ezOmulimi O
Asinga O
kubanga O
mulimu O
ebirungi O
bingi O
omuli O
okuwangula O
ssente O
okutuuka O
ku O
bukadde O
50 O
nolugendo O
olusasuliddwa O
okugenda O
e O
Budaaki B-LOC
okulambula O
nokuyigira O
ku O
balimi O
nabalunzi O
abaakula O
edda O
olwo O
naawe O
osobole O
okwongera O
ku O
nnyingiza O
okuva O
mu O
ffaamu O
yo O
, O
Kabushenga B-PER
bwagamba O
. O

Ekinnya O
kyekitooke O
kya O
1 O
, O
000 O
, O
okulima O
kusinziira O
ku O
bugazi O
bwa O
kitundu O
. O

Amongi B-PER
yagguddwaako O
omusango O
gwokutulugunya O
omwana O
ku O
fayiro O
SD O
0810032019 O
. O

Abasuubuzi O
bano O
baasooka O
kudduukirirwa O
Maneja O
wa O
Kira B-ORG
Young I-ORG
, O
Jimmy B-PER
Lukwago I-PER
ngono O
yabawa O
emigogo O
gyamabaati O
50 O
nakakadde O
kensimbi O
kamu O
. O

Kansala O
weggombolola O
eno O
, O
Joseph B-PER
Ssempijja I-PER
agambye O
nti O
essomero O
erigudde O
lirimu O
abayizi O
abasoba O
mu O
300 O
nasaba O
abazirakisane O
minisitule O
yebigwa O
tebiraze O
badduukirire O
abatuuze O
abakoseddwa O
. O

OMUYIMBI O
Saava B-PER
Karim I-PER
Nsubuga I-PER
eyayimba O
Ggaba O
ku O
mazzi O
, O
awangudde O
engule O
eyenkizo O
eyomuyimbi O
wa O
Afrika B-LOC
asinze O
okutumbula O
ebyenyimba O
za O
Afrika B-LOC
nebyobuwangwa O
mu O
nsi O
yonna O
. O

Mwebaze B-PER
yawadde O
Mawanda B-PER
ne O
Nekusa B-PER
ennaku B-DATE
ezenjawulo I-DATE
bamusisinkane O
ku O
ofiisi O
ye O
mu O
CPS B-LOC
mu O
Kampala B-LOC
bongere O
okugonjoola O
ensonga O
zino O
olwo O
oluvannyuma O
addeyo O
e O
Kireka B-LOC
Bbira I-LOC
asisinkane O
abatuuze O
be O
kyalo O
ababulire O
ekituukiddwaako O
. O

Nanfuka B-PER
yategeezezza O
akakiiko O
nti O
yonna O
gyaddukidde O
okufuna O
obuyambi O
tabufunye O
kati O
yabudama O
Kasangati B-LOC
ate O
Namugga B-PER
abeera O
Wampeewo B-LOC
mu O
Kito B-LOC
, O
e O
Kamwokya B-LOC
tebakkirizibwa O
kulinnyawo O
. O

Era O
nti O
, O
egenda O
kufuba O
okulaba O
nga O
bannansi O
baayo O
tebanyigirizibwa O
mbeera O
eno O
. O

Esther B-PER
Kyazike I-PER
akulira O
Kawempe B-ORG
Youth I-ORG
Center I-ORG
yeebazizza O
aba O
Airtel B-ORG
olwendagaano O
gye O
baakoze O
. O

Mohamad B-PER
Lule I-PER
Kagubaala I-PER
ssentebe O
wekitundu O
kino O
yasabye O
abazadde O
naddala O
abakyala O
okukomya O
okwawula O
mu O
baana O
nga O
babalaga O
nti O
balina O
gwe O
basinga O
okwagala O
. O

Poliisi B-ORG
ye I-ORG
Matugga I-ORG
yatutte O
omulambo O
mu O
ddwaaliro O
e O
Mulago B-LOC
ngokunoonyereza O
bwe O
kugenda O
mu O
maaso O
. O

Abantu O
abenjawulo O
baasonze O
ensimbi O
ezokuzimba O
ekkanisa O
okuli O
omubaka O
wa O
Mukono B-LOC
South I-LOC
mu O
palamenti O
Johnson B-PER
Muyanja I-PER
Ssenyonga I-PER
eyeeyamye O
okuwaayo O
ensimbi O
zonna O
ezokusereka O
nokugula O
oluggi O
lwa O
wankaaki O
, O
ssentebe O
wa O
disitulikiti O
Andrew B-PER
Ssenyonga I-PER
eyeeyamye O
okuwaayo O
obukadde O
buna O
nekitundu O
nomusenyu O
, O
Fred B-PER
Kayondo I-PER
eyawaddeyo O
emitwalo O
50 O
, O
eggombolola O
ye O
Nakisunga B-LOC
emitwalo O
50 O
nabalala O
. O

Museveni B-PER
yasoose O
kusisinkana O
bakulembeze O
ku O
mitendera O
egyenjawulo O
omwabadde O
ne O
bassentebe O
ba O
NRM B-ORG
nabatuma O
baddeyo O
basomese O
abantu O
engeri O
yokweggya O
mu O
bwavu O
. O

ekibinja O
kyabantu O
bakolagana O
nabo O
mu O
bitundu O
bye O
Kiboga B-LOC
, O
Wakiso B-LOC
, O
Luzira B-LOC
ne O
mu O
kibuga O
wakati O
. O
Amyuka O
omwogezi O
wa O
poliisi O
mu O
Kampala B-LOC
nemiriraano O
Luke B-PER
Owoyesigyire I-PER
yagambye O
nti O
poliisi O
yatemezeddwaako O
mangu O
negenda O
neggya O
Mugisha B-PER
ku O
bantu O
abaabadde O
bamugajambula O
natwalibwa O
ku O
poliisi O
e O
Kakiri B-LOC
naggulwako O
omusango O
oguli O
ku O
fayiro O
namba O
SD O
7529072019 O
. O
Yagambye O
nti O
Mugisha B-PER
agenda O
kuggyibwa O
e O
Kakiri B-LOC
akwasibwe O
aba O
Flying B-ORG
Squad I-ORG
ayogere O

Yayongeddeko O
nti O
, O
yeewuunya O
ebyogerwa O
nti O
ategese O
kuggya O
musolo O
ku O
balimi O
banne O
nti O
nga O
gyoli O
ye O
minisita O
webyensimbi O
. O

Ssentebe O
wekyalo O
Kiwumu B-LOC
, O
Joseph B-PER
Mugwisa I-PER
yategeezezza O
nti O
omusamize O
Yiga B-PER
azze O
yeetaba O
mu O
bikolwa O
ebikyamu O
era O
obwedda O
bino O
abyogera O
ngabatuuze O
abaabadde O
mu O
lukiiko O
bawera O
nga O
bwe O
batamwagala O
ku O
kyalo O
. O

Abakola O
mu O
birombe O
okuva O
mu O
bitundu O
byeggwanga O
ebyenjawulo O
balaze O
okutya O
olwengeri O
gavumenti O
gyegenda O
ewambamu O
ettaka O
lyabwe O
ngeriwa O
bayinvesita O
ekibaviriddeko O
okufiirwa O
emirimu O
. O

Omusango O
yaguloopye O
ku O
poliisi B-ORG
ya I-ORG
Mini I-ORG
Price I-ORG
ku O
fayiro O
nnamba O
SD0623072019 O
. O

Abagagga O
bafuba O
obutakolagana O
butereevu O
na O
babbi O
era O
abavubuka O
abakola O
ngabayambi O
gabagagga O
be O
balinga O
abayunga O
ababbi O
ku O
bagagga O
era O
nensimbi O
eziweebwa O
ababbi O
, O
abayambi O
abo O
be O
bazituusaayo O
. O

Ngayogera O
ku O
bavubuka O
yabagambye O
nti O
balina O
okumanya O
nti O
ebirungi O
bye O
beegomba O
balina O
kusooka O
kubikolerera O
nokwettanira O
ennyo O
polojekiti O
za O
gavumenti O
. O

Bbumba B-PER
, O
yabakubirizza O
okweyambisa O
tekinologye O
nokukuuma O
omutindo O
. O

Ffirimu O
eno O
erimu O
abazannyi O
abaamannya O
abawerako O
omuli O
Maphew B-PER
, O
Martha B-PER
K I-PER
, O
nabazannyi O
abalala O
abalungi O
nkuyanja O
era O
nga O
ffirimu O
eno O
yaakutandika O
okulagibwa O
omwezi B-DATE
guno I-DATE
okuva I-DATE
nga I-DATE
27th I-DATE
. O

Kino O
kitegeeza O
nti O
Kasolo B-PER
ne O
banne O
bandiba O
nga O
baasooka O
kutulugunyizibwa O
okukkiriza O
omusango O
sinakindi O
nga O
waliwo O
eyabawadde O
amagezi O
beefuule O
kye O
batali O
basobole O
okubakozesa O
ngobujulizi O
. O

Kkooti O
yamagye O
gekubirizibwa O
Lt O
. O
Gen O
. O
Andrew B-PER
Gutti I-PER
yayimbula O
Kayihura B-PER
nga O
August B-DATE
28 I-DATE
, I-DATE
2018 I-DATE
namulagira O
obutaddamu O
kufuluma O
Kampala B-LOC
ne O
Wakiso B-LOC
nga O
tafunye O
lukusa O
ssaako O
okweyanjulanga O
buli O
luvannyuma O
lwa O
wiiki B-DATE
bbiri I-DATE
eri O
omuwandiisi O
wa O
kkooti O
. O

Mu O
kitabo O
ekitukuvu O
tewali O
ssuula O
yonna O
egaana O
muzadde O
kulabirra O
baana O
be O
, O
wabula O
kino O
ekigenda O
mu O
maaso O
kikontanira O
ddala O
ne O
Bayibuli O
ssaako O
musumba O
byabuulira O
, O
Naluswa B-PER
bwe O
yagambye O
. O

Ssentebe O
weggombolola O
ya O
Kyazanga B-LOC
Rural I-LOC
, O
Musa B-PER
Kayondo I-PER
asabye O
aba O
famire O
okuguma O
era O
nasaba O
Gavumenti O
eyingire O
mu O
nsonga O
zino O
bwatyo O
nalabula O
abazadde O
okukomya O
okulagajjalira O
abaana O
baabwe O
. O

Nnannyini O
ttiimu O
eno O
Allan B-PER
Ssewanyana I-PER
era O
nga O
ye O
mukiise O
wa O
Makindye B-LOC
West I-LOC
mu O
Palamenti O
, O
yategeezezza O
nti O
wadde O
mupya O
mu O
Big O
League O
naye O
aluubirira O
kwesogga O
liigi O
ya O
babinywera O
sizoni B-DATE
ejja I-DATE
kuba O
balina O
obusobozi O
okuwangula O
emipiira O
. O

Okulonda O
nga O
tekunnabaawo O
abantu O
abasoba O
mu O
3000 O
bwebabadde O
tebannalonda O
Nuwabiine B-PER
basoose O
ne O
bawamba O
woofiisi O
ya O
Mubangizi B-PER
ne O
bamuggyako O
omulimu O
gwokusolooza O
empooza O
yakatale O
ne O
bagenda O
ne O
wa O
RDC O
okutwala O
okwemulugunya O
kwabwe O
ku O
bigambibwa O
nti O
abadde O
ssentebe O
waabwe O
yakumpanya O
ssente O
obukadde O
100 O
ezabaweebwa O
Pulezidenti O
Museveni B-PER
ezokwekulaakulnya O
. O

Ye O
Sudhir B-PER
olufunye O
ensala O
ya O
kkooti O
agambye O
nti O
kati O
naye O
agenda O
kuggula O
omusango O
Ku O
bbanka B-ORG
enkulu I-ORG
ogwokuggalawo O
mu O
bukyamu O
bank O
ye O
. O

Baategeezezza O
nga O
bwe O
bagenda O
okusomesa O
Bannakakuuto O
okuyiga O
okukola O
ebibiina O
byobwegassi O
ebiwangaala O
ebbanga O
ngate O
bigudde O
. O

Katwe B-ORG
yeddiridde O
asembye O
mu O
kibinja B-ORG
kya I-ORG
Elgon I-ORG
nobubonero O
4 O
. O

Singa O
bawangula O
, O
mu O
gwokuddingana O
bajja O
kuba O
beetaaga O
maliri O
gokka O
. O

Abazannyi O
23 O
be O
batendekeddwa O
ku O
Mande B-DATE
okugyako O
Chrizestom B-PER
Ntambi I-PER
, O
. O

Mu O
ngeri O
yemu O
Busoga B-ORG
United I-ORG
eyigga O
buwanguzi O
busooka O
ngettunka O
ne O
KCCA B-ORG
e O
Jinja B-LOC
, O
Edward B-PER
Golola I-PER
omutendesi O
wa O
Vipers B-ORG
wakuttunka O
ne O
Wasswa B-PER
Bbosa I-PER
atendeka O
Tooro B-ORG
United I-ORG
e O
Kitende B-LOC
. O

Okuggyako O
nga O
taliimu O
, O
olwo O
abazannyi O
abalala O
lwe O
balina O
okuddako O
okwerowoozaako O
. O

Jiangsu B-PER
Suning I-PER
, O
ezannyira O
mu O
liigi O
ye O
China B-LOC
eyoku O
ntikko O
, O
esuubizza O
okuwa O
Bale B-PER
akakadde O
ka O
pawundi O
kalamba O
buli B-DATE
wiiki I-DATE
ngomusaala O
era O
essaawa B-DATE
yonna I-DATE
okuva O
kati O
, O
kigambibwa O
nti O
yaakulangirira O
nga O
bwemuguze O
. O

Abakulembeze O
okuva O
ku O
Disitulikiti O
nga O
bakuliddwa O
kansala O
Ruth B-PER
Komugisha I-PER
owebyensimbi O
ne O
banne O
batwala O
beegattiddwaako O
owebyenjigiriza O
, O
David B-PER
Mukasa I-PER
Bbaale I-PER
olunwe O
baalusonze O
ne O
ku O
yinginiya O
wa O
Disitulikiti O
, O
David B-PER
Mugagga I-PER
nti O
teyafaayo O
kulambula O
mulimu O
nga O
gukolebwa O
. O

Balemeezi B-PER
yeegaanyi O
ebimwogerwako O
nagamba O
nti O
ababyogera O
boonoona O
linnya O
lye O
kubanga O
aba O
takisi O
tebalinabuzibu O
naye O
. O

Omwak B-DATE
2016 I-DATE
, O
pulezidenti O
Museveni B-PER
yalonda O
akakiiko O
okubuuliriza O
ku O
mivuyo O
egyali O
mu O
yunivasite B-ORG
e I-ORG
Makerere I-ORG
okuli O
okwekalakaasa O
okwali O
kususse O
mu O
bayizi O
nAbasomesa O
ne O
kuviirako O
okuggala O
yunivasite O
, O
enkwata O
yensimbi O
za O
Makerere B-ORG
era O
byonna O
bye O
baazuula O
babiteeka O
mu O
lipooti O
ne O
bagikwasa O
pulezidenti O
mu O
December B-DATE
wa I-DATE
2017 I-DATE
nga O
kati O
balinze O
kubitesaako O
nokubissa O
mu O
nkola O
. O

bwakuba O
enduulu O
nokuyimba O
obuyimba O
obullumya O
nga O
Ani O
yaabagamba O
yeeee O
, O
nti O
abaana O
ba O
Yesu B-PER
mubasobola O
yeeee O
, O
musobola O
bali O
abomu O
kyalo O
yeeee O
, O
abambala O
empale O
ezebiwujjo O
, O
bakira O
ayimba O
ennyimba O
zino O
ngabantu O
beeyongeera O
kuleeta O
ssente O
era O
yabalagidde O
baazisuule O
awo O
ku O
kituuti O
nategeeza O
nga O
enkya O
bwagenda O
okuyita O
abazimbi O
bamalirize O
. O

Naye O
nga O
Dr O
. O
Margaret B-PER
anneetikkide O
bwereere O
, O
omwami O
we O
simwagalangako O
. O

Olukalu O
lwa O
Afrika B-LOC
yalwogeddeko O
ngolulina O
ebiseera O
byomu O
maaso O
ebirungi O
era O
nga O
beetegefu O
nokukolagana O
namawanga O
agaakula O
. O

Omwogezi O
wa O
poliisi O
mu O
Kampala B-LOC
Patrick B-PER
Onyango I-PER
yategeezezza O
nti O
ba O
mbega O
baabwe O
banoonyereza O
ekyabaddewo O
kyenyini O
kyokka O
nga O
dereeva O
eyatomedde O
bamulina O
era O
amateeka O
gagenda O
kulamula O
. O

Yakubirizza O
abasumba O
abalala O
bonna O
abayinza O
okuba O
nobuzibu O
bwamaka O
okwekwata O
ennyo O
ku O
Bayibuli O
baleme O
okukwata O
ekkubo O
ekkyaamu O
. O

Fujairah B-LOC
gwe O
mwalo O
ogusinga O
okuyisibwako O
amafuta O
Saudi B-LOC
Arabia I-LOC
getunda O
ebweru O
, O
singa O
gulumbibwa O
obeera O
okutte O
ku O
mutima O
gwa O
Saudi B-LOC
mu O
byobusuubuzi O
. O

FDC B-ORG
era O
yagambye O
nti O
tegenda O
kwetaba O
mu O
nsisinkano O
yebibiina O
byobufuzi O
ebirina O
ababaka O
mu O
palamenti O
eya O
IPOD O
ngegamba O
nti O
NRM B-ORG
eremeddwa O
okutereeza O
embeera O
yebyobusuubuzi O
. O
FDC B-ORG
yagambye O
nti O
egenda O
kugenda O
maaso O
kutalaaga O
ebizinga O
bye O
Buvuma B-LOC
ne O
Kalangala B-LOC
ngekunga O
abantu O
okuwakanya O
embeera O
yebyobufuzieriwo O
mu O
ggwanga O
gye O
baayogeddeko O
nti O
mbi O
. O

Yayongeddeko O
nti O
tewali O
muntu O
nomu O
yasengulwa O
ku O
Railway B-LOC
abanja O
KCCA B-ORG
era O
tewali O
nteekateka O
ya O
kubaliyirira O
. O

Oluvanyuma O
essomero O
lya O
Mackay B-ORG
College I-ORG
ne O
Mbale B-ORG
S I-ORG
. I-ORG
S I-ORG
basanyusiza O
abageenyi O
abetabye O
ku O
mukolo O
guno O
omwabadde O
okubayimbira O
nokubaziniira O
wamu O
nokutontoma O
nga O
byona O
bitambulira O
kumulamwa O
ogwokufaayo O
ennyo O
eri O
ebitoone O
byabaana O
. O

Mu B-DATE
1955 I-DATE
, O
Kinyara B-ORG
Sugar I-ORG
Works I-ORG
yaggulawo O
ekkole O
. O

Spice B-PER
Diana I-PER
yawuliddwa O
nga O
yeewaana O
okunaaba O
olweza O
olwanoga O
. O

