Leero B-DATE
ku I-DATE
Lwokuna I-DATE
nga I-DATE
February I-DATE
28 I-DATE
, O
oluzannya O
olwokubiri O
lwe O
luggyibwako O
akawuuwo O
e O
Mengo O
mu O
Kisenyi O
. O

Abalala O
abali O
ku O
kakiiko O
kuliko O
Sophie B-PER
Najjemba I-PER
omumyuka O
wa O
pulezidenti O
ku O
byobukulembeze O
nebyensimbi O
, O
Rogers B-PER
Mulundo I-PER
omukwanaganya O
, O
Adam B-PER
Ssegawa I-PER
muwandiisi O
, O
Sarah B-PER
Namaganda I-PER
mumyuka O
womuwandiis O
, O
Shakirah O
Nalweyiso O
byansimbi O
, O
Tom O
Matovu O
mawulire O
, O
Hakim O
Kasirye O
byantambula O
, O
Henry B-PER
Mutebi I-PER
akiikirira O
abayizi O
abasajja O
, O
Gladys O
Nakazzi O
byampisa O
ne O
Lillian B-PER
Namaganda I-PER
akiikirira O
abayizi O
abakyala O
. O

Bazzaako O
Ajax O
Queens O
ku O
Ssande B-DATE
nga I-DATE
December I-DATE
9 I-DATE
. O

Omusawo O
ye O
Habiba B-PER
Anguyo I-PER
ngekibinja O
kikulembeddwa O
Jackson O
Kavuma O
, O
akola O
nga O
maneja O
. O

Singa O
Hamilton O
awangula O
empaka O
ezo O
, O
waakwongera O
okusemberera O
engule O
yomwaka O
guno O
. O

Ate O
Haruna B-PER
Walusimbi I-PER
yategeezezza O
nti O
abazigu O
bano O
baamenye O
ekisenge O
kyabaana O
ne O
babakuba O
kibooko O
nomu O
ne O
bamukuba O
akatayimbwa O
ku O
mutwe O
. O

Ku O
mukolo O
guno O
, O
Ssaabalabirizi O
wekkanisa O
ya O
Uganda B-LOC
, O
Stanley O
Ntagali O
yeebazizza O
nnyo O
abakulira O
ettendekero O
lya O
Uganda B-ORG
Christian I-ORG
University I-ORG
olwokuvaayo O
ne O
batunula O
mu O
kizibu O
kyebyobulamu O
kye O
yagambye O
nti O
kino O
kya O
kwongera O
okubitumbula O
mu O
ggwanga O
. O

Aba O
Famire O
bamusabidde O
mu O
kkanisa O
e O
Kibiri O
, O
oluvannyuma O
yatwaliddwa O
mu O
kyalo O
Kalamba O
okuziikibwa O
. O

Nkwagaliza O
olunaku B-DATE
olulungi O
mukwano O
, O
Barbie B-PER
bwe O
yayayongeddeko O
. O

Omwogezi O
wa O
poliisi O
mu O
Wamala B-LOC
Region I-LOC
, O
Nobert O
Ochom O
yavumiridde O
nnyo O
ekikolwa O
kyabatuuze O
ekyokwekalakasa O
nategeeza O
nga O
bwe O
basaanidde O
okusooka O
okutemya O
ku O
poliisi O
okusobola O
okubawa O
obukuumi O
obumala O
nga O
bagenda O
mu O
maaso O
nokwekalakaasa O
. O

Akulira O
okunoonyereza O
ku O
buzzi O
bwemisango O
mu O
disitulikiti O
ye O
Mpigi B-LOC
, O
Andrew B-PER
Ainembabazi I-PER
yagambye O
nti O
Arinitwe O
yagguddwaako O
omusango O
gwokwewamba O
. O

Abasajja O
abaakoze O
ettemu O
babadde O
bamaze O
ennaku B-DATE
nga O
basula O
mu O
wooteeri O
kuba O
bajjamu O
ku O
Mmande O
era O
bulijjo O
babadde O
bapangisa O
obusenge O
bubiri O
nga O
buli O
kamu O
bakasasulira O
50 O
, O
000 O
olunaku B-DATE
. O

Agambye O
nti O
ebikolwa O
byeffujjo O
nga O
bino O
byavaako O
omuntu O
okufa O
mu O
kulonda O
e O
Bugiri B-LOC
kati O
ne O
Arua O
wafuddeyo O
omu O
nabivumirira O
nokugamba O
nti O
abaabyenyigiddemu O
bajja O
kukolwako O
ngamateeka O
bwe O
galagira O
. O

Abawagizi O
be O
baasigadde O
bamutenda O
nti O
musajja O
muli O
wa O
sswaga O
. O

Kigambibwa O
nti O
ente O
eziwera O
98 O
, O
ze O
zazuuliddwa O
okuva O
ku O
faamu O
ye O
, O
wamu O
nembuzi O
167 O
. O
Poliisi O
okuva O
e O
Kazo O
ekyagaanye O
okubaako O
kyeyogera O
ku O
nsonga O
eno O
, O
wabula O
ngensonda O
ezesigika O
ziraga O
nti O
okunoonyereza O
ku O
nsonga O
eno O
kukyagenda O
mu O
maaso O
okuzuula O
bannanyini O
bisolo O
abatuufu O
. O

Fred O
Kayima O
nga O
ye O
taata O
womugenzi O
yagambye O
nti O
bakumuziika O
Mbarara B-LOC
. O

Kieran O
Murphy O
ku O
lwekitongole O
kya O
General O
Electric O
, O
yagambye O
nti O
bagenda O
kukolagana O
bulungi O
ne O
Gavumenti B-ORG
ya I-ORG
Uganda I-ORG
okukakasa O
nga O
batuusa O
empeereza O
zobujjanjabi O
eziri O
ku O
mutindo O
gwensi O
yonna O
eri O
Bannayuganda O
okuyita O
mu O
kuwa O
amalwaliro O
ebikozesebwa O
ebyomulembe O
nokubikanika O
era O
nakakasa O
nti O
enkolagana O
eno O
yaakumala O
akaseera O
akawera O
. O

Abavubi O
bali O
mu O
kutya O
nti O
, O
tekinologiya O
wa O
GMO O
ono O
ayinza O
okutta O
ebyennyanja O
nebitonde O
ebirala O
bingi O
mu O
nnyanja O
ebyomugaso O
ne O
bafiirwa O
emirimu O
, O
obutonde O
bwennyanja O
nobuwangwa O
, O
kuba O
bangi O
ku O
bo O
balina O
emizizo O
egyekuusa O
ku O
nnyanja O
ngebika O
ebimu O
ebiva O
mu O
nnyanja O
. O

Kino O
omulunzi O
alina O
okukyettanira O
amanye O
oba O
byakola O
bitambula O
bulungi O
oba O
nedda O
. O

Nafiirwa O
kasooli O
lwa O
kusimba O
nsigo O
za O
bicupuli O
Patrick B-PER
Matovu I-PER
omulimi O
e O
Luweero B-LOC
Nnima O
kasooli O
yiika O
20 O
buli O
sizoni O
, O
mu O
2016 B-DATE
nafuna O
kkiro O
za O
kasooli O
ezisoba O
1000 O
okuva O
mu O
Operation O
Wealth O
Creation O
ezokugabira O
abalimi O
nange O
ne O
nsigazaako O
kkiro O
60 O
, O
ne O
nsooka O
okusimbako O
kkiro O
30 O
mu O
yiika O
ssatu O
, O
naye O
kasooli O
yamera O
wa O
matalaga O
era O
okutwaliza O
awamu O
kwamerako O
yiika O
nga O
emu O
kabekasinge O
nobutawera O
. O

Faaza O
Kimbugwe O
yagambye O
nti O
, O
Nsuubira O
ne O
bwe O
ndiba O
nvudde O
e O
Buyege B-LOC
nnina O
essuubi O
ddene O
ffaamu O
eno O
okubeerawo O
kubanga O
faaza O
yenna O
aliddawo O
sirowooza O
nti O
ajja O
kulemwa O
okutwala O
omulimu O
guno O
mu O
maaso O
, O
bwe O
yamalirizza O
. O

Wabula O
alina O
nessuubi O
okutandika O
okulunda O
ebyennyanja O
kuba O
alina O
ekitundu O
okuli O
amazzi O
ku O
yiika O
ze O
omunaana O
kwakolera O
. O

Nasalawo O
okutandika O
okwekolera O
ensigo O
ze O
mpaako O
nabalimi O
abalala O
. O

Ffaamu O
ya O
Kabushenga O
eriko O
yiika O
zolusuku O
nemmwaanyi O
yataddeko O
ttanka O
zamazzi O
nnya O
ezomu O
ttaka O
noluzzi O
okusobola O
okufukirira O
naddala O
mu O
kiseera O
kyomusana O
. O

Bino O
bitangira O
amazzi O
okukuluggusa O
ettaka O
nokugakuumira O
mu O
ttaka O
. O

Dr O
. O
Nambatya O
ali O
ku O
0700779715 O
. O

Ate O
kino O
kiyamba O
nokuyisaamu O
ebitooke O
byonna O
be O
bikulira O
wamu O
, O
bwagamba O
. O

Entabwe O
yavudde O
ku O
Noel O
Nabatanzi O
, O
30 O
okukuba O
abaana O
be O
nabaletako O
nebisago O
, O
kino O
tekyasanyusiza O
batuuze O
ne O
bamulopa O
eri O
aboobuyinza O
nabo O
abamukwasizza O
poliisi O
ye O
Kakungulu O
mu O
Kawempe O
. O

Akubiriza O
amakampuni O
okuleeta O
abakozi O
baabwe O
bagezesebwe O
basobole O
okukola O
ebintu O
ebiri O
ku O
mutindo O
gwensi O
yonna O
nokumanya O
mitendera O
ki O
abakozi O
baabwe O
kwe O
bali O
. O

Kadaga O
yagambye O
nti O
okwemulugunya O
agenda O
kukuwa O
akakiiko O
ka O
palamenti O
akakwatibwako O
ensonga O
zino O
. O
c O
. O

Abayizi O
tebasomesa O
kusoma O
kutegeera O
bulungi O
bibasomesebwa O
olwababakanda O
omukwano O
. O

Oba O
waliwo O
amagezi O
ge O
baabasalidde O
okubakkakkanya O
, O
ekyokuddamu O
nze O
naawe O
kuba O
empaka O
zaawedde O
mu O
ttumbi B-DATE
. O

Omulangira O
Wassajja B-PER
yabaddewo O
mu O
kakiiko O
ngabakungu O
ba O
Gavumenti O
bannyonnyola O
ebigenda O
mu O
maaso O
. O

Emijoozi O
gyakugula O
10 O
, O
000 O
era O
ebikozesebwa O
byakusangibwa O
e O
Bulange B-LOC
Mmengo I-LOC
, O
ku O
maduuka O
ga O
Airtel O
, O
ku O
ofiisi O
za O
Bukedde O
wano O
mu O
kibangirizi O
kya O
bannamakolero O
mu O
Kampala B-LOC
nebirala O
ebinaalangirirwa O
. O

Yategeezezza O
nti O
, O
ekibiina O
kya O
DP O
kirina O
enteekateeka O
eyenjawulo O
gye O
kigenda O
okwanjula O
egenda O
okutwala O
eggwanga O
mu O
maaso O
nga O
kikolaganira O
wamu O
nebibiina O
ebirala O
nagamba O
nti O
okulwanagana O
kiwa O
NRM O
mukisa O
gubamegga O
. O

Mu O
Byemizannyo O
Mulimu O
ebiragiro O
omutendesi O
wa O
Arsenal O
, O
Unai O
Emery O
byawadde O
abazannyi O
be O
okusobola O
okunyiga O
ttiimu O
ya O
Rennes O
ebitoliro O
mu O
gwa O
Europa O
. O

Obuyambi O
babuweereze O
ku O
ssimu O
nnamba O
0751809940 O
. O

Era O
nti O
, O
egenda O
kufuba O
okulaba O
nga O
bannansi O
baayo O
tebanyigirizibwa O
mbeera O
eno O
. O

Guddamu O
nga O
March B-DATE
12 I-DATE
, I-DATE
2019 I-DATE
. O

Poliisi O
yakutte O
abavubuka O
mukaaga O
ne O
baggulwako O
emisango O
gyokubba O
nokutta O
ku O
fayiro O
nnamba O
CRB O
3472019 O
ngokunoonyereza O
bwe O
kugenda O
mu O
maaso O
. O

Abatuuze O
baagezezzaako O
okunoonya O
ebisigala O
ne O
bibabula O
Goonya O
eriko O
abantu O
abawerako O
beeridde O
naye O
tewali O
kikolebwa O
. O

Katikkiro O
agambye O
nti O
Buganda B-LOC
tesobola O
kugenda O
mu O
maaso O
mu O
nkulakulana O
nga O
terina O
bannamikago O
era O
nategeza O
nti O
okukyala O
kwababaka O
bano O
kugenda O
kwongera O
okuyamba O
Obwakabaka O
mu O
nkulakulana O
. O

Ekigendererwa O
kyempaka O
zino O
kugezesa O
mawanga O
agaakiika O
mu O
Mpaka O
za O
AFCON O
U17 O
ezakamalirizo O
ezigenda O
okubeera O
mu O
gwanga O
lya O
Tanzania O
omwezi O
gwokuna O
nga O
zategekeddwa O
CAF B-ORG
nga O
eyambibwako O
UEFA B-ORG
. O

Poliisi O
ennawunyi O
ye O
yamututte O
mu O
ddwaaliro O
e O
Mulago O
oluvannyuma O
gye O
yaggyiddwa O
natwalibwa O
mu O
ddwaaliro O
lye O
Kiruddu O
. O

Wabula O
abatuuze O
basabye O
Kakande O
abafunire O
nentandikwa O
kubanga O
emmaali O
yaabwe O
nyingi O
eyabbibwa O
nokwonoonebwa O
basajja O
be O
. O

Mu O
ngeri O
yemu O
abalimi O
nabalunzi O
abawa O
amagezi O
okulembeka O
amazzi O
okusobola O
okufukirira O
mu O
biseera O
byakasana O
. O

ebyobuweangwa O
, O
ebisomesebwa O
nokubalungamya O
ku O
biki O
ebyetaagisa O
okuyingira O
ettendekero O
lino O
. O

Kale O
bwaba O
agenda O
ku O
ssomero O
tomuboggolera O
yogera O
naye O
mu O
ngeri O
eyomukwano O
. O

Town O
Clerk O
Umar O
Lutalo O
yategeezezza O
ntimu O
kusooka O
abatuuze O
abalinanidde O
amakkubo O
agenda O
okulimwa O
babadde O
babawadde O
wiiki O
biri O
nga O
kati O
guli O
mwezi B-DATE
gumu I-DATE
babe O
nga O
bavuddewo O
omulimu O
gutandiike O
, O
yagasseko O
nti O
buli O
mutuuze O
bagenda O
ku O
mukwatabulungi O
okusinzira O
ku O
bugazi O
bwekifo O
kyalina O
nga O
tewali O
agenda O
kunyigirizibwa O
, O
, O
oluvannyuma O
abatuuze O
beelonzemu O
akakiiko O
akagenda O
okulondoola O
enkola O
yoluguudo O
nokulaba O
ngabantu O
tebanyigirizibwa O
. O

Biyinzika O
, O
naye O
nga O
mmemba O
mu O
kibiina O
kino O
, O
yasabye O
abe O
Ndejje O
batambulire O
wamu O
era O
yeeyamye O
okwongera O
okuwagira O
emirimu O
gyenkulaakulana O
. O

Sylveria O
Alwoch O
owa O
UNHCO B-ORG
yagambye O
nti O
era O
baatalaaze O
namaduuka O
, O
amabaala O
ne O
supamaketi O
ennene O
nga O
bazisomesa O
okwewala O
okutunda O
shisha O
, O
okwewala O
okuteeka O
ssigala O
mu O
masa O
bakasitoma O
we O
bamulabira O
nokutunda O
eminwe O
gya O
sigala O
wabula O
batundenga O
ppaketi O
zokka O
. O

Omusango O
guno O
guddamu O
ku O
lwokutaano O
nga O
August O
2 O
, O
2019 O
. O

Omwogezi O
wa O
poliisi O
mu O
Katonga B-LOC
yagambye O
nti O
mu O
nteekateeka O
eno O
baabadde O
baagala O
abantu O
30 O
bokka O
okuyingira O
poliisi O
kyokka O
abaagenze O
okwewandiisa O
basoba O
mu O
100 O
era O
nti O
Otim O
waakutwalibwa O
mu O
kkooti O
avunaanibwe O
. O

Kaweefube O
wokwogerako O
nabakulembeze O
ba O
People O
Power O
yagudde O
butaka O
. O

COFFEE O
olwomukwano O
gwabadde O
nemmwaanyi O
nti O
azisuubudde O
obulamu O
bwe O
bwonna O
ngoboolyawo O
ze O
zaali O
entandikwa O
yobugagga O
bwe O
bwafunye O
ku O
nsi O
. O

Ebisingawo O
ku O
byafaayo O
bye O
nemirimu O
gyakoledde O
Obuganda O
birinde O
mu O
Bukedde O
wenkya O
ku O
Mmande O
. O

Omukolo O
guno O
gwetabiddwako O
Ssabawolereza O
wa O
Buganda B-LOC
Christopher O
Bwanika O
ne O
minisita O
omubeezi O
owebyobulimi O
Hajj O
Amisi B-PER
Kakomo I-PER
. O

Nsaba O
abawala O
abali O
mu O
myaka O
gyange O
bayigire O
ku O
nze O
, O
basalengawo O
namagezi O
bwe O
baba O
batuusizza O
okufumbirwa O
kubanga O
nze O
omusajja O
yansiraanya O
era O
sisuubira O
kuddamu O
kufuna O
ssanyu O
. O

Amaggombolola O
amalala O
agasangibwa O
mu O
Kabula B-LOC
kuliko O
Mumyuka B-LOC
Kasagama I-LOC
, O
Musaale O
Mpumudde O
ne O
Ssabagabo B-LOC
Kinuuka I-LOC
nga O
gano O
, O
Katikkiro O
ne O
Baminista O
beyatambudde O
nabo O
tebagatuusemu O
. O

okusinzira O
ku O
nfuna O
yaabwe O
ze O
bakozesaokwongera O
mu O
bizinenzi O
zaabwe O
, O
yagasseko O
nasaba O
gavumentiokubakwasizzako O
okulaba O
ngabakulakulana O
. O

Tuyambe O
bannayuganda O
ababadde O
bagenda O
mu O
mawanga O
ge O
buwalabu B-LOC
okukola O
obwa O
yaaya O
ngate O
balina O
diguli O
wabula O
olwokuba O
tebasomesebwa O
kwetandikirawo O
mirimu O
ne O
bamaliriza O
nga O
lino O
ltye O
kubbo O
lyokka O
okusobola O
okufuna O
emirimu O
. O

Yagambye O
nti O
abakikola O
bajja O
kuvunaanibw O
. O

Ono O
era O
yasabye O
abaami O
okuteekawo O
enkolagana O
ennungi O
wakati O
waabwe O
nabakyala O
kibasobozese O
okukuza O
abaana O
baabwe O
nokubayigiriza O
bye O
beetaaga O
okumanya O
nga O
bali O
wamu O
ngabazadde O
. O

Beewala O
okutambula O
nekissi O
kyonna O
kubanga O
baakizuula O
nti O
, O
olumu O
aba O
bodaboda O
bwe O
beekengera O
omuntu O
bamwaza O
era O
bwe O
bamusanga O
nekissi O
kyonna O
, O
obubwe O
nga O
bukomye O
. O

Ezimu O
ku O
siteegi O
zalese O
aterezezza O
kuliko O
eya O
Kaleerwe B-LOC
Bugerere I-LOC
, O
eya O
Wandegeya O
Mpereerwe O
, O
Wandegeya O
Ntinda O
, O
ppaaka O
ye O
Mpereerwe B-LOC
. O

Justus O
Bwire O
akulira O
poliisi B-ORG
ye I-ORG
Kironde I-ORG
yategeezezza O
nti O
Mutesi B-PER
yagguddwaako O
gwa O
kugezaako O
kutta O
muntu O
ku O
fayiro O
nnamba O
SD03250919 O
. O

Omusango O
guno O
guwulirwa O
mu O
Kkooti B-ORG
Enkulu I-ORG
e O
Ntebe B-LOC
nga O
kigambibwa O
nti O
Geofrey O
Wamala O
amannyiddwa O
nga O
Troy B-PER
yeyatta O
omuyimbi O
Radio O
Moses O
Ssekibogo O
oluvanyuma O
lwokulwanagana O
mu O
bbaala O
e O
Ntebe B-LOC
. O

Emboozi O
zino O
ziri O
wansi O
wentegeeragana O
eyakolebwa O
wakati O
wa O
Vision B-ORG
Group I-ORG
ne O
Democratic B-ORG
Governance I-ORG
Facility I-ORG
okuyambako O
abantu O
okwanguyirwa O
okufuna O
obwenkanya O
nokutumbula O
eddembe O
lyobuntu O
. O

Ssentebe O
womuluka O
gwe O
Kayabwe O
, O
Yisaaya B-PER
Kimbugwe I-PER
asabye O
poliisi O
okunoonyereza O
ku O
batemu O
abatta O
omwana O
waabwe O
kuba O
bandiba O
nga O
batta O
abantu O
babiri O
olunaku O
lumu O
olwo O
ebiwandiiko O
bya O
mutabani O
we O
ne O
babiteeka O
ku O
muntu O
omulala O
nekigendererwa O
kyokubuzaabuza O
obujulizi O
. O

Omusango O
guli O
ku O
fayiro O
nnamba O
SD2020092019 O
. O

Bombi O
baabagguddeko O
omusango O
ku O
fayiro O
nnamba O
CRB O
1402019 O
. O

Kabaka O
yayozaayozezzza O
Kyabazinga O
okutuuka O
ku O
lunaku B-DATE
nokumala O
emyaka O
etaano O
ngalamula O
. O

Ben B-PER
Kasolo I-PER
owebyobuwangwa O
mu O
kika O
kyEffumbe O
, O
ye O
yakiikiridde O
omukulu O
wekika O
, O
Omutaka O
Yusufu O
Mbirozankya O
Kigumba O
Makubuya O
I O
, O
ku O
mukolo O
guno O
nasaba O
abatwala O
ekibuga O
Kampala B-LOC
okutuuma O
enguudo O
zaakyo O
amannya O
agakiikirira O
bannansangwa O
bekitundu O
kino O
okusinga O
okusigala O
nga O
zikyatuumiddwa O
amannya O
gAbazungu O
abafuzi O
bamatwale O
. O

Amerika O
, O
era O
erumiriza O
Gen O
. O
Kayihura B-PER
, O
nebitongole O
bye O
ebirala O
okuli O
ekya O
Flying B-ORG
Squad I-ORG
Unit I-ORG
FSU I-ORG
, O
wamu O
ne O
Nalufeenya O
Special O
Investigations O
Centre O
NSIC O
, O
okutulugunya O
abasibe O
nga O
babakuba O
ebigala O
byemmundu O
nemiggo O
, O
nokuwa O
abamu O
ssente O
okusobola O
okulumiriza O
bannaabwe O
abatalina O
kye O
bamanyi O
ku O
misango O
Kayihura B-PER
egya O
nnaggomola O
. O

Kasolo B-PER
ku O
kkono O
ne O
munne O
nga O
bamaze O
okukwatibwa O
. O

Poliisi O
ebuuliriza O
bingi O
omuli O
okuzuula O
abaaliwo O
, O
omukwate O
gye O
yali O
mu O
biseera O
we O
byagwirawo O
nebirala O
nga O
Poliisi O
bweba O
erabye O
. O

Eno O
gye O
yava O
okudda O
e O
Nateeete B-LOC
mu O
Kitooro B-LOC
we O
yasuula O
emmotoka O
ya O
Nagirinya O
. O

Okugeza O
, O
abatta O
owabodaboda O
twabakwata O
nga O
tweyambisa O
kkamera O
, O
kale O
Bannayuganda O
mbakubiriza O
okugula O
kkamera O
baziteeke O
ku O
nnyumba O
zaabwe O
era O
bazigatte O
ku O
zapoliisi O
ezoku O
nguudo O
ngomuntu O
bwaba O
nobuzibu O
tulaba O
era O
ne O
tumuyamba O
. O

Okusika O
omuguwa O
ku O
KIFO O
Mugabe O
gy O
anaaziikibwa O
Abaamubadde O
bgamba O
nti O
yagamba O
aziikibwe O
okumpi O
ne O
nnyina O
ku O
kyalo O
Zvimba O
kilomita O
60 O
okuva O
mu O
kibuga O
ekikulu O
Harare B-LOC
, O
wabula O
gavumenti O
eyagala O
aziikibwe O
ku O
kijjukizo O
kyabazira O
ekya O
Zimbabwe O
awazimbibwa O
edda O
entaana O
ye O
eya O
Mugabe B-PER
. O

Poliisi O
yeekebezze O
emirambo O
negitwala O
okwekebejjebwa O
. O

Ssentebe O
weggombolola O
ya O
Kyazanga O
Rural O
, O
Musa B-PER
Kayondo I-PER
asabye O
aba O
famire O
okuguma O
era O
nasaba O
Gavumenti O
eyingire O
mu O
nsonga O
zino O
bwatyo O
nalabula O
abazadde O
okukomya O
okulagajjalira O
abaana O
baabwe O
. O

Sentebe O
wa O
ttiimu O
eno O
, O
Aggrey O
Ashaba O
, O
yategeezezza O
nti O
ttiimu O
yaabwe O
balina O
okugiggumiza O
kuba O
beetaaga O
eyongere O
okukola O
obulungi O
mu O
mpaka O
zonna O
ze O
bagenda O
okwetabamu O
. O

Abanoonyereza O
ku O
musango O
guno O
bagamba O
nti O
, O
wandibawo O
ekintu O
ekitataatambula O
bulungi O
mu O
kifo O
ekimu O
abatemu O
ne O
bafuna O
obuyambi O
okuva O
ewomuntu O
omu O
amanyi O
enkola O
ya O
kkamera O
za O
poliisi O
ne O
basobola O
okuzeebalama O
. O

2016 O
waaliyo O
okwekalakaasa O
okwamenya O
nemiti O
nga O
kukulemberwa O
Paasita O
, O
ono O
yalagula O
ku O
bulamu O
bwa O
Zimbabwe B-LOC
nga O
Mugabe B-PER
avuddewo O
newankubadde O
tebyafuuka O
nga O
bwe O
yabyogera O
. O

Kigambibwa O
nti O
Rema O
bwe O
yakkiriza O
okusisinkana O
Ssebunya B-PER
olwo O
Rema O
namuteerawo O
obukwakkulizo O
bwaba O
nga O
ddala O
ayagala O
babeere O
bombi O
. O

Omwogezi O
wa O
poliisi B-ORG
ye I-ORG
Wamala I-ORG
, O
Nobert O
Ochom O
ku O
nsonga O
yokulwisa O
abasibe O
mu O
kkomera O
yategeezezza O
nti O
poliisi O
erina O
olukusa O
okubeera O
nabasibe O
abaabuli O
ngeri O
nesooka O
okunoonyereza O
mpozzi O
nokwebuuza O
ku O
ofiisi O
ezisingako O
ku O
misango O
egya O
naggomola O
ngogwobutemu O
. O

Mpagira O
ttiimu O
eziwerako O
okuli O
eyekika O
kyange O
ekyEmpindi O
, O
essaza O
lye O
Ssingo B-LOC
nerye O
Kyaggwe O
gattako O
ne O
Arsenal B-ORG
ngeno O
ekyasinga O
okuginjagaza O
be O
bazannyi O
Abaddugavu O
abagirimu O
ate O
nga O
bazannya O
omupiira O
omuyonjo O
ogulimu O
akawoowo O
. O

Abatuuze O
be O
Busaana B-LOC
nebyalo O
ebiriranyeewo O
bajjanjabiddwa O
endwadde O
ezenjawulo O
nga O
nabakyala O
baakebeddwa O
kansa O
wa O
nnabaana O
, O
okukomola O
nebirala O
. O

Boogere B-PER
ye O
akuumirwa O
ku O
poliisi B-ORG
ye I-ORG
Katwe I-ORG
era O
we O
wali O
nemmotoka O
ye O
eyekika O
kya O
Noah O
gye O
yabadde O
atambulizaamu O
kkeeki O
. O

Yabagumizza O
ngensobi O
eziri O
mu O
bitongole O
byebyokwerinda O
ebyenjawulo O
waakutegeeza O
bekikwatako O
nga O
IGP O
nabakulembeze O
abalala O
okwongera O
okubigogola O
bisobole O
okutereera O
eggwanga O
ligende O
mu O
maaso O
nga O
bannansi O
balyeyagaliramu O
. O

Bano O
balaajanidde O
Muhumuza O
okuyingira O
mu O
nsonga O
zaabwe O
oluvannyuma O
lwokutukirira O
omubaka O
waabwe O
owa O
Kassanda B-LOC
South I-LOC
natabayamba O
. O

Paasita O
Aloysius B-PER
Bugingo I-PER
owa O
House O
of O
Prayer O
International O
Ministries O
e O
Makerere O
Kikono O
yaddukira O
mu O
kkooti O
e O
Kajjansi O
ngagisaba O
emugattulule O
ne O
mukyala O
we O
Teddy B-PER
Naluswa I-PER
Bugingo I-PER
gwamaze O
naye O
emyaka O
29 O
mu O
bufumbo O
. O

Omupiira O
gwa O
Ljungberg B-PER
ogwasoose O
baalemaganye O
ne O
Norwich O
City O
ggoolo O
22 O
nga O
mu O
kiseera O
kino O
, O
eri O
mu O
kyamunaana O
ku O
bubonero O
19 O
. O

Ku O
Lwokusatu O
, O
yaakukyaza O
Brighton O
mu O
kaweefube O
gweriko O
okulaba O
ngerwana O
okudda O
mu O
bana O
abasooka O
. O

Mu O
ngeri O
yemu O
, O
Rodriguez B-PER
waakuggumiza O
nnamba O
10 O
kuba O
mu O
kiseera O
kino O
Solskjaer O
talina O
muzannyi O
agizannya O
. O

Liverpool B-ORG
yesibye O
ekkira O
ku O
kabonero O
kamu O
kokka O
mu O
mipiira O
musanvu O
. O

Liigi O
eddamu O
ku O
Lwakusatu O
nga O
Luweero B-ORG
United I-ORG
ekyaza O
Simba B-ORG
FC I-ORG
e O
Kasaana O
ate O
Synergy B-ORG
FC I-ORG
erumbe O
Masaka B-ORG
City I-ORG
ku O
Liku O
Masaka O
Recreation O
Grounds O
. O

Katwe O
yeddiridde O
asembye O
mu O
kibinja B-ORG
kya I-ORG
Elgon I-ORG
nobubonero O
4 O
. O

Wabula O
George B-PER
Best I-PER
Nsimbe I-PER
atendeka O
Kyetume O
FC O
awaga O
kusuuza O
BUL B-ORG
bubonero O
oluvannyuma O
lwokukubwa O
Vipers B-ORG
21 O
e O
Namboole O
ku O
Lwokubiri O
. O

Singa O
bawangula O
, O
mu O
gwokuddingana O
bajja O
kuba O
beetaaga O
maliri O
gokka O
. O

KCCA B-ORG
yasoose O
kuzannya O
mupiira O
gwa O
kwegezaamu O
nemegga O
Katwe O
United O
eya O
Big O
League O
ku O
ggoolo O
20 O
ezaateebeddwa O
Muzamiru O
Mutyaba O
ne O
Egbuonu B-PER
Odumegwu I-PER
. O

Mu O
kiseera O
kino O
, O
Tuliraba B-PER
azannyira O
Donauschwaben O
FC O
mu O
Amerika B-LOC
. O

Kabushenga B-PER
yabakakasizza O
nga O
bwagenda O
okutandikira O
ku O
mupiira O
gwa O
Paradou B-ORG
AC I-ORG
ogwa O
CAF O
Confederation O
Cup O
ogugenda O
okubeerawo O
nga O
October O
27 O
, O
e O
Lugogo B-LOC
. O

Omubaka O
Allan O
Ssewanyana O
Makindye B-LOC
West I-LOC
, O
ye O
yatwala O
Magogo O
mu O
FIFA B-ORG
, O
ngamulanga O
kutunda O
tikiti O
za O
World O
Cup O
mu O
ngeri O
yamagendo O
, O
sso O
nga O
yalina O
kuziguza O
Bannayuganda O
ku O
nsimbi O
ensaamusaamu O
, O
basobole O
okunyumirwa O
empaka O
zino O
ezaali O
mu O
Brazil B-LOC
mu O
2014 O
. O

Omupira O
gubadde O
Kitende B-LOC
ku I-LOC
St I-LOC
. I-LOC
Marys I-LOC
Stadium I-LOC
, O
amaka O
ga O
Vipers O
. O

Kyokka O
waliwo O
nabagamba O
nti O
ensimbi O
ennyingi O
ze O
baasasula O
, O
zibaluma O
nga O
tebaagala O
kuzza O
ndagaano O
yaabwe O
buggya O
. O

Fayinolo O
yempaka O
zino O
ezetabiddwaamu O
abavubuka O
abali O
wansi O
wemyaka B-DATE
20 I-DATE
okuva O
mu O
mawanga O
11 O
, O
ya O
ku O
Lwamukaaga O
mu O
Pece O
War O
Memorial O
Stadium O
e O
Gulu O
. O

Endagaano O
ya O
Pogba O
ne O
ManU O
eggwaako O
mu O
2021 B-DATE
. O

Wabula O
bano O
bonna O
tebagenda O
kuzannya O
mupiira O
guno O
kuba O
we O
baabakansiza O
nga O
KCCA B-ORG
emaze O
okuweereza O
amannya O
gaabo O
begenda O
okukozesa O
mu O
CAF O
. O

Mu O
Super O
Cup O
, O
gwaggwa O
00 O
mu O
ddakiika B-DATE
90 I-DATE
, O
KCCA B-ORG
newangulira O
ku O
peneti O
, O
ate O
mu O
Uganda O
Cup O
mu O
2018 O
e O
Bukedea B-LOC
, O
KCCA O
era O
yawangula O
ggoolo O
10 O
. O

Omuzannyi O
ono O
mu O
kiseera O
kino O
ali O
mu O
kugezesebwa O
abasawo O
ba O
Arsenal O
. O

Yayongeddeko O
nti O
, O
Vipers O
agiwa O
ekitiibwa O
wabula O
tagenda O
kugikkiriza O
kumujoogera O
Lugogo B-LOC
kuba O
ge O
maka O
gaabwe O
we O
bagenda O
okukyalizanga O
emipiira O
gya O
liigi O
sizoni O
ejja O
. O

Mu O
katale O
kabazannyi O
kano O
, O
Arsenal O
yaakakansa O
Dani B-PER
Ceballos I-PER
, O
Gabriel O
Martinelli O
ne O
William O
Saliba O
. O

Kyokka O
tekinnamanyika O
oba O
Crystal O
Palace O
eneezikirizza O
naddala O
nga O
baagala O
ttiimu O
eweza O
obukadde O
bwa O
pawundi O
80 O
. O

Yavuganyizza O
nOmutanzania O
Leodegar B-PER
Tenga I-PER
eyaliko O
ssentebe O
wa O
CECAFA O
nokukulira O
omupiira O
mu O
ggwanga O
eryo O
, O
nga O
kati O
atuula O
ku O
kakiiko O
ka O
FIFA B-ORG
. O

Baddingana O
nga O
July O
23 O
, O
e O
Kasana O
mu O
Luweero O
. O

Dayirekita O
wa O
Chelsea O
, O
Marina B-PER
Granovskaia I-PER
agamba O
nti O
Lampard B-PER
gyabadde O
mu O
Derby O
, O
ayolesezza O
obukodyo O
obubasikirizza O
okumukansa O
. O

Ssemwanga B-PER
yagambye O
nti O
agenderera O
kutumbula O
bitone O
nokugatta O
abantu O
be O
Buyamba B-LOC
, O
nasuubiza O
okugenda O
mu O
maaso O
nokukulaakulanya O
emizannyo O
. O

Emiralala O
kwabadekoegyekibinja O
kya O
Bulange O
omuli O
. O

Erish O
Elpers O
eyabazimbidde O
ebizimbe O
bino O
nasaba O
abazadde O
okutwala O
abaana O
mu O
ssomero O
elyazimbiddwa O
. O

Meeya O
wa O
munisipaali O
ye O
Lubaga B-LOC
Joyce B-PER
Ssebuggwawo I-PER
yeebazizza O
olwenteekateeka O
eno O
egenda O
okubayamba O
. O

Biyinza O
okuba O
nga O
bisikire O
nga O
tewali O
bukakafu O
bulaga O
kye O
mwakola O
ku O
ntuuyo O
zammwe O
. O

Kaddu B-PER
muwalra O
wa O
Adoram B-PER
ne O
Evelyn O
Nadiope O
abe O
BugabulaKamuli O
mu O
Busoga O
. O

Ekiwandiiko O
era O
kyalaze O
nti O
ensonga O
eno O
yatuukako O
mu O
Klezia O
, O
aba O
famire O
nabeekika O
ne O
bagezaako O
okubatabaganya O
kyokka O
byalema O
. O

FDC O
era O
yagambye O
nti O
tegenda O
kwetaba O
mu O
nsisinkano O
yebibiina O
byobufuzi O
ebirina O
ababaka O
mu O
palamenti O
eya O
IPOD O
ngegamba O
nti O
NRM O
eremeddwa O
okutereeza O
embeera O
yebyobusuubuzi O
. O
FDC O
yagambye O
nti O
egenda O
kugenda O
maaso O
kutalaaga O
ebizinga O
bye O
Buvuma B-LOC
ne O
Kalangala O
ngekunga O
abantu O
okuwakanya O
embeera O
yebyobufuzieriwo O
mu O
ggwanga O
gye O
baayogeddeko O
nti O
mbi O
. O

Yagambye O
nti O
, O
omusajja O
ono O
amuloopye O
mu O
bakulu O
bangi O
naye O
alemeddwa O
okufuna O
obwenkanya O
. O

Obuvunanyizibwa O
buno O
yabukola O
wakati O
wa O
19801987 O
ngamakanda O
gali O
mu O
kibuga O
DaresSalam O
okuweereza O
mu O
nsi O
okuli O
Tanzania B-LOC
, O
Zambia B-LOC
, O
Angola O
, O
Mozambique O
ne O
Congo B-LOC
Brazaville I-LOC
. O

Tonny B-PER
Mutabingwa I-PER
owa O
Hour B-ORG
of I-ORG
Receivement I-ORG
Ministry I-ORG
mu O
Ndeeba B-LOC
yatenderezza O
Omusumba O
Nanar O
gwe O
yayogeddeko O
ngomusajja O
akoze O
ekinene O
okutambuza O
enjiri O
ya O
Yesu O
mu O
mawanga O
agenjawulo O
. O

Agamu O
ku O
makampuni O
agaasonyiyiddwa O
kuliko O
Roko O
Construction O
Co O
. O
eyasonyisiddwa O
obuwumbi O
obusoba O
mu O
butaano O
, O
Cementer O
Ltd O
zisukka O
obuwumbi O
buna O
, O
Aya O
Investment O
Uganda O
zisukka O
mu O
buwumbi O
busatu O
, O
Arab O
Contactors O
Ltd O
obuwumbi O
14 O
nendala O
. O

Minisita O
Lokodo B-PER
bwe O
yatuukiriddwa O
ku O
ssimu O
yagambye O
nti O
, O
tatera O
nnyo O
kwagala O
kukaayana O
na O
bantu O
batalina O
buvunaanyizibwa O
nga O
Bugingo O
nagamba O
nti O
, O
omukulembeze O
wekkanisa O
yandibadde O
akola O
ebintu O
abagoberezi O
bye O
basobola O
okuyigirako O
si O
kusattululula O
bufumbo O
bwe O
olwobusonga O
obutaliimu O
namuwa O
amagezi O
akole O
ebintu O
abagoberezi O
bye O
basobola O
okuyigirako O
okunywerera O
ku O
Kataonda O
. O

Yasiimye O
Pulezidenti O
Museveni B-PER
olwokussaawo O
emirembe O
egiri O
mu O
ggwanga O
egivuddeko O
bamusigansimbi O
okwongera O
okujja O
wano O
nakuutira O
abavubuka O
ekwettanira O
bamusigansimbi O
okusobola O
okumalawo O
ebbula O
lyemirimu O
. O

Dr O
. O
Fiona B-PER
Kalinda I-PER
, O
Dr O
. O
Sarah O
Nkonge O
, O
Dr O
. O
Diana O
AtwineOmuwandiisi O
owenkalakalira O
owa O
minisitule O
yebyobulamu O
, O
Dr O
. O
Grace O
Nambatya O
, O
Dr O
. O
Yahaya O
Sekagya O
, O
Hajjat O
Aisha B-PER
Nakasujja I-PER
, O
Dr O
. O
Sabrina B-PER
Kitaka I-PER
nga O
baasomeseza O
ku O
ndya O
ennungi O
nokukozesa O
eddagala O
. O

Akiiza O
ne O
Kembabazi B-PER
bombi O
baakwatiddwa O
poliisi B-ORG
ye I-ORG
Kawempe I-ORG
ngomusango O
guli O
ku O
fayilo O
nnamba O
SD8506052019 O
. O

Capt O
. O
Yahaya B-PER
KakoozaRDC I-PER
ategezezza O
nti O
okukwata O
Luyombya B-PER
basooka O
kufuna O
kwemulugunya O
okuva O
Ku O
kyalo O
nga O
bwewaliwo O
abantu O
abagendayo O
okubajanjaba O
nebabulira O
mu O
ssabo O
lye O
. O

Omulangira O
Harry O
ne O
Meghan B-PER
enzaalwa O
ya O
Amerika B-LOC
ngalimu O
omusaayi O
omuddugavu O
, O
baafumbiraganwa O
nga O
May B-DATE
19 I-DATE
, I-DATE
2018 I-DATE
ku O
mbaga O
eyamenya O
nebidaala O
mu O
Bungereza B-LOC
. O

Atwala O
poliisi B-ORG
ye I-ORG
Matugga I-ORG
Bosco B-PER
Patrick I-PER
Obotol I-PER
yagambye O
nti O
, O
batandise O
okunoonyereza O
era O
fayiro O
yobutemu O
nnamba O
SD O
2807052019 O
yagguddwaawo O
. O

Yamugambye O
nti O
, O
bwaba O
talina O
maanyi O
gamulwanyisa O
amwesonyiwe O
asigale O
kumulaba O
bulabi O
. O

Bba O
wa O
Nalubega B-PER
yagambye O
nti O
Natunda B-PER
abadde O
mukozi O
nga O
si O
muganzi O
we O
. O

Abamu O
ku O
baasomerako O
e O
Budini B-LOC
kuliko O
eyali O
omumyuka O
wa O
pulezidenti O
Specioza B-PER
Wandira I-PER
Kazibwe I-PER
ne O
Ssaabawandiisi O
wa O
NRM B-ORG
mu O
Uganda B-LOC
, O
Justine B-PER
Lumumba I-PER
Kasule I-PER
nabalala O
. O

l O
Okuyozaayoza O
Katikkiro O
Mayiga B-PER
okuweza O
emyaka O
mukaaga O
ngakutte O
Ddamula O
. O

Akulira O
ebikwekweto O
ku O
poliisi O
ye O
Kawanda O
, O
Steven B-PER
Nyaika I-PER
asabye O
Katumba B-PER
okugenda O
ku O
poliisi O
okuggulawo O
omusango O
. O

Nagamba O
nti O
akakiiko O
tekagenda O
kumenyawo O
kya O
kuyimiriza O
bannamawulire O
abo O
era O
bakyakigugubiddeko O
. O

Kamuswaga B-PER
era O
asabye O
Abakooki O
okwongera O
okunnyikiza O
omulimu O
gwe O
yatandika O
ogwokusimba O
emiti O
. O

