A O
bá O
a O
kẹ́dùn O
ipò O
tí O
ó O
wà O
. O

Ìwé O
àbádòfin O
náà O
yóò O
fi O
àṣẹ O
fún O
ìṣánpa O
ẹ̀rọ O
ayélujára O
ní O
Nàìjíríàj B-LOC

Aṣojú O
Mohammed B-PER
Sani I-PER
Musa I-PER
ni O
agbátẹrùu O
ìwé O
àbádòfin O
ìlò O
ẹ̀rọ O
alátagbà O
. O

Gẹ́gẹ́ O
bí O
Abala O
1A O
ti O
ṣe O
ṣàlàyé O
, O
èròńgbà O
ìwé O
àbádòfin O
yìí O
ni O
láti O
“ O
[ O
máà O
jẹ́ O
] O
kí O
ìgbéjáde O
ọ̀rọ̀ O
tí O
kò O
ní O
òtítọ́ O
kan O
nínú O
tàbí O
èyí O
tí O
ẹ̀ríi O
rẹ̀ O
kò O
f'ẹsẹ̀ O
rinlẹ̀ O
tó O
ó O
jáde O
ní O
Nàìjíríà B-LOC
. O
"""" O

Owó O
ìtanràn O
fún O
ẹni O
tí O
ilé O
ẹjọ́ O
bá O
dá O
lẹ́bi O
tó O
láàárín O
ẹgbẹ̀rún O
200 O
àti O
ẹgbẹẹgbẹ̀rún O
10 O
owó O
naira O
[ O
tí O
ó O
tó O
$ O
556 O
sí O
$ O
28 O
, O
000 O
owó O
orílẹ̀ O
èdèe O
United B-LOC
States I-LOC
] O
, O
ìtìmọ́lé O
fún O
ọdún B-DATE
mẹ́ta I-DATE
tàbí O
méjèèjì B-DATE
. O

Ìwé O
àbádòfin O
ìlò O
ẹ̀rọ O
alátagbà O
náà O
fún O
ìjọba O
lágbára O
bí O
ó O
ṣe O
hù O
wọ́n O
láti O
ṣán O
ẹ̀rọ O
ayélukára O
bí O
ajere O
pa O
nígbàkúùgbà O
tí O
ó O
bá O
lérò O
wípé O
ó O
tọ́ O
, O
nípasẹ̀ O
“ O
Àṣẹ O
Ìdígàgá O
Ìráyè O
"""" O
láti O
lo O
ayélujára O
bí O
ó O
ti O
ṣe O
wà O
ní O
Abala O
12 O
, O
òǹkaye O
3 O
: O

Lẹ́yìn O
tí O
àwòrán O
càṣemáṣe O
náà O
fọ́n O
ká O
sórí O
ẹ̀rọ O
alátagbà O
, O
Abbo B-PER
offered O
mọ O
ìwàa O
rẹ̀ O
lẹ́bí O
, O
ó O
sì O
bẹ̀bẹ̀ O
. O

Ẹ̀rọ O
alátagbà O
fa O
ọ̀rọ̀ O
ìkórìíra O
ẹlẹ́yàmẹ́lẹ́yá O
, O
ìròyìn O
tí O
kò O
pójú O
òṣùwọ̀n O
àti O
ọ̀rọ̀ O
ẹ̀tàn O
lásìkò O
ìdìbò O
ààrẹ O
ọdún B-DATE
- I-DATE
un I-DATE
2019 I-DATE

‎Èyí O
ni O
ìgbà O
tí O
àwọn O
ayàwòrán O
ń O
ṣiṣẹ́ O
. O

Kò O
sáyé O
fún O
ìsọ̀rètínù O
, O
kò O
sáyé O
fún O
ìkáàánú O
- O
ara O
, O
kò O
nílò O
ìdákẹ́ O
jẹ́jẹ́ O
, O
kò O
sí O
àyè O
fún O
ìbẹ̀rù O
bojo O
. O

Òfin O
LMA O
fi O
àyè O
gba O
ọmọdébìnrin O
tí O
ọjọ́ O
oríi O
wọn O
kò O
ju O
ọdún B-DATE
mẹ́rìnlá I-DATE
lọ O
láti O
ṣe O
ìgbéyàwó O
pẹ̀lú O
ìlọ́wọ́sí O
ilé O
- O
ẹjọ́ O
, O
ìlọ́wọ́sí O
òbí O
fún O
ọmọ O
ọdún B-DATE
márùn I-DATE
- I-DATE
ún I-DATE
- I-DATE
dínlógún I-DATE
, O
nígbà O
tí O
ọdún B-DATE
méjìdínlógún I-DATE
jẹ́ O
ọjọ́ O
orí O
tí O
ó O
kéré O
jù O
lọ O
fún O
ọmọkùnrin O
. O

Àmọ́ O
wọ́n O
rí O
i O
lóòótọ́ O
wípé O
kò O
bá O
òfin O
mu O
wọ́n O
sì O
fún O
ìjọba O
lọ́dún B-DATE
kan I-DATE
láti O
ṣe O
àtúnṣe O
sí O
ohun O
tí O
kò O
tọ̀nà O
nínú O
àlàálẹ̀ O
LMA O
. O

Àyè O
fún O
àtúnpè O
- O
ẹjọ́ O

Ó O
sọ O
wípé O
ìgbéyàwó O
lè O
fi O
ààbò O
bo O
ọmọdébìnrin O
tí O
kò O
sí O
nílé O
ọkọ O
tí O
ó O
ti O
di O
abaraméjì O
láì O
tó O
ọjọ́ O
orí O
tí O
ó O
tọ́ O
. O

Síbẹ̀ O
, O
àríyá O
náà O
tí O
rí O
ìtakò O
láti O
ìbẹ̀rẹ̀ O
pẹ̀pẹ̀ O
, O
tí O
ó O
Ho O
forí O
sọlẹ̀ O
pẹ̀lú O
àmì O
ìdánimọ̀ọ O
orílè O
- O
èdèe O
Jamaica B-LOC
tí O
West B-PER
we O
lórí O
ọjà O
tí O
ó O
ń O
tà O
lóríi O
ibùdó O
ìtakùn O
àgbáyée O
rẹ̀ O
láì O
gba O
àṣẹ O
láti O
lò O
ó O
. O

Ìròyìn O
etíìgbọ́ O
ìgboro O
ni O
wípé O
ó O
ṣeé O
ṣe O
kí O
ìgbésẹ̀ O
wà O
láti O
( O
Ìsìn O
Ọjọ́ B-DATE
- I-DATE
àìkú I-DATE
) O
láti O
gba O
àsẹ O
èmi O
- O
ni O
- O
monií O
/ O
ẹ̀tọ́ O
oníhun O
ààmì O
ìdánimọ̀ọ O
Kingston B-LOC
, O
orílẹ̀ O
èdè O
Jamaica B-LOC
àti O
[ O
… O
] O
ti O
ẹyẹ O
olùlànà O
onírù O
gígùn O
. O

Lóòótọ́ O
, O
àwọn O
agbẹjọ́rò O
ṣì O
níṣẹ́ O
láti O
ṣe O
láti O
tú O
kókó O
awuyewuye O
etí O
aṣọ O
ti O
lílo O
àsíá O
orílẹ̀ O
èdèe O
Jamaica B-LOC
. O

Ìwà O
ipá O
bẹ́ O
sílẹ̀ O
ní O
Guinea B-LOC
lọ́jọ́ B-DATE
14 I-DATE
oṣù I-DATE
Ọ̀wàrà I-DATE
, O
tí O
ó O
ti O
fa O
ikú O
ọ̀pọ̀lọpọ̀ O
ènìyàn O
tí O
wọ́n O
sì O
ń O
kó O
àwọn O
ènìyàn O
kiri O
lẹ́yìn O
ìyíde O
ìféhónúhàn O
tí O
ó O
tako O
ìjọba O
ààrẹ O
tí O
ó O
wà O
lórí O
oyè O
ìyẹn O
Alpha B-PER
Condé I-PER
, O
ẹni O
tí O
ó O
ń O
gbèrò O
láti O
yí O
ìwé O
- O
òfin O
padà O
kí O
ó O
bá O
fi O
ààyè O
gba O
òun O
láti O
lọ O
fún O
ìgbà O
kẹta O
. O

Ìkọlù O
wáyé O
ní O
àwọn O
agbègbè O
tí O
ó O
wà O
ní O
àárín O
olú O
ìlú O
orílẹ̀ O
- O
èdè O
náà O
. O

Lọ́jọ́ B-DATE
15 I-DATE
oṣù I-DATE
Ọ̀wàrà I-DATE
, O
akọ̀ròyin O
Guinea B-LOC
Bhiye B-PER
Bary I-PER
kọ O
: O

Ọmọ O
ẹgbẹ́ O
alátakò O
ìgbàkan O
, O
tí O
ó O
wá O
fẹ́ O
yí O
òfin O
padà O
nítorí O
ìfẹ́ O
ara O
rẹ̀ O
kí O
ó O
ba O
ṣèjòba O
fún O
ìgbà O
kẹta O
, O
bóyá O
kí O
ó O
bá O
jẹ O
gàba O
títí O
tí O
Ọlọ́jọ́ O
yóò O
fi O
dé O
, O
Alpha B-PER
Condé I-PER
gan O
- O
an O
ni O
àpẹẹrẹ O
ibi O
tí O
ó O
ń O
fa O
ìfàsẹ́yìn O
fún O
Ilẹ̀ B-LOC
- I-LOC
Adúláwọ̀ I-LOC
! O

Ẹgbẹ́ O
alátakò O
Guinea B-LOC
náà O
kò O
ní O
ààbò O
tí O
ó O
lè O
fi O
bo O
araa O
rẹ̀ O
lásìkò O
ìkọlù O
: O
àwọn O
aṣojú O
aláṣẹ O
ẹgbẹ́ O
alátakò O
gbogbo O
kò O
dá O
sí O
àríyànjiyàn O
ìgbìmọ̀ O
ìjọba O
mọ́ O
láti O
ọjọ́ B-DATE
11 I-DATE
, I-DATE
oṣù I-DATE
Ọ̀wàrà I-DATE
2019 I-DATE
. O

Boniface B-PER
Igbeneghu I-PER
, O
ọ̀jọ̀gbọ́n O
Ifásitìi B-ORG
Èkó I-ORG
, O
Nàìjíríà B-LOC
ti O
bá O
ẹni O
tí O
ó O
wọ O
ìbòjú O
yìí O
ṣe O
erée O
gélé O
ní O
àìmọye O
ìgbà O
( O
Àwòrán O
láti O
BBC B-ORG
# O
SexForGrades O
) O

A O
rí O
Igbeneghu B-PER
nínúu O
ètòo O
BBC B-ORG
náà O
tí O
ó O
kọ O
ẹnu O
ìfẹ́ O
sí O
ọmọdébìnrin O
tí O
ó O
díbọ́n O
gẹ́gẹ́ O
bí O
ọmọ O
ọlọ́jọ́ O
orí O
mẹ́tàdínlógún O
tí O
ó O
ń O
wà O
ìgbanisílé O
ẹ̀kọ́ O
láì O
fura O
wípé O
ajábọ̀ O
ìròyìn O
tí O
ó O
ń O
ṣe O
iṣẹ́ O
ìwádìí O
abẹ́lẹ̀ O
fún O
BBC B-ORG
ni O
ó O
ń O
ṣe O
. O

Ṣé O
o O
kò O
mọ̀ O
wípé O
ọmọbìnrin O
arẹwà O
ni O
ọ́ O
? O

Ní O
ọdún B-DATE
- I-DATE
un I-DATE
2016 I-DATE
, O
Ìgbìmọ̀ O
Àṣòfin O
mú O
àbá O
ẹ̀wọ̀n O
ọdún B-DATE
márùn I-DATE
- I-DATE
ún I-DATE
wá O
fún O
olùkọ́ní O
tí O
ilé O
ẹjọ́ O
bá O
dá O
lẹ́bi O
àṣemáṣe O
pẹ̀lú O
akẹ́kọ̀ọ́ O
nínú O
“ O
Ìwé O
àbádòfin O
Ìfòpin O
sí O
ìwà O
ìbàjẹ́ O
ìbálòpọ̀ O
ní O
Ilé O
Ìwé O
Gíga O
"""" O
. O

Nínú O
oṣù B-DATE
kéje I-DATE
ọdún I-DATE
yìí I-DATE
, O
gbajúgbajà O
ayàwòrán O
- O
an O
nì O
, O
Bùsọ́lá B-PER
Dakolo I-PER
, O
fi O
ẹ̀sùn O
kan O
Bíọ́dún B-PER
Fátóyìnbó I-PER
, O
àlùfáà O
àgbà O
ìjọ O
Commonwealth B-ORG
of I-ORG
Zion I-ORG
Assembly I-ORG
( O
COZA B-ORG
) O
, O
wípé O
ó O
fi O
ipá O
bá O
òun O
ní O
àjọṣepọ̀ O
nígbà O
tí O
òhún O
wà O
ní O
ọmọ O
ọdún B-DATE
mẹ́rindínlógún I-DATE
. O

Ẹ̀sùn O
yìí O
fò O
fẹ̀rẹ̀ O
láti O
orí O
ayélujára O
sí O
ìfẹ̀hónúhàn O
lóríi O
òpópónà O
ní O
àwọn O
ìlú O
ńlá O
ní O
Nàìjíríà B-LOC
bíi O
Èkó B-LOC
àti O
Abuja B-LOC
. O

Bíi O
ti O
# O
ChurchToo O
, O
ìké O
tantan O
eré O
ìfẹ́ O
fún O
ojú O
- O
àmì O
ẹ̀kọ́ O
# O
SexForGrades O
ti O
fẹ O
ìdí O
ìlòkulò O
agbára O
tí O
ó O
bí O
ìwà O
àṣemáṣe O
ti O
ìbánilájọ̀ṣepọ̀ O
tí O
àwọn O
obìnrin O
kò O
fi O
tọkàntọkàn O
fẹ́ O
síta O
gbangba O
. O

Ìgbà O
àti O
àkókò O
nìkan O
ni O
yóò O
sọ O
. O

“ O
A O
[ O
ti O
bẹ̀rẹ̀ O
] O
sí O
í O
ní O
rí O
ìdojúkọ O
ìgbà O
tí O
ó O
nira O
, O
"""" O
alákòóso O
àgbàa O
DCMA B-ORG
, O
Alessia B-PER
Lombardo I-PER
sọ O
, O
nínúu O
àwòrán O
fídíò O
DCMA B-ORG
kan O
. O

Neema B-PER
Surri I-PER
, O
a O
ta O
violin O
ní O
DCMA B-ORG
, O
ti O
ń O
kọ́ O
bí O
a O
ti O
ṣe O
ń O
ta O
ohun O
èlòo O
violin O
láti O
ọmọdún B-DATE
mẹ́sàn I-DATE
- I-DATE
án I-DATE
mẹ́nu O
lé O
ọ̀rọ̀ O
nínú O
àwòrán O
fídíò O
DCMA B-ORG
náà O
. O

Àwọn O
akẹ́kọ̀ọ́ O
àti O
olùkọ́ni O
DCMA B-ORG
ṣe O
ìdásílẹ̀ẹ O
“ O
TaraJazz B-ORG
"""" O
láì O
pẹ́ O
yìí O
, O
èyí O
tí O
ó O
jẹ́ O
àdàlù O
orin O
ìbílẹ̀ O
taarab O
àti O
orin O
Jazz O
òde O
òní O
. O

DCMA B-ORG
ni O
ó O
ni O
àwòrán O
. O

Fún O
àwọn O
akẹ́kọ̀ọ́ O
1 O
, O
800 O
tí O
ó O
ti O
gba O
ìdánilẹ́kọọ́ O
ní O
DCMA B-ORG
, O
èyí O
nìkan O
ni O
ibi O
ilé O
orin O
tí O
wọ́n O
mọ̀ O
, O
níbi O
tí O
wọ́n O
ti O
ń O
kọ́ O
ẹ̀kọ́ O
tí O
wọ́n O
sì O
ti O
ń O
ní O
àlékún O
ìmọ̀ O
nípa O
iṣẹ́ O
orin O
kíkọ O
àti O
bí O
a O
ṣe O
ń O
di O
òǹkọrin O
. O

Àtẹ̀jáde O
ìtúmọ̀ O
8 B-DATE
Ògún I-DATE
2019 I-DATE
15 I-DATE
: I-DATE
17 I-DATE
GMT I-DATE

Ní O
ọjọ́ B-DATE
20 I-DATE
oṣù I-DATE
Agẹmọ I-DATE
, O
àgbájọ O
àwọn O
ènìyànkéènìà O
gba O
ẹ̀mí O
àwọn O
àgbàlagbà O
mẹ́rin O
kan O
láì O
dá O
wọn O
lẹ́jọ́ O
ní O
agbègbèe O
Gumla B-LOC
ní O
Jharkhand B-LOC
, O
India B-LOC
lẹ́yìn O
tí O
a O
fi O
ẹ̀sùn O
- O
un O
àjẹ́ O
kàn O
wọ́n O
. O

Gẹ̀gẹ̀ O
bí O
àkọsílẹ̀ O
ọlọ́pàá O
tí O
Times B-ORG
of I-ORG
India I-ORG
tẹ̀jáde O
, O
ìṣọdẹ O
- O
àjẹ́ O
ní O
Jharkhand B-LOC
ti O
rán O
àwọn O
ènìyàn O
123 O
sọ́run O
àpàpàǹdodo O
ní O
àárín B-DATE
- I-DATE
in I-DATE
oṣù I-DATE
Èbìbí I-DATE
ọdún I-DATE
- I-DATE
un I-DATE
2016 I-DATE
sí I-DATE
oṣù I-DATE
Èbìbí I-DATE
ọdún I-DATE
- I-DATE
un I-DATE
2019 I-DATE
. O

Òún O
fi O
ara O
pa O
. O

Gẹ́gẹ́ O
bí O
Prem B-PER
Chand I-PER
ṣe O
ti O
sọ O
: O

Àtètèròtẹ́lẹ̀ O
ni O
wípé O
ní O
kété O
tí O
o O
bá O
ti O
pe O
obìnrin O
ní O
àjẹ́ O
, O
o O
lè O
tẹríi O
rẹ̀ O
ba O
fún O
ìlòkulò O
. O

Ìṣọdẹ O
- O
àjẹ́ O
jákèjádò O
India B-LOC

Síbẹ̀síbẹ̀ O
, O
mo O
ti O
jìyà O
nítorí O
ìwà O
pálapàla O
yìí O
. O

/ O
Aung B-PER
Kyaw I-PER
Htet I-PER
/ O
The B-ORG
Irrawaddy I-ORG

Àpilẹ̀kọ O
jẹ́ O
ti O
Aung B-PER
Kyaw I-PER
Htet I-PER
tí O
ó O
kọ́ O
fún O
The B-ORG
Irrawaddy I-ORG
, O
iléeṣẹ́ O
oníròyìnin O
orí O
ayélujára O
ní O
Myanmar B-LOC
, O
tí O
Ohùn B-ORG
Àgbáyé I-ORG
ṣe O
àtúntẹ̀jádée O
rẹ̀ O
ní O
ìbámu O
pẹ̀lú O
àdéhùn O
ìbáṣepọ̀ O
tí O
ó O
wà O
láàárín O
wọn O
. O

Ọ̀dọ́ O
erin O
mìíràn O
, O
Ayeyar O
Maung O
náà O
rí O
nǹkan O
. O

Kí O
ó O
tó O
di O
èròo O
àgọ́ O
náà O
, O
erin O
oṣù B-DATE
mẹ́fà I-DATE
náà O
ti O
lu O
okùn O
. O

Ní O
àgọ́ O
tí O
ó O
wà O
ní O
Wingabaw B-LOC
, O
àwọn O
ọ̀dọ́ O
erin O
tí O
kò O
ní O
òbí O
náà O
gbẹ́kẹ̀lé O
oúnjẹ O
ọmọ O
ìkókó O
tí O
àwọn O
alábòójútó O
ijù O
ń O
pèsè O
fún O
wọn O
lójoojúmọ́ O
. O

Iyùn O
bí O
ìwo O
àgbọ̀nrín O
tí O
ó O
ti O
pàwọ̀dà O
. O

IMA B-ORG
dábàá O
wípé O
kí O
àwọn O
onímọ̀ O
ìṣẹ̀dá O
àti O
ọmọ O
ìlú O
ó O
máa O
ṣọ́ O
àwọn O
ẹ̀dá O
inú O
omi O
náà O
fún O
àwọn O
àmì O
ìpàwọ̀dà O
ní O
àárín B-DATE
- I-DATE
in I-DATE
ọ̀sẹ̀ I-DATE
mẹ́sàn I-DATE
- I-DATE
án I-DATE
sí I-DATE
méjìlá I-DATE
tí O
ó O
ń O
bọ̀ O
. O

Ojúṣe O
oníkálukú O
ni O
láti O
dín O
èéfín O
inú O
àyíká O
kù O
, O
bẹ́ẹ̀ O
náà O
ni O
ọmọ O
aráyé O
ní O
ẹ̀tọ́ O
láti O
béèrè O
fún O
iṣẹ́ O
ìlọsíwájú O
láti O
ọ̀dọ̀ O
àwọn O
ìjọba O
kí O
wọn O
ó O
pèsè O
ohun O
tí O
yóò O
mú O
nǹkan O
sún O
pẹ́lí O
, O
ohun O
èlò O
àti O
ìdánilẹ́kọ̀ọ́ O
nípa O
ìpamọ́ O
àti O
ìfikọ́ra O
. O

Wọ́n O
pa O
ohùn O
mọ́ O
mi O
lẹ́nu O
! O

Ìṣòro O
: O
Fún O
àwọn O
Ọmọ O
- O
adúláwọ̀ O
tí O
ó O
ń O
ṣe O
ìrìnàjò O
nínúu O
Ilẹ̀ B-LOC
- I-LOC
adúláwọ̀ I-LOC

Inúu O
mi O
dùn O
nítotí O
wípé O
à O
ń O
gbé O
ọ̀ràn O
ohun O
tí O
ojú O
àwọn O
ọmọ O
- O
adúláwọ̀ O
máa O
ń O
rí O
ní O
wọ́n O
bá O
béèrè O
fún O
ìwé O
ìrìnnà O
wọ O
Orílẹ̀ O
- O
èdè O
òyìnbó O
àti O
ohun O
ti O
ó O
tan O
mọ́ O
ọn O
yè O
wò O
. O

Wọ́n O
ní O
kí O
ó O
pèsèe O
ìwé O
- O
ẹ̀rí O
ìwákọ̀ọ O
ti O
akọ́ṣẹ́mọṣẹ́ O
awakọ̀ O
tí O
yóò O
wá O
gbé O
e O
bí O
ó O
bá O
balẹ̀ O
ní O
pápá O
- O
ọkọ̀ O
- O
òfuurufú O
! O

Flahaux B-PER
àti O
De B-PER
Haas I-PER
jiyàn O
wípé O
kò O
rí O
bí O
ìròyín O
ti O
ṣe O
rò O
ó O
sí O
etígbọ̀ọ́ O
ọmọ O
aráyé O
pàápàá O
“ O
àwọn O
ilé O
iṣẹ́ O
àti O
olóṣòlú O
"""" O
àti O
àwọn O
ọlọ́gbọ́n O
náà O
. O

Irọ́ O
tí O
ó O
ti O
ara O
ẹlẹ́yàmẹyà O
sú O
yọ O
lórí O
ẹ̀rọ O
alátagbà O
lásìkò O
ìbò O

Ìbò O
ààrẹ O
ti O
ọjọ́ B-DATE
28 I-DATE
, I-DATE
oṣù I-DATE
kẹta I-DATE
ọdún I-DATE
- I-DATE
un I-DATE
2015 I-DATE
bí O
ó O
ṣe O
ń O
lọ O
lọ́wọ́ O
ní O
Abuja B-LOC
, O
Nàìjíríà B-LOC
. O

Lásìkò O
ìbò O
ọdún B-DATE
- I-DATE
un I-DATE
2015 I-DATE
, O
fún O
àpẹẹrẹ O
, O
gbàgede O
Twitter B-ORG
ní O
orílẹ̀ O
- O
èdèe O
Nàìjíríà B-LOC
di O
ibi O
ìkorò O
àti O
ibi O
ìdíje O
ìjuwọ́ O
láàárín O
àwọn O
alátìlẹ́yìn O
àwọn O
òǹdíje O
méjì O
ìgbà O
náà O
, O
Goodluck B-PER
Jonathan I-PER
( O
PDP B-ORG
, O
ọmọ O
lẹ́yìn O
Krístì O
tó O
jẹ́ O
ọmọ O
Ijaw O
) O
àti O
Muhammadu B-PER
Buhari I-PER
( O
APC B-ORG
, O
Ìmàle O
, O
Hausa O
, O
Fulani O
) O
. O

Twitter B-ORG
di O
irinṣẹ́ O
fún O
ìgbéròyìn O
ìkórìíra O
ẹ̀yà O
tẹ̀gbintẹ̀gbin O
jáde O
àti O
ohun O
èlò O
fún O
ẹgbẹ́ O
olóṣèlú O
. O

Àwọn O
kan O
lérò O
wípé O
ọdún B-DATE
- I-DATE
un I-DATE
2019 I-DATE
yóò O
yàtọ̀ O
nítorí O
pé O
Buhari B-PER
ti O
ẹgbẹ́ẹ O
Àjọ B-ORG
Ìtẹ̀síwájú I-ORG
Gbogboògbò I-ORG
( O
APC B-ORG
) O
àti O
Abubakar B-PER
láti O
Ẹgbẹ́ B-ORG
olóṣèlú I-ORG
Ìjọba I-ORG
- I-ORG
tiwantiwa I-ORG
Àwọn I-ORG
Ènìyàn I-ORG
( O
PDP B-ORG
) O
tí O
àwọn O
méjèèjì O
sì O
jẹ́ O
Hausa O
, O
Fulani O
Ìmàle O
, O
àmọ́ O
bẹ́ẹ̀ O
kọ́ O
ló O
rí O
. O

Iye O
àwọn O
òǹlò O
ẹ̀rọ O
ayélujára O
ní O
Nàìjíríà B-LOC
fò O
fẹ̀rẹ̀ O
sókè O
láti O
ẹgbẹẹgbẹ̀rún O
98 O
. O
3 O
ní O
ọdún B-DATE
- I-DATE
un I-DATE
2017 I-DATE
sí O
ẹgbẹẹgbẹ̀rún O
100 O
. O
5 O
ní O
2018 B-DATE
. O

Facebook B-ORG
ló O
léwájú O
gẹ́gẹ́ O
bí O
i O
gbàgede O
ààyò O
ọ̀pọ̀ O
ọmọ O
orílẹ̀ O
- O
èdèe O
Nàìjíríà B-LOC
pẹ̀lú O
òǹlò O
ẹgbẹẹgbẹ̀rún O
22 O
, O
tí O
gbàgede O
àwòrán O
- O
àtohùn O
YouTube B-ORG
( O
ẹgbẹẹgbẹ̀rún O
7 O
àti O
jù O
bẹ́ẹ̀ O
lọ O
) O
tẹ̀lé O
e O
, O
Twitter B-ORG
( O
ẹgbẹẹgbẹ̀rún O
6 O
) O
àti O
Instagram B-ORG
( O
ẹgbẹẹgbẹ̀rún O
5 O
. O
7 O
) O
. O

Àwòrán O
1 O
: O
Túwíìtì O
irọ́ O
ti O
Festus B-PER
Keyamo I-PER

Ó O
yẹ O
kí O
a O
rí O
i O
bíi O
“ O
ẹ̀san O
"""" O
láti O
apá O
ọ̀dọ̀ O
àwọn O
ẹ̀yà O
Hausa O
, O
Fulani O
. O

Miroslav B-PER
Tudjman I-PER
àti O
Nives B-PER
Mikelic I-PER
, O
ọ̀mọ̀wé O
nípa O
ìtàkùrọ̀sọ O
ní O
Ifáfitì B-ORG
ti I-ORG
Zagreb I-ORG
, O
Croatia B-LOC
, O
túmọ̀ O
ìròyìn O
tí O
kò O
ní O
gbọ́ngbọ́n O
nínú O
sí O
“ O
ìròyìn O
àmọ̀ọ́mọ̀ O
tari O
síta O
láti O
ṣi O
àwọn O
ènìyàn O
lọ́kàn O
. O
"""" O

Ìbẹ̀rùbojo O
ọkàn O
bẹ́ O
sílẹ̀ O
látàrí O
ìbò O
ọdún B-DATE
- I-DATE
un I-DATE
2019 I-DATE
nítorí O
ìròyìn O
irọ́ O
àti O
ọ̀nà O
ìtànkálẹ̀ O
ìròyìn O
ń O
ṣe O
àgbédìde O
àìbalẹ̀ O
ọkàn O
tí O
ó O
ti O
ọ̀rọ̀ O
ìbò O
bẹ̀rẹ̀ O
àmọ́ O
tí O
ó O
ń O
fa O
“ O
ìdẹ́rùbà O
fún O
ìparí O
- O
ìjà O
tí O
ìbòó O
bá O
kásẹ̀ O
ńlẹ̀ O
. O
"""" O

Ní O
Kenya B-LOC
àti O
Ethiopia B-LOC
, O
àwọn O
ọkùnrin O
wọ̀nyí O
ríran O
‘àwòrán O
- O
ìtọ́nà’ O
àt'ọ̀run O
wá O
láti O
gbẹ́ O
ihò O
nísàlẹ̀ O
ilẹ̀ O

Ihò O
nísàlẹ̀ O
ilẹ̀ẹ O
Dunbar B-LOC
ní O
gúúsù B-LOC
Ethiopia I-LOC
tí O
Mohammed B-PER
Yiso I-PER
Banatah I-PER
gbẹ́ O
jáde O
pẹ̀lú O
ọwọ́ọ O
rẹ̀ O
láì O
lo O
ohunkóhun O
. O

Lónìí O
, O
ihò O
nísàlẹ̀ O
ilẹ̀ẹ O
rẹ̀ O
ti O
ní O
yàrá O
24 O
tí O
ó O
sì O
ń O
lé O
sí O
i O
. O

Èyí O
ni O
ìpele O
àkọ́kọ́ O
ti O
májẹ̀mú O
náà O
. O

Toríi O
bẹ́ẹ̀ O
, O
mo O
máa O
dúró O
fún O
ìjábọ̀ O
náà O
bí O
ó O
bá O
tó O
àsìkò O
, O
"""" O
Ouma B-PER
wí O
fún O
BBC B-ORG
Swahili I-ORG
. O

Ilé O
Ọlọ́run O
fún O
ètò O
ìgbéyàwó O
Ethiopia B-LOC

Àwòrán O
láti O
ọwọ́ọ O
Samira B-PER
Bouaou I-PER
/ O
The B-ORG
Epoch I-ORG
Times I-ORG
, O
CC O
BY O
2 O
. O
0 O
. O

Mo O
mọ̀ O
dájú O
wípé O
kì O
í O
ṣe O
káríi O
gúúsù B-LOC
orílẹ̀ I-LOC
- I-LOC
èdèe I-LOC
Nàìjíríà I-LOC
, O
tí O
ó O
ṣàlàyé O
ìfẹ́ O
tí O
ọmọ O
Nàìjíríà B-LOC
ní O
sí O
Trump B-PER
. O

Ìlànà O
ìwádìí O
náà O
fi O
hàn O
wípé O
“ O
iléeṣẹ́ O
ìjọba O
Ìpínlẹ̀ O
tí O
wọ́n O
sì O
pín O
àwọn O
ènìyàn O
sí O
agbègbè O
"""" O
ni O
wọ́n O
ti O
ṣe O
ìwádìí O
àyẹ̀wò O
yìí O
. O

Ilé O
- O
iṣẹ́ O
ìwé B-ORG
ìròyìn I-ORG
Vanguard I-ORG
jábọ̀ O
wípé O
ní O
oṣù B-DATE
Agẹmọ I-DATE
ọdún I-DATE
- I-DATE
un I-DATE
2013 I-DATE
, O
ọmọ O
Nàìjíríà B-LOC
67 O
tí O
ọ̀pọ̀lọpọ̀ O
wọn O
wá O
láti O
ilẹ̀ O
- O
ẹ O
Igbo O
ni O
“ O
wọ́n O
dá O
padà O
láti O
Èkó B-LOC
tí O
wọ́n O
sì O
pa O
wọ́n O
tì O
sí O
ibi O
kan O
náà O
ní O
agbègbè O
Upper B-LOC
Iweka I-LOC
"""" O
tí O
ó O
gbajúmọ̀ O
ní O
Onitsha B-LOC
, O
Ìpínlẹ̀ O
Anambra B-LOC
. O

African B-ORG
Check I-ORG
jábọ̀ O
pé O
àwòrán O
tí O
wọ́n O
lò O
yìí O
jẹ́ O
àwòrán O
kan O
lati O
ibi O
ìfẹ̀hónúhàn O
kan O
ni O
ọjọ́ B-DATE
24 I-DATE
oṣù I-DATE
Èrèlé I-DATE
ọdún I-DATE
2017 I-DATE
tí O
ó O
wáyé O
ní O
agbègbè O
kan O
nítòsí O
Pretoria B-LOC
ní O
orílẹ̀ O
èdè O
South B-LOC
Africa I-LOC
. O

Ní O
ọjọ́ B-DATE
5 I-DATE
, I-DATE
oṣù I-DATE
Èrèlé I-DATE
, O
ìwé O
àbájáde O
ìwádìí O
náà O
tí O
Brian B-PER
Ballard I-PER
, O
adaríiléeṣẹ́ O
Ballard B-ORG
Partners I-ORG
buwọ́lù O
tẹ O
Olúṣọlá B-PER
Saraki I-PER
, O
tí O
ó O
jẹ́ O
adarí O
pátápátá O
fún O
ìpolongo O
ìbò O
Abubakar B-PER
lọ́wọ́ O
. O

Kà O
sí O
i O
: O
Nàìjíríà B-LOC
sún O
ìdìbò O
gbogboògbò O
ọdún B-DATE
- I-DATE
un I-DATE
2019 I-DATE
síwájú O
nígbà O
tí O
ìdìbò O
kú O
ìwọ̀n O
- O
ọn O
wákàtí O
nítorí O
ọ̀rọ̀ O
‘ètò O
àti O
ìlànà O
ìmúṣẹ́ṣe’ O

Atọ́ka O
6 O
: O
Àwòrán O
Túwíìtì O
kan O
láti O
ọwọ́ O
Souljah B-PER

Sùgbọ́n O
ní O
ìrólẹ́ O
ọjọ́ B-DATE
13 I-DATE
oṣù I-DATE
Èrèlé I-DATE
, O
Ballard B-ORG
Partners I-ORG
ní O
àbájáde O
ìwádìí O
náà O
kò O
rí O
bẹ́ẹ̀ O
( O
Atọ́ka O
7 O
) O
tí O
wọ́n O
ṣe O
àpèjúwe O
rẹ̀ O
gẹ́gẹ́ O
bí O
i O
“ O
jìbìtì O
"""" O
, O
wọ́n O
sì O
fi O
ìdíi O
rẹ̀ O
múlẹ̀ O
pé O
àwọn O
kò O
“ O
ṣe O
ìwádìí O
kankan O
fún O
ẹgbẹ́ O
òṣèlú O
PDP B-ORG
. O
"""" O

kí O
ó O
lọ O
nírọ̀rùn O
lọ́wọ́ O
. O
"""" O

Abala O
26 O
òfin O
Nàìjíríà B-LOC
nípa O
ọ̀ràn O
orí O
ayélujára O
kọ O
“ O
lílérí O
ìjà O
àti O
lílo O
ọ̀rọ̀ O
èébú O
sí O
àwọn O
èèyàn O
nítorí O
ẹ̀yàa O
wọn O
, O
ẹ̀sìn O
- O
in O
wọn O
, O
àwọ̀ O
- O
ọ O
wọn O
, O
ìràn O
- O
an O
wọn O
tàbí O
orílẹ̀ O
- O
èdèe O
wọn O
. O
"""" O

Àwọn O
ẹni O
tí O
adé O
ìwà O
náà O
bá O
ṣí O
mọ́ O
lórí O
á O
fi O
ẹ̀wọ̀n O
ọlọ́dún B-DATE
- I-DATE
márùn I-DATE
- I-DATE
ún I-DATE
gbára O
tàbí O
kí O
wọ́n O
san O
owó O
ìtanràn O
tí O
kò O
dín O
ní O
ẹgbẹẹgbẹ̀rún O
10 O
owóo O
naira O
[ O
tí O
ó O
ń O
lọ O
bí O
i O
$ O
28 O
, O
000 O
] O
tàbí O
méjèèjì O
. O

agbègbè O
àwọn O
aráa O
Lárúbáwá O
, O
ìyẹn O
gẹ́gẹ́ O
bí O
ìwádìí O
àyẹ̀wò O
fínnífínní O
Àjọ B-ORG
Ìṣọ̀kan I-ORG
Àgbáyé I-ORG
fún I-ORG
Ẹ̀kọ́ I-ORG
, I-ORG
Ìwádìí I-ORG
Ìjìnlẹ̀ I-ORG
àti I-ORG
Àṣà I-ORG
( O
UNESCO B-ORG
) O
ọdún B-DATE
- I-DATE
un I-DATE
2013 I-DATE
tí O
a O
pè O
ní O
“ O
Àsìkò O
Àṣà O
"""" O
kan O
ti O
ṣe O
fi O
hàn O
. O

Torí O
ìdí O
èyí O
, O
Ilé B-ORG
- I-ORG
ìfowópamọ́sí I-ORG
Ọjà I-ORG
títa I-ORG
sókè I-ORG
òkun I-ORG
- I-ORG
àti I-ORG
- I-ORG
kíkó I-ORG
ọjà I-ORG
wọlé I-ORG
( O
Afreximbank B-ORG
) O
pẹ̀lú O
àbáṣepọ̀ọ O
UNESCO B-ORG
àti O
Ẹgbẹ́ B-ORG
Ilé I-ORG
- I-ORG
ìfowópamọ́sí I-ORG
Ìdàgbàsókè I-ORG
Ilẹ̀ I-ORG
- I-ORG
Adúláwọ̀ I-ORG
, O
ṣe O
àgbékalẹ̀ O
Ìpàṣípààrọ̀ B-ORG
Ọgbọ́n I-ORG
Àtinudá I-ORG
Ilẹ̀ I-ORG
- I-ORG
Adúláwọ̀ I-ORG
– O
Creative B-ORG
Africa I-ORG
Exchange I-ORG
( O
CAX B-ORG
) O
tí O
yóò O
“ O
dúró O
gẹ́gẹ́ O
bíi O
ohun O
tí O
yóò O
ṣe O
àmúpapọ̀ O
àwọn O

Àwòrán O
láti O
ọwọ́ọ O
Muhammadtaha B-PER
Ibrahim I-PER
Ma'aji I-PER
tí O
ó O
jẹ́ O
àṣẹ O
ìlò O
CC O
BY O
2 O
. O
0 O
. O

Ọ̀kan O
- O
ò O
- O
jọ̀kan O
ètò O
náà O
wá O
sópin O
pẹ̀lú O
ìṣójú O
òpó O
sílẹ̀ O
láti O
gba O
ìpè O
àwọn O
olùgbọ́ O
wọlé O
sórí O
afẹ́fẹ́ O
, O
níbi O
tí O
wọ́n O
ti O
ní O
kí O
àwọn O
ènìyàn O
ó O
sọ O
wípé O
“ O
ẹ O
kú O
Àyájọ́ O
Ọjọ́ B-DATE
Ẹ̀rọ I-DATE
- I-DATE
ìgbóhùnsáfẹ́fẹ́ I-DATE
Àgbáyé I-DATE
"""" O
ní O
àwọn O
onírúurú O
ọ̀kan O
- O
ò O
- O
jọ̀kan O
èdè O
àti O
ahọ́n O
: O

Ohùn O
àwọn O
ikọ̀ O
Ohùn B-ORG
Àgbáyé I-ORG
náà O
bọ́ O
sórí O
afẹ́fẹ́ O
ní O
orí O
ìkànnì O
Metro B-ORG
97 I-ORG
. I-ORG
7FM I-ORG
. O

Ǹjẹ́ O
ìlànà O
ìṣọwọ́kọ O
Yorùbá O
tuntun O
yóò O
di O
lílò O
lọ́jọ́ O
iwájú O
bí O
? O

Olóyè O
Ògúntósìn B-PER
ló O
yànda O
àwòrán O
. O

Àwọn O
onímọ̀ O
nípa O
èdè O
ní O
Ilẹ̀ B-LOC
- I-LOC
Adúláwọ̀ I-LOC
sọ O
wí O
pé O
kí O
ìlọsíwájú O
ó O
tó O
dé O
bá O
Ilẹ̀ B-LOC
Adúláwọ̀ I-LOC
, O
ó O
pọn O
dandan O
kí O
ó O
ní O
ìlànà O
ìṣọwọ́ O
kọ O
èdè O
tàbí O
ìlànà O
kíkọ O
tí O
ó O
jẹ́ O
tirẹ̀ O
. O

Kà O
sí O
i O
: O
Ọ̀rọ̀ O
àyálò O
nínú O
èdè O
Yorùbá O
: O
Bí O
èdè O
ṣe O
yí O
padà O

Síbẹ̀ O
, O
bí O
olóyè O
Yorùbá O
tí O
ó O
jẹ́ O
, O
iṣẹ́ O
ìgbélárugẹ O
àṣà O
rẹ̀ O
dá O
lórí O
ìṣọ̀kan O
àwọn O
ọmọ O
Odùduwà B-PER
jẹ́ O
ohun O
tí O
ó O
gbé O
e O
lọ́kàn O
gidi O
gan O
- O
an O
, O
tí O
ó O
sì O
ń O
ṣe O
bí O
olùlàjà O
láàárín O
wọn O
. O

Babaláwo O
náà O
, O
Olókun B-PER
Awópẹ̀tu I-PER
, O
wí O
fún O
un O
pé O
kí O
ó O
lọ O
sí O
ojúbọ O
ìdílé O
rẹ̀ O
tí O
ó O
wà O
ní O
agbègbè O
Farasìnmí B-LOC
ní O
Àgbádárìgì B-LOC
( O
Badagry B-LOC
) O
, O
Ìpínlẹ̀ O
Èkó B-LOC
, O
orílẹ̀ O
èdè O
Nàìjíríà B-LOC
, O
wí O
pé O
yóò O
rí O
atọ́nà O
tí O
yóò O
tọ́ka O
sí O
ohun O
tí O
Elédùmarè O
rán O
an O
wá O
ṣe O
láyé O
ní O
ojúbọ O
náà O
. O

Nígbà O
tí O
ó O
délé O
, O
òkùnkùn O
bo O
iyàrá O
birimùbirimù O
. O

Lọ́dún B-DATE
2017 I-DATE
, O
Olóyè O
Ògúntósìn B-PER
, O
pẹ̀lú O
àwọn O
ọba O
Aláṣẹ O
igbá O
- O
kejì O
òrìṣà O
Ilẹ̀ B-LOC
- I-LOC
Yorùbá I-LOC
nílé O
àti O
lẹ́yìn O
odi O
, O
ṣe O
àbẹ̀wó O
to O
sí O
Ọ̀gbẹ́ni O
Rauf B-PER
Arẹ́gbẹ́ṣọlá I-PER
, O
ẹni O
tí O
ó O
fi O
ìgbà O
kan O
rí O
jẹ́ O
alákòóso O
Ìpínlẹ̀ O
Ọ̀ṣun B-LOC
, O
ní O
olú O
ìpínlẹ̀ O
náà O
th O
Òṣogbo B-LOC
, O
e O
one O
- O
èdè O
Nàìjíríà B-LOC
, O
láti O
béèrè O
fún O
àtìlẹ́yìn O
fún O

Kà O
sí O
i O
: O
Sísọnù O
sínú O
ògbufọ̀ O
: O
Ìdí O
tí O
Atúmọ̀ O
Google B-ORG
ṣe O
ń O
kùnà O
— O
nínú O
títúmọ̀ O
èdè O
Yorùbá O
— O
àti O
àwọn O
èdè O
mìíràn O

Kò O
jẹ́ O
bó O
ṣe O
jẹ́ O
, O
ohun O
tí O
yóò O
mú O
ìlọsíwájú O
àti O
ìdàgbàsókè O
bá O
èdè O
Yorùbá O
ni O
alífábẹ́ẹ̀tì O
Odùduwà B-PER
— O
ohun O
tí O
ìran O
Yorùbá O
yóò O
pè O
ni O
tiwa O
- O
ń O
- O
tiwa O
. O

A O
pe O
"""" O
phone O
"""" O
ní O
fóònù O
, O
"""" O
ball O
"""" O
di O
bó̩ò̩lù O
, O
"""" O
television O
"""" O
ni O
te̩lifís̩ó̩ò̩nù O
, O
àti O
bẹ́ẹ̀ O
bẹ́ẹ̀ O
lọ O
. O

Wà O
á O
gbọ́ O
gbólóhùn O
bí O
i O
, O
Bá O
o̩mo̩ O
ye̩n O
mú O
bó̩ò̩lu O
è̩ O
tàbí O
"""" O
Help O
the O
child O
take O
the O
ball O
"""" O
lédè O
Gẹ̀ẹ́sì O
. O

Fún O
àpẹẹrẹ O
, O
àmàlà O
jẹ́ O
oúnjẹ O
tí O
ó O
ilẹ̀ O
Yorùbá O
lókìkí O
, O
pàápàá O
ní O
òkè O
òkun O
. O

Bí O
a O
bá O
wo O
gbólóhùn O
èdè O
Gẹ̀ẹ́sì O
tí O
a O
yí O
padà O
sí O
èdè O
Yorùbá O
"""" O
fanimorious O
"""" O
, O
tí O
ó O
ti O
ń O
lókìkí O
tí O
ó O
sì O
ti O
wà O
nínú O
Ìwé O
Ìtumọ̀ O
Ìgbàlódé O
. O

Èdè O
Gẹ̀ẹ́sì O
ti O
jẹ O
gàba O
lórí O
ìbánisọ̀rọ̀ O
tí O
ó O
ń O
wáyé O
ní O
orí O
ẹ̀rọ O
ayélukára O
- O
bí O
- O
ajere O
gẹ́gẹ́ O
bí O
èdè O
“ O
gbogbo O
àgbáyé O
"""" O
fún O
ìtàkùrọ̀sọ O
láti O
ìbẹ̀rẹ̀ O
pẹ̀pẹ̀ O
ẹ̀rọ O
ayélujára O
. O

Bákan O
náà O
, O
ló O
kù O
díẹ̀ O
káàtó O
, O
kò O
ṣe O
déédéé O
? O

Orí O
ìtakùn O
àgbáyé O
ni O
Atúmọ̀ O
Google B-ORG
ti O
máa O
ń O
ṣa O
gbólóhùn O
tí O
a O
ti O
túmọ̀ O
jọ O
, O
àmọ́ O
bí O
èdè O
kò O
bá O
ní O
gbólóhùn O
ọ̀rọ̀ O
tí O
ó O
pọ̀ O
tó O
lórí O
ayélujára O
, O
ó O
nira O
fún O
ẹ̀rọ O
wa O
láti O
ṣe O
àtìlẹ́yìn O
tí O
ó O
lákaakì O
fún O
irú O
àwọn O
èdè O
bẹ́ẹ̀ O
… O
Síbẹ̀ O
, O
látàrí O
ìlọsíwájú O
àbùdá O
kíkọ́ O
ẹ̀rọ O
lẹ́kọ̀ọ́ O
wa O
, O
àti O
àwọn O
aṣiṣẹ́ O
Ìtumọ̀ O
Google B-ORG

Lọ́dún B-DATE
2019 I-DATE
, O
gẹ́gẹ́ O
bí O
CNN B-ORG
ti O
ṣe O
ròyìn O
, O
Google B-ORG
ṣí O
ibiṣẹ́ O
ìwádìí O
AI O
àkọ́kọ́ O
irú O
ẹ̀ O
sí O
Accra B-LOC
, O
Ghana B-LOC
, O
tí O
ó O
ń O
lépa O
láti O
mú O
kí O
"""" O
Atúmọ̀ O
Google B-ORG
ó O
gba O
àwọn O
èdè O
Ilẹ̀ B-LOC
- I-LOC
Adúláwọ̀ I-LOC
jọ O
kí O
ó O
lọ O
geere O
"""" O
. O

Mozilla B-ORG
àti O
BMZ B-ORG
kéde O
àjùmọ̀ṣe O
wọn O
láti O
ṣe O
agbátẹrù O
iṣẹ́ O
àkànṣe O
tí O
ó O
dá O
fìrìgbagbòó O
lórí O
ìmọ̀ O
- O
ẹ̀rọ O
alohùn O
fún O
thei O
èdè O
Ilẹ̀ B-LOC
- I-LOC
Adúláwọ̀ I-LOC
. O

Àkọlé O
adarí O
: O
Pẹ̀lú O
gbogbo O
ẹ̀bẹ̀ O
àjọ O
tó O
ń O
rí O
sí O
ètò O
ìlera O
: O
Àwọn O
onígbàgbọ́ O
jẹ O
Ara O
mu O
ẹ̀jẹ̀ O
Olúwa O
láì O
fòyà O
fún O
ààrùn O
coronavirus O
. O

Wọn O
kò O
ní O
gba O
Àkàrà O
lọ́wọ́ O
Àlùfáà O
ìjọ O
, O
àmọ́ O
fúnra O
wọn O
bí O
wọ́n O
bá O
ń O
jáde O
kúrò O
nínú O
iléèjọsìn O
. O

Àwọn O
ilé O
ìjọsìn O
kan O
ní O
Ilẹ̀ B-LOC
Gẹ̀ẹ́sì I-LOC
ti O
ń O
ṣe O
àyípadà O
sí O
ìlànà O
ìsìn O
wọn O
, O
bí O
i O
ìjọ B-ORG
Àgùdà I-ORG
ti I-ORG
Italy I-ORG
. O

Àwòrán O
láti O
ọwọ́ O
Borges B-PER
Nhamira I-PER
pẹ̀lú O
àṣẹ O
ìlò O
. O

Èyí O
jẹ́ O
àfihàn O
àìkàsí O
àwọn O
aláṣẹ O
Mozambique B-LOC
sí O
òmìnira O
láti O
sọ̀rọ̀ O
àti O
òmìnira O
àwọn O
oníròyìn O
… O
[ O
àwọn O
aláṣẹ O
] O
rí O
akọ̀ròyìn O
gẹ́gẹ́ O
bí O
alátakò O
wọn O
[ O
fún O
ìdí O
èyí O
] O
wọ́n O
ń O
ṣe O
wọ́n O
bí O
ọ̀daràn O
. O

Àtẹ̀jáde O
ìtúmọ̀ O
29 B-DATE
Ẹrẹ́nà I-DATE
2019 I-DATE
16 I-DATE
: I-DATE
00 I-DATE
GMT I-DATE

Ó O
ń O
kọ́ O
ẹ̀kọ́ọ O
rẹ̀ O
nínú O
ìmọ̀ O
òfin O
bí O
ó O
ṣe O
ń O
ṣiṣẹ́ O
ní O
ọ́fíìsì O
àwọn O
oníṣirò O
kan O
, O
ó O
sì O
sọ O
ọ́ O
nínú O
ìfọ̀rọ̀wánilẹ́nuwò O
kan O
láìpẹ́ O
, O
pé O
òun O
ṣetán O
ní O
ilé O
- O
ẹ̀kọ́ O
ní O
ọdún B-DATE
kan I-DATE
ṣáájú O
ìgbà O
tí O
ó O
yẹ O
kí O
òun O
ṣetán O
tí O
òun O
sì O
gbé O
ipò O
karùn O
- O
ún O
nínúu O
kíláàsìi O
rẹ̀ O
àti O
láàárín O
- O
in O
àwọn O
ọmọ O
ọlọ́lá O
ní O
Roraima B-LOC
. O

Lọ́dún B-DATE
mẹ́wàá I-DATE
sẹ́yìn I-DATE
, O
pẹ̀lú O
ọ̀dà O
pupa O
lójúu O
rẹ̀ O
, O
ní O
ìbámu O
pẹ̀lú O
àṣà O
ẹ̀yàa O
rẹ̀ O
ni O
Joenia B-PER
lo O
èdè O
Portuguese O
àti O
ẹ̀ka O
- O
èdèe O
rẹ̀ O
láti O
rán O
àwọn O
adájọ́ O
létí O
pé O
bíi O
mílíọ̀nù O
dọ́là O
US B-LOC
lọ́nà O
mẹ́ta O
ni O
ó O
ń O
kárí O
àwọn O
ilẹ̀ O
wọ̀nyí O
láìsí O
pé O
wọ́n O
kópa O
nínú O
ètò O
ọrọ̀ O
- O
ajée O
Brazil B-LOC
. O

Àwòrán O
: O
Àjọ O
tí O
ó O
ń O
rí O
sí O
ààbò O
gbogboògbò O
, O
CC O
2 O
. O
0 O

Olùṣàkóso O
fún O
ètò O
àyíká O
tẹ́lẹ̀ O
rí O
Marina B-PER
Silva I-PER
, O
tí O
orúkọ O
rẹ̀ O
gbajúmọ̀ O
nínú O
ìjàfẹ́tọ̀ọ́ O
agbègbè O
ni O
ó O
dá O
Rede B-ORG
sílẹ̀ O
pẹ̀lú O
bí O
ó O
ti O
ṣe O
fìdírẹmi O
tó O
nínú O
ètò O
ìdìbò O
ààrẹ O
lẹ́ẹ̀mẹ́ta O
léraléra O
. O

nínú O
. O

Nínú O
ọ̀rọ̀ọ O
rẹ̀ O
pẹ̀lú O
BBC B-ORG
, O
Joenia B-PER
sọ O
pé O
ohun O
tí O
ó O
ṣe O
pàtàkì O
sí O
òun O
jùlọ O
nínú O
ìgbìmọ̀ O
náà O
ni O
ìyàsọ́tọ̀ O
àwọn O
ilẹ̀ O
abínibí O
: O

Burundi B-LOC
: O
Kọ O
Ìkọkúkọ O
sórí O
àwòrán O
Ààrẹ O
— O
kí O
o O
wẹ̀wọ̀n O

Flickr B-ORG
, O
àṣẹ O
CC O
. O

Ìṣẹ̀lẹ̀ O
tó O
fara O
jọ O
èyí O
ṣẹlẹ̀ O
ní O
2016 B-DATE
, O
lẹ́yìnin O
rògbòdìyàn O
sáà O
kẹ́ta O
Ààrẹ O
náà O
, O
nígbà O
tí O
àwọn O
akẹ́kọ̀ọ́ O
nílé O
ẹ̀kọ́ O
kọ O
ìkọkúkọ O
sórí O
àwòrán O
( O
Ààrẹ O
) O
Nkurunziza B-PER
nínú O
ìwé O
ìkọ́ni O
. O

Zeid B-PER
Ra'ad I-PER
Al I-PER
Hussein I-PER
, O
tí O
ó O
jẹ́ O
aṣàkóso O
fún O
ẹ̀ka O
ìjàfẹ́tọ̀ọ́ O
ènìyàn O
lábẹ́ O
United B-ORG
Nations I-ORG
gbé O
àkọsílẹ̀ O
kan O
jáde O
ní O
29 B-DATE
, I-DATE
oṣù I-DATE
Òkúdù I-DATE
2016 I-DATE
: O

Àwọn O
oníkọkúkọ O
ní O
ìṣọ̀kan O

Àwọn O
aláṣẹ O
sì O
ń O
fi O
ìkanra O
mú O
gbogbo O
ìhàlẹ̀ O
tí O
wọ́n O
ń O
rí O
. O

… O
Làásìgbò O
nínú O
òṣèlú O
Burundi B-LOC
le O
sí O
i O
ní O
ọdún B-DATE
2015 I-DATE
lẹ́yìn O
tí O
ààrẹ́ O
kéde O
èròńgbàa O
rẹ̀ O
láti O
lọ O
fún O
sáà O
kẹ́ta O
. O

Ònlo O
Weibo B-ORG
Long B-PER
Zhigao I-PER
ya O
àwòrán O
ìròyìn O
orí O
WeChat B-ORG
ti O
rẹ̀ O
ní O
orí O
Weibo B-ORG
ní O
ìfihàn O
àríyànjiyàn O
. O

Ọmọ O
China B-LOC
ni O
mí O
n O
kò O
sì O
kí O
ń O
ṣe O
àjọyọ̀ O
Òyìnbó O
. O

Sọ O
pé O
rárá O
fún O
ìṣàjọyọ̀ O
àjọ̀dún O
Òyìnbó O
nínú O
ọgbà O
ilé O
- O
ìwé O
. O

Ìyá O
kọ O
sórí O
Weibo B-ORG
: O

Ìtúmọ̀ O
Ìtúnwí O
- O
ọ̀rọ̀ O
Ọlọ́rọ̀ O
gan O
- O
an O

Òǹlo O
Weibo B-ORG
mìíràn O
fi O
èròńgbàa O
rẹ̀ O
hàn O
pẹ̀lú O
ohun O
tí O
ó O
fẹ́ O
fún O
Kérésìmesì B-DATE
: O

Ọ̀rọ̀ O
sísọ O
lórí O
ayélujára O
ti O
ń O
rí O
ìfúnpa O
láti O
ọwọ́ O
ìjọba O
díẹ̀ O
díẹ̀ O
. O

Orí O
Twitter B-ORG
ni O
Zelalem B-PER
Kiberet I-PER
ti O
pín O
àwòrán O
yìí O
. O

Ní O
ètò O
ìtàkùrọ̀sọ O
wọn O
, O
wọ́n O
gbé O
orí O
yìn O
fún O
ìpolongo O
Ohùn B-ORG
Àgbáyé I-ORG
tí O
ó O
ṣe O
iṣẹ́ O
ribiribi O
tí O
ó O
mú O
àwọn O
wà O
láyé O
. O

Ààrẹ O
Ìgbìmọ̀ O
àwọn O
Inal B-LOC
- O
France B-LOC
, O
Youba B-PER
Dianka I-PER
, O
ṣàlàyé O
: O

ìsìnkú O
tí O
ó O
yẹni O
“ O
, O
Kaaw B-PER
Elimane I-PER
Bilbassi I-PER
Toure I-PER
tí O
í O
ṣe O
olóòtú O
ibùdó O
ìròyìn O
orí O
ayélujára O
Le B-ORG
Flambeau I-ORG
ti O
Mauritania B-LOC
kọ O
. O

Ẹ̀rí O
túbọ̀ O
ń O
tẹnu O
àwọn O
ẹni O
- O
orí O
- O
kó O
- O
yọ O
jáde O
lẹ́yìn B-DATE
ọgbọ̀n I-DATE
ọdún I-DATE
. O

Tí O
a O
bá O
sì O
gbìyànjú O
láti O
pa O
ojú O
dé O
, O
àwọn O
ẹ̀ṣọ́ O
á O
da O
iyẹ̀pẹ̀ O
sí O
wa O
. O

Oṣù B-DATE
mẹ́ta I-DATE
àti I-DATE
ọjọ́ I-DATE
mẹ́wàá I-DATE
ni O
a O
fi O
wá O
ọkọ O
mi O
, O
ṣùgbọ́n O
pàbó O
ni O
ó O
já O
sí O
. O
. O
. O

Ìtúmọ̀ O
Ìtúnwí O
- O
ọ̀rọ̀ O
Ọlọ́rọ̀ O
gan O
- O
an O

Àtẹ̀jáde O
ìtúmọ̀ O
11 B-DATE
Ṣẹẹrẹ I-DATE
2019 I-DATE
20 I-DATE
: I-DATE
57 I-DATE
GMT I-DATE

Fún O
ìfẹsẹ̀múlẹ̀ O
ẹ̀tọ́ O
àti O
imúdiṣíṣẹ O
ìbéèrè O
wọn O
lábẹ́ O
òfin O
, O
ìwọ́de O
Afẹ́ O
Abódiakọ O
- O
akọ́diabo O
wáyé O
ní O
Lahore B-LOC
, O
Pakistan B-LOC
, O
lọ́jọ́ B-DATE
29 I-DATE
oṣù I-DATE
Ọ̀pẹ I-DATE
ọdún I-DATE
2018 I-DATE
. O

Bíótilẹ̀jépé O
àwọn O
alágbèékalẹ̀ O
fi O
ìwé O
pe O
aláṣẹ O
ìlú O
, O
bí O
i O
Punjab B-PER
MNA I-PER
Saadia I-PER
Sohail I-PER
láti O
Pakistan B-ORG
Tehreek I-ORG
e I-ORG
Insaf I-ORG
, O
àwọn O
aláṣẹ O
kò O
yọjú O
. O

Pakistan B-LOC
is O
not O
only O
about O
terrorism O
and O
a O
conservative O
society O
there O
is O
more O
to O
us O
. O

Ilé O
iṣẹ́ O
amóhùnmáwòrán O
ìbílẹ̀ O
kan O
gba O
Abódiakọ O
- O
akọ́diabo O
àkọ́kọ́ O
sí O
iṣẹ́ O
gẹ́gẹ́ O
bí O
atọ́kùn O
; O
Coke B-ORG
Studio I-ORG
, O
ètò O
orin O
, O
àwọn O
Abódiakọ O
- O
akọ́diabo O
méjì O
ni O
ó O
ti O
kópa O
ní O
orí O
ètò O
náà O
. O

‘Ẹ O
Yé O
é O
Pa O
Àwọn O
Òbìnrin’ O
– O
ìpolongo O
tuntun O
tí O
ó O
ń O
tako O
ìjìyà O
inú O
ìgbéyàwó O
ní O
Angola B-LOC

Nígbà O
tí O
wọ́n O
bá O
òkú O
agbẹjọ́rò O
tí O
ó O
jẹ́ O
ẹni O
ọdún B-DATE
26 I-DATE
, O
Carolina B-PER
Joaquim I-PER
de I-PER
Sousa I-PER
da I-PER
Silva I-PER
nínú O
ilée O
rẹ̀ O
ní O
ọjọ́ B-DATE
3 I-DATE
, I-DATE
oṣù I-DATE
Ọ̀pẹ I-DATE
ọdún I-DATE
2018 I-DATE
, O
ọkọ O
rẹ̀ O
jẹ́wọ́ O
ọ̀ràn O
náà O
, O
ó O
sì O
di O
èrò O
àhámọ̀ O
ẹ̀ka O
tí O
ó O
ń O
ṣe O
ìwádìí O
ìwà O
ọ̀daràn O
ti O
Angola B-LOC
tí O
a O
mọ̀ O
sí O
SIC O
. O

Àwọn O
ọ̀ràn O
ìwà O
ọ̀darànmọràn O
yìí O
ti O
mú O
ọ̀pọ̀lọpọ̀ O
àwọn O
obìnrin O
ní O
orílẹ̀ O
- O
èdè O
Angola B-LOC
dúró O
gírígírí O
, O
èyí O
sì O
fa O
ìpolongo O
tuntun O
kan O
tí O
ó O
ń O
tako O
ìjìyà O
abẹ́lé O
tí O
wọ́n O
pe O
àkóríi O
rẹ̀ O
ní O
“ O
Ẹ O
Yé O
é O
Pa O
àwọn O
Obìnrin O
"""" O
tí O
Ẹgbẹ́ O
Ondjango B-ORG
tí O
ó O
jẹ́ O
àjọ O
ajàfúnẹ̀tọ́ O
obìnrin O
tí O
kì O
í O
ṣe O
ti O
ìjọba O
ṣe O
àgbékalẹ̀ẹ O
rẹ̀ O
. O

Wọ́n O
ṣe O
àmúlò O
Facebook B-ORG
gẹ́gẹ́ O
bí O
ohun O
èlò O
ìkórajọ O
wọn O
, O
èròńgbà O
wọn O
ni O
láti O
jẹ́ O
kí O
àwọn O
ènìyàn O
mọ̀ O
nípa O
àwọn O
ìjìyà O
obìnrin O
ní O
orílẹ̀ O
- O
èdè O
Angola B-LOC
: O

Sizaltina B-PER
Cutaia I-PER
, O
tí O
í O
ṣe O
ajìjàǹgbara O
àti O
ajàfẹ́tọ̀ọ́ O
obìnrin O
ní O
Angola B-LOC
; O
tí O
ó O
jẹ́ O
ìlúmọ̀ọ́ká O
fún O
iṣẹ́ẹ O
rẹ̀ O
lórí O
ẹ̀tọ́ O
obìnrin O
béèrè O
fún O
ìṣàmúlò O
òfin O
náà O
lórí O
àwọn O
gbàgede O
ìtàkùrọ̀sọ O
lórí O
ẹ̀rọ O
- O
alátagbà O
: O

Ẹ O
fi O
owó O
yín O
sí O
ibi O
tí O
ẹnu O
yín O
wà O
. O

Toshiyuki B-PER
Doi I-PER
, O
olùdámọ̀ràn O
àgbà O
fún O
Mekong B-ORG
Watch I-ORG
, O
ní O
èyí O
láti O
sọ O
: O

"""" O
, O
“ O
Ǹjẹ́ O
a O
lè O
rí O
àwọn O
ẹranko O
wọ̀nyí O
ní O
abúlée O
yín O
bí O
? O

ni O
asọ̀tàn O
. O

Ó O
ṣe O
alábàápàdé O
ọ̀pọ̀lọpọ̀ O
ewé O
kátabá O
níbẹ̀ O
ó O
sì O
ṣẹ́ O
wọ́n O
. O

Ní O
Bunong B-LOC
, O
tí O
ó O
wà O
ní O
àríwá B-LOC
ìwọ I-LOC
- I-LOC
oòrùn I-LOC
Cambodia I-LOC
, O
àwọn O
àlọ́ O
tí O
ó O
sọ O
nípa O
ètùtù O
fún O
àtúnṣe O
sí O
ìgbéyàwó O
tí O
kò O
ní O
adùn O
àti O
ètùtù O
ìfọ́nrúgbìn O
àti O
ìkórè O
tí O
Khoeuk B-PER
Keosineam I-PER
jẹ́ O
asọ̀tàn O
. O

Mọ O
àwọn O
òǹdíje O
sí O
ipò O
ààrẹ O
Nàìjíríà B-LOC
ọdún B-DATE
2019 I-DATE

Moghalu B-PER
ti O
ṣiṣẹ́ O
rí O
ní O
United B-ORG
Nations I-ORG
láti B-DATE
ọdún I-DATE
1992 I-DATE
sí I-DATE
2008 I-DATE
. O

Ní O
ọ̀nà O
kejì O
, O
Ezekwesili B-PER
, O
Moghalu B-PER
, O
Sowore B-PER
, O
àwọn O
“ O
agbára O
ìkẹ́ta O
"""" O
, O
jẹ́ O
ẹgbẹ́ O
tí O
ó O
ń O
wọ O
inú O
ètò O
ìṣèlú O
fún O
ìgbà O
àkọ́kọ́ O
. O

Ètò O
ìgbógunti O
ìwà O
àjẹbánu O
rẹ̀ O
fì O
sí O
ẹ̀gbẹ́ O
kan O
. O

A O
ní O
láti O
ṣiṣẹ́ O
pọ̀ O
láti O
yí O
i O
padà O
! O
"""" O

Àwọn O
olólùfẹ́ẹ O
orin O
Soca O
ṣe O
àkíyèsí O
àròyé O
ọ̀tẹ̀ O
láàárín O
- O
in O
akọrin O
méjèèjì O
nígbà O
tí O
George B-PER
gbé O
orin O
àkọ́ṣe O
ọdún B-DATE
2019 I-DATE
jáde O
, O
“ O
Ìwọ́de O
Ojúná O
Bacchanal B-LOC
2 I-LOC
″ O
. O

Orin O
náà O
kò O
fi O
igbákanbọ̀kan O
nínú O
nípa O
ìkùnsínú O
tí O
ó O
wà O
nílẹ̀ O
látàrí O
ìpàdánù O
ìfigagbága O
ọdún B-DATE
2018 I-DATE
tí O
Montana B-PER
jáwé O
olúborí O
. O

Ṣùgbọ́n O
nígbà O
tí O
àwọn O
jàndùkú O
dé O
, O
wọ́n O
sún O
láti O
‘Savannah’ O
sí O
‘Kingdom’ O

Orin O
calypso O
jẹ́ O
ìlúmọ̀nánká O
tí O
ó O
máa O
ń O
sọ O
nípa O
àwùjọ O
àti O
ìṣèlú O
, O
ní O
ìbẹ̀rẹ̀ O
pẹ̀pẹ̀ O
orin O
náà O
ni O
ìsọ̀rọ̀ O
síra O
ẹni O
méjì O
tí O
ó O
fi O
ara O
pẹ́ O
ogun O
ọ̀rọ̀ O
tí O
ó O
ń O
lọ O
ní O
àárín O
- O
in O
George B-PER
àti O
Montano B-PER
. O

Ó O
jẹ́ O
òtítọ́ O
tàbí O
kò O
jẹ́ O
òtítọ́ O
, O
àwọn O
olólùfẹ́ẹ O
George B-PER
/ O
Montano B-PER
dá O
sí O
ogun O
àìròtẹ́lẹ̀ O
wọn O
gẹ́gẹ́ O
bí O
olùwòràn O
, O
ní O
Ijó O
ìta O
- O
gbangba O
àti O
lórí O
ayélujára O
. O

Àwọn O
olólùfẹ́ẹ O
Soca O
kò O
le O
è O
béèrè O
ju O
bẹ́hẹ̀ O
lọ O
. O

Àtẹ̀jáde O
ìtúmọ̀ O
2 B-DATE
Èrèlé I-DATE
2019 I-DATE
15 I-DATE
: I-DATE
53 I-DATE
GMT I-DATE

Ìwée O
nì O
The O
Status O
of O
Nepal’s O
Birds O
: O
The O
National O
Red O
List O
Series O
sọ O
wípé O
: O

Àtẹ̀jáde O
ìtúmọ̀ O
4 B-DATE
Èrèlé I-DATE
2019 I-DATE
15 I-DATE
: I-DATE
53 I-DATE
GMT I-DATE

Nínú O
ìwé O
àpilẹ̀kọ O
kan O
tí O
a O
kò O
rí O
irúu O
rẹ̀ O
rí O
tí O
ó O
kọ O
ránṣẹ́ O
sí O
Buhari B-PER
, O
Ọbásanjọ́ B-PER
fi O
ẹ̀sùn O
kàn O
- O
án O
wípé O
ó O
ní O
ètè O
láti O
ṣe O
èrú O
ìbò O
. O

Ní O
báyìí O
ó O
ti O
ṣípò O
- O
padà O
, O
òkìkí O
Abacha B-PER
tàn O
káàkiri O
ó O
sì O
di O
ìlú O
- O
mọ̀ O
- O
ọ́ O
- O
ká O
nípa O
ìtẹrí O
ẹ̀tọ́ O
ọmọ O
- O
ènìyàn O
mọ́lẹ̀ O
àti O
ìjẹgùdùjẹrà O
. O

Ọbásanjọ́ B-PER
tẹnumọ́ọ O
wípé O
“ O
ipasẹ̀ O
"""" O
Abacha B-PER
ní O
ọjọ́ O
kínní O
àná O
náà O
ni O
Buhari B-PER
ń O
tọ́ O
báyìí O
“ O
láì O
wo O
ẹ̀yìn O
wò O
. O
"""" O

Bí O
àpẹẹrẹ O
, O
Ọbásanjọ́ B-PER
jẹ́ O
alẹ́nulọ́rọ̀ O
tí O
ó O
mọ O
àludé O
tòun O
àpadé O
bí O
àwọn O
Ààrẹ O
ṣe O
ń O
gba O
ipò O
láti B-DATE
ọdún I-DATE
2007 I-DATE
sí I-DATE
2015 I-DATE
. O

Ó O
gbàgbọ́ O
wípé O
ìgbàkanìgbàkàn O
“ O
ohun O
tí O
yóò O
jẹ́ O
àǹfààní O
gbogbo O
ará O
ìlú O
gbọdọ̀ O
bo O
orí O
àǹfààní O
ti O
ara O
ẹni O
. O
"""" O

Gbàgede O
Nyerere B-LOC
Square I-LOC
ní O
Dodoma B-LOC
, O
olú O
- O
ìlú O
orílẹ̀ O
- O
èdè O
Tanzania B-LOC
, O
àti O
ilé O
ìgbìmọ̀ O
aṣòfin O
, O
"""" O
Bunge O
. O
"""" O

Akọbúlọ́ọ̀gù O
ọmọ O
Gẹ̀ẹ́sì O
àti O
onímọ̀ O
kíkún O
nípa O
iṣẹ́ O
ìròyìn O
, O
Ben B-PER
Taylor I-PER
, O
sọ O
síwájú O
sí O
i O
: O

mìíràn O
tí O
ó O
ní O
í O
ṣe O
pẹ̀lú O
ìṣèlú O
. O

Agbẹnusọ O
Ìgbìmọ̀ O
, O
Job B-PER
Ndugai I-PER
, O
gbìyànjú O
láti O
yí O
ìgbàgbọ́ O
ìbílẹ̀ O
padà O
pẹ̀lú O
àlàyé O
tí O
ó O
ní O
iyè O
nínú O
: O

Ohun O
tí O
ó O
bẹ̀rẹ̀ O
bí O
àhesọ O
lásán O
ti O
ń O
di O
ohun O
tí O
ó O
ń O
gbé O
àwọn O
ènìyàn O
ní O
ọkàn O
bí O
ìbò O
ṣe O
ń O
sún O
mọ́lé O
. O

Ní O
ọjọ́ B-DATE
25 I-DATE
, I-DATE
oṣù I-DATE
Ṣẹrẹ I-DATE
ọdún I-DATE
- I-DATE
un I-DATE
2019 I-DATE
, O
ìyàlẹ́nu O
ni O
ó O
jẹ́ O
fún O
ọmọ O
orílẹ̀ O
- O
èdè O
Nàìjíríà B-LOC
nígbà O
tí O
Ààrẹ O
Muhammad B-PER
Buhari I-PER
ní O
òun O
nìkan O
dá O
Adájọ́ O
Àgbà O
Orílẹ̀ O
- O
èdè O
Nàìjíríà B-LOC
, O
Onídàájọ́ O
Walter B-PER
Onnoghen I-PER
dúró O
ní O
ẹnu O
iṣẹ́ O
, O
tí O
ó O
sì O
yan O
ẹlòmíràn O
ní O
kíákíá O
, O
ìyẹn O
Ibrahim B-PER
Tanko I-PER
Muhammad I-PER
ẹni O
tí O
a O
búra O
fún O
gẹ́gẹ́ O
bíi O
aṣiṣẹ́ O
bíi O

Ìwà O
àkóso O
ìjọba O
fàmílétèntutọ́ O
, O
tí O
ìwé O
òfin O
lè O
di O
ìfọwọ́rọ́tìsẹ́gbẹ̀ẹ́ O
… O
Ní O
ti O
òtítọ́ O
, O
ìwà O
àdánìkanṣe O
ààrẹ O
lè O
da O
ìwé O
òfin O
orílẹ̀ O
- O
èdè O
Nàìjíríà B-LOC
rú O
yányán O
, O
bóyá O
, O
ó O
lè O
da O
ìrìnàjò O
ogún B-DATE
ọdún I-DATE
ìjọba O
tiwantiwa O
rú O
. O

Ní O
oríi O
gbàgede O
ẹ̀rọ O
- O
alátagbà O
Twitter B-ORG
, O
àwọn O
ènìà O
ń O
sọ O
. O

Ní O
ọdún B-DATE
tí I-DATE
a I-DATE
wà I-DATE
yìí I-DATE
, O
ó O
ti O
ṣe O
ojúṣe O
gẹ́gẹ́ O
bíi O
ọ̀nà O
kan O
tí O
àwọn O
ọ̀dọ́ọ O
Nàìjíríà B-LOC
yàn O
láti O
ní O
ẹnu O
nínú O
ọ̀rọ̀ O
ìṣèlú O
. O

Ojúnà O
jẹ́ O
ohun O
àwọn O
ènìyàn O
. O

Àmọ́ O
kí O
ẹnikẹ́ni O
máà O
rò O
wípé O
iṣẹ́ O
ọpọlọ O
nìkan O
ni O
ìrìnàjò O
sí O
Ìwọ́de O
Ojúnà O
. O

Ìfọ̀rọ̀wánilẹ́nuwo O
Ààrẹ O
Ilham B-PER
Aliyev's I-PER
pẹ̀lú O
REAL B-ORG
TV I-ORG
ní O
ọjọ́ B-DATE
12 I-DATE
, I-DATE
oṣù I-DATE
Èrèlé I-DATE
. O

Èké O
àti O
irọ́ O
wọn O
ti O
sú O
àwọn O
èèyàn O
. O

Bí O
àwọn O
ilé O
ìgbéròyìn O
sáfẹ́fẹ́ O
àgbàńlá O
- O
ayé O
gbogbo O
ṣe O
tán O
ìròyìn O
- O
in O
rẹ̀ O
ká O
, O
àwọn O
akẹ́kọ̀ọ́ O
tí O
ó O
wà O
láti O
Hong B-LOC
Kong I-LOC
àti O
Taiwan B-LOC
gbìnnàyá O
láti O
gbéjàa O
Lhamo B-PER
. O

Ó O
tẹ̀ O
síwájú O
sí O
i O
pé O
ìwà O
àwọn O
akẹ́kọ̀ọ́ O
akẹgbẹ́ O
òun O
láti O
gbùngbùn O
China B-LOC
tí O
ń O
yí O
padà O
. O

Ẹ̀míi O
rẹ̀ O
ò O
lé O
‘lẹ̀ O
nípa O
ìdánimọ̀ọ O
rẹ̀ O
, O
ó O
yìí O
ọkàn O
àwọn O
òbí O
rẹ̀ O
padà O
láti O
kó O
lọ O
sí O
àdúgbò O
tí O
àwọn O
ọmọ O
Tibet B-LOC
ń O
gbé O
. O

