Tsohon O
ministan O
Shari’a O
kenan O
kuma O
daya O
daga O
cikin O
mutane O
da O
shugaba O
Muhammadu B-PER
Buhari I-PER
ya O
zaba O
, O
don O
aiki O
da O
su O
a O
karo O
na O
biyu O
Abubakar B-PER
Malami I-PER
, O
a O
wata O
tattaunawa O
da O
sashen O
Hausa O
yayi O
da O
shi O
a O
safiyar B-DATE
yau I-DATE
Asabar I-DATE
. O

Mahalarta O
taron O
da O
Sashen O
Hausa O
ya O
yi O
hira O
da O
su O
sun O
bayyana O
cewa O
, O
sun O
karu O
sosai O
. O

Saurari O
cikakken O
rahoton O
Zainab B-PER
Babaji I-PER
. O

Majalisar B-ORG
Dinkin I-ORG
Duniya I-ORG
Ta O
Zabi O
Mutane O
25 O
Su O
Jagoranci O
Magance O
Tamowa O

A O
jiya B-DATE
Asabar I-DATE
ne O
wasu O
mutane O
da O
kawo O
iyanzu O
ba’a O
san O
ko O
su O
wanene O
ba O
suka O
harbe O
dan O
takarar O
sanata O
a O
tutar O
jam’iyyar O
African B-ORG
development I-ORG
party I-ORG
, O
wato O
ADP B-ORG
, O
Hon O
. O

Saurari O
cikakken O
Rohoton O
Hassan B-PER
Umar I-PER
Tambuwal I-PER
daga O
Ibadan B-LOC
. O

Jam'iyar O
PDP B-ORG
Ta O
Maida O
Martani O
Akan O
Dage O
Zabe O

Ga O
karin O
bayani O
cin O
sauti O
. O

Abin O
Da O
Buhari B-PER
Ya O
Ce O
Kan O
Dage O
Zabe O

Dangane O
kuma O
da O
delilin O
da O
yasa O
bai O
nemi O
tsayawa O
takarar O
shugaban O
kasa O
, O
ba O
ganin O
shekarunsa O
da O
kuma O
mukamai O
da O
ya O
rike O
a O
baya O
, O
Janar O
din O
da O
aka O
fi O
sani O
da O
J O
. O

An O
Sace O
Limamin O
Addinin O
Krista O
Dan O
Asalin O
Kasar O
Italiya B-LOC
A O
Niger B-LOC

Bayyanai O
sun O
yi O
nuni O
da O
cewa O
a O
wajejen O
karfe B-DATE
9 I-DATE
na I-DATE
daren I-DATE
jiya I-DATE
Litinin I-DATE
ne O
wasu O
‘yan O
bindiga O
dake O
kan O
babura O
suka O
dira O
gidan O
mai O
wa’azin O
addinin O
krista O
din O
da O
ake O
kira O
Pier B-PER
Luigi I-PER
Maccali I-PER
, O
mazaunin O
kauyen O
Bamoanga B-LOC
dake O
nisan O
kilo O
mita O
25 O
da O
garin O
Makolandi B-LOC
kusa O
da O
iyaka O
da O
Burkina B-LOC
Faso I-LOC
. O

Binciken O
da O
ma’aikatar O
haraji O
ta O
gudanar O
a O
kafafe O
masu O
zaman O
kansu O
ne O
ya O
gano O
cewa O
galibi O
daga O
cikinsu O
ba O
sa O
mutunta O
tsarin O
haraji O
a O
tsawon O
shekaru O
da O
dama O
lamarin O
da O
ya O
sa O
aka O
ci O
kowace O
tasha O
miliyoyin O
cfa O
a O
matsayin O
tarar O
da O
ya O
kamata O
su O
biya O
kafin O
shudewar O
wani O
wa’adin O
ma’aikatar O
ta O
haraji O
. O

Su O
wadannan O
ba O
a O
rufe O
su O
ba O
. O

Sai O
dai O
ya O
kara O
da O
cewa O
idan O
an O
bi O
ta O
barawo O
yana O
da O
kyau O
a O
bi O
ta O
ma O
bi O
sahu O
. O

Saurari O
cikakken O
rohoton O

Ken B-PER
Cuccinelli I-PER
, O
mukaddashin O
shugaban O
hukumar O
shigi O
da O
fici O
da O
kuma O
bayar O
da O
takardar O
shaidar O
zama O
dan O
kasa O
, O
ya O
yi O
shelar O
abin O
da O
ya O
kira O
, O
“ O
Tsarin O
Hana O
Shigowa O
Amurka B-LOC
Don O
a O
Dogara O
ga O
Tallafin O
Gwamnati O
, O
"""" O
wanda O
, O
a O
ta O
bakinsa O
, O
“ O
zai O
karfafa O
gwiwar O
masu O
niyyar O
shigowa O
, O
ko O
ci O
gaba O
da O
zama O
Amurka B-LOC
, O
su O
yi O
shirin O
tashi O
su O
nemi O
na O
kansu O
, O
su O
kuma O
zama O
masu O
dogaro O
da O
kai O
. O

Ta O
kuma O
ba O
da O
kayan O
anfanin O
gida O
. O

Gwamnan O
ya O
ce O
kungiyar O
ta O
kuma O
taimaka O
wajen O
samar O
da O
ruwan O
sha O
a O
garin O
Ikra B-LOC
, O
lamarin O
da O
ya O
sa O
ya O
mika O
godiyar O
kasar O
Nijar B-LOC
a O
madadin O
Shugaban O
Kasa O
Mahammadou B-PER
Issoufou I-PER
. O

A O
Kasar O
Kamaru B-LOC
Wasu O
'Yan O
Bindiga O
Sun O
Kashe O
Sarkin O
Balondo B-LOC

A O
wurin O
baje O
kolin O
wani O
dan O
Mali B-LOC
dake O
gudun O
hijira O
a O
Nijar B-LOC
ya O
ce O
ya O
yi O
shekara O
6 O
a O
kasar O
duk O
da O
cewa O
yana O
son O
ya O
koma O
kasarsa O
amma O
babu O
hanyar O
yin O
hakan O
. O

Bayanai O
sun O
nuna O
cewa O
matsalar O
‘yan O
gudun O
hijira O
matsalar O
ce O
dake O
ci O
gaba O
da O
habaka O
, O
idan O
aka O
yi O
la’akari O
da O
yadda O
‘yan O
gudun O
hijiran O
ke O
karuwa O
kowace O
shekara O
sanadiyar O
yake O
yake O
da O
tashin O
hankali O
dake O
kara O
barkewa O
kamar O
yadda O
babban O
daraktan O
hukumar O
UNHCR B-ORG
Fillipo B-PER
Grandi I-PER
, O
wanda O
yake O
ziyarar O
aiki O
a O
Jamhuriyar B-LOC
Nijar I-LOC
, O
ya O
bayyana O
a O
ranar O
‘yan O
gudun O
hijira O
. O

Elmar B-PER
Brock I-PER
shugaban O
tawagar O
tarayyar B-ORG
Turai I-ORG
da O
na O
masu O
sa O
ido O
a O
zaben O
, O
yace O
a O
wasu O
sassan O
kasar O
, O
zaben O
ya O
tafi O
kan O
tsari O
amma O
a O
wasu O
sassan O
ko O
an O
yi O
zaben O
sai O
dai O
babu O
tsari O
sam O
. O

Ya O
zuwa O
yanzu O
dai O
mai O
magana O
da O
yawun O
jam’iyyar O
bai O
amsawa O
Muryar B-ORG
Amurka I-ORG
ba O
akan O
batun O
. O

Mutuwar O
Mutane O
Sama O
Da O
Hamsin O
: O
An O
Fara O
Zaman O
Makoki O
A O
Jamhuriyar O
Nijar B-LOC

Faransa B-LOC
ta O
ce O
ta O
amsa O
neman O
taimakon O
da O
gwamnatin O
Chadi B-LOC
ta O
nema O
ne O
, O
ta O
na O
mai O
bayyana O
Chadi B-LOC
da O
kasa O
mai O
muhimmanci O
a O
yaki O
da O
‘yan O
ta’adda O
. O

Irin O
wannan O
halin O
ne O
ya O
yadu O
har O
ya O
bazu O
cikin O
kasar O
. O

Ya O
zama O
wajibi O
a O
kansu O
duka O
su O
shawo O
kan O
matsalar O
. O

Ana O
Korar O
Sama O
Da O
Mutane O
Dubu O
12 O
Daga O
Inda O
Suke O
Zaune O
A O
Kenya B-LOC

Yace O
'yan O
sanda O
sun O
isa O
wurin O
ne O
a O
cikin O
mota O
suka O
fara O
tarwatsa O
mutane O
, O
yace O
idan O
suka O
ganka O
to O
fa O
, O
ka O
shiga O
matsala O
domin O
zaka O
sha O
duka O
. O

A O
nashi O
bayanin O
, O
Shugaban O
kasar O
Nijar B-LOC
ya O
bayyana O
gamsuwa O
da O
gudunmuwar O
Italiya B-LOC
wajen O
samun O
nasarorin O
wannan O
yaki O
ya O
kuma O
ce O
, O
muddin O
ana O
son O
cimma O
gurin O
da O
aka O
sa O
gaba O
akan O
maganar O
yaki O
da O
kwararar O
bakin O
haure O
zuwa O
Turai B-LOC
, O
dole O
ne O
a O
taimakawa O
Afirka B-LOC
fita O
daga O
kangin O
talauci O
, O
ya O
kuma O
zama O
wajibi O
kasashen O
yammaci B-DATE
su O
daina O
daukar O
nafiyar O
a O
matsayin O
wani O
rumbun O
dibar O
ma’adanan O
karkashin O
kasa O
. O

Ministan O
tsaron O
kasar O
Nijar B-LOC
Alhaji O
Kalla B-PER
Moutari I-PER
, O
dake O
karbar O
wannan O
tallafi O
ya O
jinjinawa O
gwamnatin O
Amurka B-LOC
, O
saboda O
a O
cewarsa O
ta O
yi O
tsayin O
daka O
akan O
maganar O
samarda O
tsaro O
a O
yankin O
sahel B-LOC
. O

Wannan O
tallafi O
ya O
zo O
ne O
bayan O
kwana O
biyu O
da O
shugaban O
kasar O
Nijar B-LOC
Issouhou B-PER
Mahamadou I-PER
ya O
gana O
da O
jakadun O
Amurka B-LOC
da O
Faransa B-LOC
a O
fadarsa O
, O
haduwar O
da O
ta O
kasance O
suka O
samu O
damar O
tantaunawa O
a O
tsakanin O
hafsoshin O
sojan O
kasashen O
3 O
, O
inda O
suka O
bullo O
da O
wasu O
sabbin O
dubarun O
yaki O
da O
‘yan O
ta’adda O
. O

Yana O
cewa O
abun O
da O
suka O
fahimta O
shi O
ne O
gwamnati O
ta O
dauki O
matakin O
ne O
domin O
ta O
hana O
mutane O
adawa O
da O
dokar O
kasafin O
kudi O
. O

Amma O
a O
nashi O
bangaren O
, O
alkali O
mai O
shigar O
da O
kara O
ya O
bukaci O
kotu O
ta O
yankewa O
wadanda O
ake O
tuhuma O
hukumcin O
zaman O
kaso O
na O
shekaru B-DATE
uku I-DATE
uku O
, O
wasu O
kuma O
shekara B-DATE
guda I-DATE
guda O
ko O
wata B-DATE
shida I-DATE
shida O
. O

Ana O
zargin O
wasu O
mutane O
dauke O
da O
makamai O
, O
kuma O
sanye O
da O
uniform O
din O
sojoji O
a O
kusa O
da O
Arewacin O
birnin O
Bentiu B-LOC
, O
da O
aikata O
aikata O
wadannan O
laifukan O
, O
a O
cewar O
wata O
sanarwar O
hadin O
gwiwa O
da O
Hukumar O
Asusun O
Tallafawa O
kanana O
yara O
ta O
fitar O
, O
da O
kuma O
hukumar O
da O
ke O
sa O
ido O
kan O
yawan O
jama’a O
da O
kuma O
ofishin O
karamin O
sakataren O
da O
ke O
kula O
da O
ayyukan O
jinkai O
. O

Shugaban O
Zimbabwe B-LOC
Ba O
Zai O
Kafa O
Gwamnatin O
Hadaka O
Ba O

Ya O
ce O
ana O
iya O
fuskantar O
matsala O
domin O
ko O
yana O
da O
goyon O
baya O
kwarai O
da O
gaske O
, O
muddin O
aka O
hana O
shi O
takara O
kuma O
dokar O
kasa O
ce O
tace O
hakan O
to O
ba O
za O
a O
samu O
matsala O
ba O
, O
amma O
idan O
domin O
siyasa O
ce O
aka O
hana O
shi O
, O
ba O
shakka O
magoya O
bayan O
sa O
ba O
zasu O
amince O
da O
hakan O
ba O
. O

Suna O
zargin O
an O
tafka O
magudi O
da O
kuma O
aringizon O
kuri’u O
domin O
baiwa O
jam’iyyar O
shugaban O
kasa O
Paul B-PER
Biya I-PER
, O
CPDM B-ORG
, O
damar O
lashe O
zaben O
. O

An O
nada O
mataimakin O
shugaban O
rundunar O
sojin O
Gen O
. O

Hanena B-PER
Ould I-PER
sidi I-PER
wanda O
wa’adin O
shugabancinsa O
na O
watanni B-DATE
12 I-DATE
ke O
kammala O
. O

Ta O
kuma O
ce O
duk O
wani O
zargi O
da O
aka O
yiwa O
'yan O
sanda O
da O
jami'an O
tsaro O
a O
kan O
amfani O
da O
karfi O
fiye O
da O
kima O
, O
yakamata O
a O
yi O
bincike O
akai O
da O
zummar O
hukunta O
masu O
laifi O
. O

Askarawan O
na O
LNA B-ORG
sun O
sha O
fafatawa O
da O
kungiyoyi O
masu O
tsattsauran O
ra’ayin O
addini O
, O
ciki O
har O
da O
masu O
alaka O
da O
ISIS B-ORG
da O
al B-ORG
- I-ORG
Qaida I-ORG
, O
da O
kuma O
sauran O
kungiyoyin O
da O
ke O
adawa O
da O
su O
har O
zuwa O
wajajen O
karshen O
bara O
, O
a O
wannan O
birni O
mai O
tashar O
jirgin O
ruwa O
a O
gabar O
Tekun B-LOC
Bahar I-LOC
Rum I-LOC
. O

Mutum O
Na O
Hudu O
Ya O
Kamu O
Da O
Cutar O
Ebola O
A O
Congo B-LOC

Cibiyar O
ta O
nuna O
cewa O
zata O
kara O
aikawa O
da O
karin O
wasu O
ma’aikata O
idan O
har O
tashin O
hanakalin O
da O
ake O
fama O
da O
shi O
na O
‘yan O
bindiga O
a O
arewa O
maso O
gabashin O
yankin O
ya O
yi O
sauki O
. O

Cikin O
makoni B-DATE
biyu I-DATE
da O
suka O
shige O
wasu O
yan O
yakin O
sa O
kai O
sun O
kai O
munanan O
hare O
hare O
da O
‘yan O
sanda O
suka O
danganta O
da O
wata O
kungiyar O
Musulmi O
dake O
arewacin O
kasar O
. O

Kwana O
daya O
kafin O
aukuwar O
wannan O
al’amari O
mutane O
bakwai O
aka O
sassare O
har O
lahira O
a O
gundumar O
Macomia B-LOC
yayinda O
kuma O
aka O
kona O
fiye O
da O
gidaje O
dubu O
daya O
. O

Daya O
daga O
cikin O
wakilan O
kwamitin O
samun O
zaman O
lafiya O
na O
jihar O
Butadi B-LOC
Cuweran I-LOC
ya O
yi O
kira O
ga O
gwamnati O
data O
samar O
ma O
matasan O
yankin O
aiki O
. O

Rashin O
samar O
ma O
matasan O
jihar O
aiki O
ke O
haddasasu O
yin O
fataucin O
makamai O
saboda O
ko O
a O
ranar B-DATE
7 I-DATE
ga I-DATE
wannan I-DATE
watan I-DATE
jami’an O
tsaro O
sun O
cafke O
wasu O
makamai O
manya O
da O
kanana O
a O
cikin O
jihar O
da O
aka O
boye O
cikin O
akwatunan O
talibijan O
da O
naurorin O
kwamfuta O
. O

Ya O
kara O
da O
cewa O
, O
a O
saboda O
haka O
ya O
zama O
wajibi O
kasashen O
duniya O
su O
tashi O
tsaye O
a O
bisa O
la’akari O
da O
gargadin O
da O
masana O
ke O
bayarwa O
. O

A O
ci O
gaban O
wannan O
sanarwar O
, O
kungiyar O
alkalan O
ta O
yi O
kiran O
hukumomi O
su O
gaggauta O
gudanar O
da O
bincike O
domin O
zakulo O
masu O
hannu O
a O
satar O
da O
ake O
zargin O
an O
tafka O
a O
jarabawar O
jami’ar O
shari’a O
ta O
baya O
bayan O
nan O
da O
aka O
yi O
. O

Jamhuriyar O
Nijar B-LOC
Na O
Fuskantar O
Barazanar O
'Yan O
Ta'adda O
Masu O
Alaka O
Da O
Kungiyar O
IS B-ORG

Wani O
matukin O
babur O
Malam O
Chaibou B-PER
Aboubakar I-PER
na O
ganin O
fa’idar O
wannan O
mataki O
. O

Wannan O
shi O
ne O
karon O
farko O
da O
wani O
babban O
jami’in O
diflomasiyar O
Amurka B-LOC
a O
Nijar B-LOC
ke O
kai O
ziyara O
a O
ofishin O
kungiyar B-ORG
addinin I-ORG
Islama I-ORG
, O
da O
nufin O
isar O
da O
sakon O
al’ummar O
kasar O
ta O
Amurka B-LOC
, O
musamman O
a O
irin O
wannan O
lokaci B-DATE
na I-DATE
shagulgulan I-DATE
salla I-DATE
. O

Abin O
da O
ya O
kara O
gwada O
muhimancin O
mutunta O
addinin O
abokan O
zama O
a O
duk O
inda O
suke O
a O
duniya O
. O

Ambasada O
Eric B-PER
P I-PER
. O

Kasar O
Amurka B-LOC
kasa O
ce O
da O
kowa O
ke O
da O
‘yancin O
yin O
addinin O
da O
yake O
so O
. O

A O
Amurka B-LOC
, O
akwai O
akalla O
Musulmai O
miliyan O
3 O
. O

Tun O
a O
karshen B-DATE
shekarar I-DATE
2017 I-DATE
ne O
kungiyoyin O
fafutika O
suka O
kaddamar O
da O
gwagwarmaya O
domin O
tilastawa O
gwamnatin O
kasar O
ta O
canza O
ra’ayi O
akan O
wasu O
sabbin O
matakan O
da O
ke O
kunshe O
a O
dokar O
harajin O
2018 B-DATE
. O

Wadanda O
ke O
da O
muhimmanci O
sosai O
kan O
batun O
tsara O
kaurar O
jama'a O
a O
matakin O
kasa O
da O
kasa O
, O
cikin O
natsuwa O
da O
rashin O
hadari O
ga O
jama'a O
. O

Shugaban O
kasar O
Tunisia B-LOC
Beji B-PER
Caid I-PER
Essebsi I-PER
, O
ya O
rasu O
yana O
da O
shekaru B-DATE
92 I-DATE
da O
haihuwa O
. O

Gwamnatin O
Nijar B-LOC
Ta O
Bude O
Dakunan O
Kwanan O
Jami'ar B-ORG
Abdumumuni I-ORG
Da O
Ta O
Rufe O

Alkawarin O
na O
shugaba O
Afwerki B-PER
wani O
martani O
ne O
ga O
alkawarin O
da O
Firai O
Ministan O
Habasha B-LOC
Abiy B-PER
Ahmed I-PER
ya O
yi O
a O
farkon O
wannan O
wata O
cewa O
zai O
mutunta O
ka’idodin O
yarjejeniyar O
da O
aka O
kulla O
a O
shekarar B-DATE
2000 I-DATE
domin O
kawo O
karshen O
yakin O
shekaru B-DATE
biyu I-DATE
a O
kan O
iyakokin O
kasashen O
. O

Hukumomi O
a O
jamhuriyar O
Niger B-LOC
sun O
bada O
tukuici O
ga O
masu O
bada O
gudummuwar O
jini O
, O
ta O
hanyar O
tankade O
da O
rairaye O
da O
aka O
gudanar O
a O
hukumar B-ORG
kiwon I-ORG
lafiya I-ORG
ta I-ORG
jahar I-ORG
Damagaram I-ORG
, O
a O
karkashin O
jagorancin O
wakilin O
gwamnan O
jahar O
, O
da O
daraktan O
kiwon O
lafiya O
. O

Domin O
cikakken O
bayani O
saurari O
rahotan O
Sule B-PER
Muminu I-PER
Barma I-PER
. O

Sakataren O
kungiyar O
yaki O
da O
bauta O
anan O
nijer B-LOC
Ali B-PER
Bouzou I-PER
yace O
wannan O
mataki O
da O
shugaban O
Amurka B-LOC
ya O
yi O
daida O
. O

A O
baya O
dai O
dubban O
jama’a O
sun O
sha O
rasa O
muhallansu O
ta O
sanadiyar O
sako O
ruwa O
na O
Ladgo B-LOC
da O
jamhuriyar O
Kamaru B-LOC
ke O
yi O
, O
Kuma O
hakan O
na O
faruwa O
ne O
saoda O
kunnen O
kashi O
da O
gargadin O
da O
hukumomi O
ke O
yi O
na O
mutane O
su O
daina O
gini O
kan O
madatsar O
ruwa O
. O

Sai O
dai O
ba O
batun O
albashi O
kadai O
ne O
damuwar O
likitocin O
ba O
. O

An O
samu O
rahotannin O
gudanar O
da O
wasu O
zanga O
- O
zanga O
a O
jiya B-DATE
Litini I-DATE
. O

Ministan O
harkokin O
cikin O
gida O
yace O
, O
gwamnati O
zata O
bada O
umarnin O
soma O
aikin O
gyara O
wuraren O
da O
aka O
lalata O
harda O
makarantu O
. O

Da O
yake O
maida O
martani O
Dr O
Ibrahim B-PER
Halilou I-PER
wanda O
a O
kawanakin O
baya O
bangaren O
Abdou B-PER
Labo I-PER
ya O
nada O
a O
matsayin O
shugaban O
CDS B-ORG
Rahama I-ORG
na O
wucin O
gadi O
ya O
yi O
watsi O
da O
wannan O
mataki O
na O
korarsu O
daga O
jam’iya O
. O

Jami’ai O
a O
kasashen O
gabashi B-LOC
da I-LOC
tsakiyar I-LOC
Afrika I-LOC
na O
zama O
cikin O
shirin O
ko O
ta O
kwana O
akan O
cutar O
ta O
Ebola O
. O

Dandalin O
na O
daya O
daga O
cikin O
wuraren O
da O
zanga O
zanga O
ta O
barke O
a O
ranar B-DATE
Juma’a I-DATE
, O
har O
ila O
yau B-DATE
wuri O
ne O
da O
ya O
zama O
tunga O
ga O
masu O
zangar O
zangar O
da O
suka O
kai O
ga O
kifar O
da O
gwamntocin O
tsoffin O
shugabannin O
kasar O
– O
Hosni B-PER
Mubarak I-PER
da O
marigayi O
Mohammed B-PER
Morsi I-PER
. O

Ministan O
Tsaron O
Harkokin O
Gida O
Na O
Faransa B-LOC
Ya O
Kammala O
Ziyara O
A O
Nijar B-LOC

Yaki O
ne O
na O
kowa O
da O
kowa O
, O
inji O
Malam O
Hassan B-PER
. O

Daga O
karshe O
shahararriyar O
mawakiya O
Hajiya O
Hamsou B-PER
Garba I-PER
, O
ta O
mika O
kiranta O
ga O
shugaban O
kasar O
Nijar B-LOC
Mahammadu B-PER
Isuhu I-PER
inda O
ta O
ce O
ya O
dawo O
kujerar O
sulhu O
tare O
da O
dan O
uwansa O
amininsa O
Hama B-PER
Amadou I-PER
domin O
ci O
gaban O
kasar O
Nijar B-LOC
. O

Alhaji O
Mai B-PER
Fada I-PER
shi O
ko O
cewa O
ya O
yi O
, O
suna O
fatan O
ganin O
zuwan O
layin O
- O
dogo O
a O
cikin O
Nijar B-LOC
, O
musamman O
a O
birnin O
Konni B-LOC
inda O
nan O
layin O
zai O
fara O
shiga O
kafin O
zuwa O
wasu O
wuraren O
. O

Ainahi O
iyayen O
Malama O
Fodi B-PER
na O
daukar O
kansu O
a O
matsayin O
bayi O
mallakar O
sarakunan O
abzinawan O
Bankilare B-LOC
, O
lamarin O
da O
a O
yau B-DATE
ke O
shafar O
‘yaya O
da O
jikokinsu O
kamar O
yadda O
a O
yanzu O
ya O
rutsa O
da O
wannan O
baiwar O
ALLAH O
inji O
wani O
kawunta O
, O
Malam O
Amidigi B-PER
Saibou I-PER
. O

yaki O
da O
ta’addanci O
. O

Haka O
kuma O
, O
koma O
bayan O
da O
matakin O
rufe O
iyakokin O
Najeriya B-LOC
ke O
ci O
gaba O
da O
haddasawa O
al’umomin O
tarayyar O
Najeriya B-LOC
da O
makwaftanta O
na O
daga O
cikin O
batutuwan O
da O
shuwagabnin O
biyu O
suka O
tattauna O
akai O
. O

Soumana B-PER
Mahamadou I-PER
na O
jam’iyar O
PJD B-ORG
HAKIKA I-ORG
, O
ya O
ce O
, O
rashin O
halartar O
‘yan O
adawa O
a O
al’amuran O
tsare O
- O
tsaren O
wadanan O
zabubbuka O
ya O
fara O
damun O
wasu O
‘yan O
siyasar O
. O

Alhaji O
Doudou B-PER
Mahamadou I-PER
kusa O
ne O
a O
jam’iyun O
adawa O
kasar O
, O
ya O
ce O
ganin O
yanda O
wadannan O
kungiyoyi O
suka O
bar O
mulki O
suka O
koma O
adawa O
, O
hakan O
na O
tabbatar O
da O
cewa O
su O
'yan O
adawa O
na O
kan O
gaskiya O
, O
ya O
kuma O
yi O
marhabi O
lale O
da O
kungiyoyin O
kawancen O
. O

Malika B-PER
Issouhou I-PER
, O
dake O
matsayin O
uwa O
a O
wannan O
buki O
ta O
yi O
kira O
ga O
shuwagabanin O
al’umma O
wato O
sarakunan O
gargajiya O
, O
da O
malamai O
, O
da O
kafafen O
yada O
labarai O
, O
da O
kungiyoyi O
masu O
zaman O
kan O
su O
, O
akan O
su O
dage O
wajen O
fahimtar O
da O
jama’a O
illolin O
dake O
tattare O
da O
haihuwar O
rurutsa O
. O

A O
bayanan O
da O
ya O
bayar O
a O
zauren O
majalisar O
dokokin O
kasar O
ministan O
tsaron O
kasa O
Kalla B-PER
Mukhatari I-PER
ya O
sanar O
cewa O
gangaci O
ne O
na O
‘yan O
adawa O
da O
suka O
yi O
zargin O
bacewar O
jirgin O
. O

An O
kiyasta O
cewa O
kudin O
jirgin O
zai O
kai O
kimanin O
miliyan O
dari O
biyar O
na O
sefa O
amma O
yana O
bukatar O
miliyan O
dubu O
biyu O
na O
sefa O
domin O
a O
yi O
masa O
gyaran O
da O
yake O
bukata O
. O

To O
sai O
dai O
an O
gano O
cewa O
duniya O
ta O
daina O
yayin O
irin O
jirgin O
saboda O
haka O
masana O
suka O
shawarci O
gwamnatin O
kasar O
ta O
yi O
gwanjonsa O
. O

Souley B-PER
Barma I-PER
nada O
karin O
bayani O
a O
rahotonsa O

Sai O
dai O
wani O
masanin O
tattalin O
arzikin O
kasar O
ya O
ce O
sauke O
wadan O
nan O
mutanen O
daga O
makamansu O
ba O
zai O
rasa O
nasaba O
da O
rashin O
hobbasarsu O
ba O
ne O
wajen O
ganin O
sun O
farfado O
da O
tattalin O
arzikin O
kasar O
dake O
durkushewa O
. O

Yace O
bai O
ga O
wannan O
dokar O
ba O
tukuna O
, O
“ O
a O
saboda O
haka O
ba O
zanyi O
sharhi O
akan O
jita O
- O
jita O
ba O
"""" O
. O

Cutar O
sankarau O
wace O
ake O
jerawa O
a O
sahun O
cututtukan O
dake O
yiwa O
masu O
karar O
kwana O
kof O
daya O
, O
kan O
bar O
wasu O
yaran O
da O
tawaya O
iri O
- O
iri O
. O

Ga O
rahoton O
wakilin O
muryar B-ORG
Amurka I-ORG
a O
Yamai B-LOC
Sule B-PER
Mumuni I-PER
Barma I-PER
. O

Ranar B-DATE
talatin I-DATE
ga I-DATE
wata I-DATE
Yuni I-DATE
, O
wata O
ranar O
ce O
da O
kasar O
ke O
tuna O
juyin O
mulki O
da O
al B-PER
- I-PER
Bashir I-PER
ya O
yi O
a O
shekarar B-DATE
1989 I-DATE
. O

Masu O
kula O
da O
al’amuran O
siyasa O
su O
kansu O
sun O
kasa O
tantance O
wannan O
hali O
da O
kasar O
ta O
tsinci O
kanta O
a O
halin O
yanzu O
. O

A O
zamanin O
mulkin O
tsohon O
shugaban O
Mugabe B-PER
dai O
duk O
lokacin O
da O
aka O
yi O
zabe O
ana O
iya O
hasashen O
sakamakon O
, O
domin O
ko O
ansha O
sukan O
sa O
da O
kwarewa O
wajen O
aringizon O
kuri’a O
da O
kuma O
yiwa O
masu O
jefa O
kuri’a O
barazana O
. O

Cutar O
Ebola O
Ta O
Fara O
Sake O
Zama O
Bala'i O
a O
Kasar O
Kongo B-LOC

A O
saurari O
cikakken O
rahoton O
Souley B-PER
Moumouni I-PER
Barma I-PER
. O

A O
sakon O
bidiyon O
da O
ya O
aikawa O
mahalarta O
taron O
na O
Birnin O
Yamai B-LOC
, O
Hama B-PER
Amadou I-PER
da O
ke O
gudun O
hijira O
a O
Jamhuriyar O
Benin B-LOC
, O
ya O
gargadi O
bangarori O
da O
su O
yafewa O
juna O
domin O
ci O
gaban O
jam’iyyar O
. O

Saboda O
haka O
abun O
da O
su O
keyi O
a O
hukumance O
shi O
ne O
a O
fito O
a O
yiwa O
mutane O
bayani O
saboda O
ba O
sabon O
abu O
ba O
ne O
. O

shugaban O
Amurka B-LOC
da O
na O
kungiyar O
tarayyar B-ORG
Turai I-ORG
, O
bayan O
wata O
ganawar O
da O
suka O
yi O
na O
tsawon O
sao'i B-DATE
3 I-DATE
a O
fadar O
White B-LOC
House I-LOC
, O
sun O
bayyana O
cewa O
sun O
cimma O
matsaya O
akan O
ba O
zasu O
kara O
wa O
juna O
harajin O
cinikayyar O
dake O
tsakanin O
su O
ba O
, O
domin O
sunyi O
la'akari O
da O
cewa O
kasuwancin O
dake O
tsakanin O
su O
yana O
da O
dinbin O
tasiri O
ga O
sauran O
kasuwannin O
duniya O
. O

Shugaban O
Trump B-PER
ya O
bayyana O
haka O
a O
fadar O
White B-LOC
House I-LOC
lokacin O
da O
yake O
tare O
shugaban O
kungiyar O
Jean B-PER
Claude I-PER
Junker I-PER
. O

A O
wata O
sanarwar O
da O
ta O
kafe O
a O
shafinta O
na O
Twitter B-ORG
, O
hukumar O
nishadi O
ta O
Saudiya B-LOC
ta O
sanar O
da O
bude O
wani O
bincike O
nan O
da O
nan O
a O
kan O
wani O
hoton O
bidiyo O
da O
ake O
yadawa O
a O
kan O
yanar O
gizo O
da O
ya O
nuna O
shugabannin O
kamfanin O
gidan O
rawa O
a O
cikin O
gidan O
. O

Ya O
zuwa O
yanzu O
babu O
wata O
kungiya O
da O
ta O
dauki O
alhakin O
kai O
wannan O
harin O
na O
safiyar B-DATE
yau I-DATE
Asabar I-DATE
, O
amma O
dai O
kungiyoyi O
masu O
alaka O
da O
IS B-ORG
da O
Taliban B-ORG
suna O
gudanar O
da O
ayyukansu O
a O
yankin O
arewa O
maso O
gabashin O
kasar O
. O

Ranar B-DATE
Lahadi I-DATE
30 I-DATE
ga I-DATE
watan I-DATE
Satunba I-DATE
, O
al’ummar O
tsohuwar O
kasar O
Yugoslav B-LOC
, O
Jamhuriyar O
Macedonia B-LOC
, O
zasu O
jefa O
kuri’ar O
raba O
gaddama O
ta O
Eh O
ko O
A’a O
, O
don O
sauya O
sunan O
kasar O
zuwa O
Jamhuriyar O
Arewacin B-LOC
Macedonia I-LOC
, O
daya O
daga O
cikin O
manyan O
matakai O
don O
warware O
tsohon O
rikici O
na O
shekaru B-DATE
27 I-DATE
tsakanin O
su O
da O
kasar O
Greece B-LOC
, O
wanda O
ke O
da O
wani O
yanki O
dake O
da O
irin O
wannan O
sunan O
. O

Jiya B-DATE
Laraba I-DATE
a O
wajen O
wani O
gangami O
kafen O
kawo O
karshen O
yakin O
neman O
zabe O
, O
Firaministan O
Macedonia B-LOC
Zoran B-PER
Zaev I-PER
, O
ya O
bayyana O
cewar O
al’ummar O
kasar O
kansu O
a O
hade O
yake O
, O
kuma O
yana O
da O
yakinin O
cewar O
, O
yawancin O
su O
zasu O
amsa O
cewa O
sun O
yadda O
su O
shiga O
cikin O
yankin O
Turai B-LOC
. O

Sai O
dai O
a O
martanin O
da O
ya O
mayar O
yayin O
taron O
, O
wakilin O
China B-LOC
, O
Laftar O
Janar O
Hei B-PER
Lei I-PER
, O
ya O
zargi O
Amurka B-LOC
da O
haddasa O
fitina O
a O
yankin O
. O

A O
yau B-DATE
Talata I-DATE
, O
Rasha B-LOC
ta O
soki O
Amurka B-LOC
game O
da O
gwajin O
wani O
makami O
mai O
linzami O
wanda O
har O
zuwa O
makwanni B-DATE
uku I-DATE
da O
suka O
gabata O
an O
haramta O
shi O
a O
karkashin O
yarjejeniyar O
makamai O
tsakanin O
kasashen O
biyu O
. O

Dubban O
masu O
zanga O
zanga O
na O
gudanar O
da O
tattaki O
a O
Kyiv B-LOC
babban O
birnin O
kasar O
Ukraine B-LOC
, O
don O
nuna O
rashin O
amincewarsu O
da O
shirin O
Shugaba O
Volodymyr B-PER
Zelenskiy I-PER
na O
shirya O
zabe O
a O
yankin O
gabashin B-LOC
Ukraine I-LOC
da O
yake O
karkashin O
ikon O
‘yan O
aware O
masu O
samun O
goyon O
bayan O
Rasha B-LOC
. O

Zeleskiy B-PER
ya O
bayyana O
yarjejeniyar O
a O
matsayin O
wajiba O
kuma O
mataki O
na O
biye O
na O
shirin O
gudanar O
da O
taro O
tare O
da O
shugabannin O
Rasha B-LOC
, O
Jamus B-LOC
, O
da O
kuma O
Faransa B-LOC
don O
a O
kulla O
yarjejeniyar O
zaman O
lafiya O
. O

Shugaban O
Iran B-LOC
, O
Hassan B-PER
Rouhani I-PER
, O
ya O
gaya O
wa O
Shugabannin O
kasashen O
duniya O
jiya B-DATE
Laraba I-DATE
cewa O
, O
kasar O
Iran B-LOC
ba O
za O
ta O
yi O
zaman O
tattaunawa O
da O
Amurka B-LOC
ba O
, O
muddun O
takunkumin O
da O
aka O
kakaba O
ma O
ita O
Iran B-LOC
din O
na O
aiki O
. O

Shugaban O
kasar O
Venezuela B-LOC
Nicolas B-PER
Maduro I-PER
ya O
tsallake O
rijiya O
da O
baya O
, O
a O
wata O
tarwatsewar O
da O
wasu O
‘yan O
mitsi O
- O
mitsin O
jiragen O
sama O
biyu O
marasa O
matuka O
su O
ka O
yi O
daura O
da O
inda O
ya O
ke O
karanta O
jawabinsa O
ga O
kasar O
ta O
gidan O
talabijin O
a O
birnin O
Caracas B-LOC
jiya B-DATE
Asabar I-DATE
. O

Kasar O
Venezuela B-LOC
dai O
na O
fama O
da O
mummunar O
dambarwar O
siyasa O
da O
ta O
tattalin O
arziki O
. O

Sojojin O
Israila B-LOC
Sun O
Kai O
Hare O
- O
hare O
Zirin O
Gaza B-LOC
Jiya B-DATE
Talata I-DATE

Sojojin O
Isira'ila B-LOC
sun O
kai O
hare O
- O
hare O
jiya B-DATE
Talata I-DATE
a O
Zirin O
Gaza B-LOC
, O
inda O
su O
ka O
auna O
kungiyar O
mayaka O
ta O
'yan O
rajin O
jahadi O
. O

Hare O
- O
haren O
sun O
zo O
ne O
'yan O
sa'o'i O
bayan O
da O
sojojin O
Isira'ila B-LOC
su O
ka O
ce O
mayakan O
sa O
kai O
a O
Gaza B-LOC
sun O
harba O
rokoki O
akalla O
25 O
kan O
wasu O
wurare O
na O
kudancin O
Isira'ila B-LOC
. O

Masu O
Zanga O
Zanga O
Biyu O
Sun O
Mutum O
a O
Haiti B-LOC

Masu O
zanga O
zangar O
sun O
samu O
damar O
zuwa O
har O
kusa O
da O
gidan O
Shugaba O
Moise B-PER
inda O
suke O
da O
tazarar O
mita O
50 O
da O
gidansa O
na O
kansa O
da O
ke O
wata O
unguwa O
a O
wajen O
babban O
birnin O
kasar O
. O

Yaron O
dan O
shakaru B-DATE
8 I-DATE
da O
haihuwa O
wanda O
ba O
a O
bayyana O
sunanasa O
ba O
, O
ya O
rasu O
ne O
a O
tsakiyar B-DATE
daren I-DATE
kirsimeti I-DATE
, O
ranar O
da O
aka O
binne O
daya O
yarinyar O
da O
ta O
mutu O
lokacin O
da O
suke O
tsare O
a O
hannun O
jami'an O
tsaron O
kan O
iyakar O
, O
'yar O
shekaru B-DATE
7 I-DATE
, O
a O
kauyen O
su O
da O
yake O
kasar O
Guatemala B-LOC
. O

Kakakin O
Majalisar O
Wakilai O
John B-PER
Bercow I-PER
, O
ya O
ce O
, O
kudirorin O
Johnson B-PER
"""" O
karya O
dokar O
tsarin O
mulki O
ne O
, O
"""" O
kuma O
ya O
ce O
ainihin O
abin O
da O
ya O
faru O
"""" O
shi O
ne O
dakatar O
da O
yin O
muhawara O
a O
majalisar O
ta O
Brexit O
da O
kuma O
aiwatar O
da O
ayyukanta O
na O
daidaita O
tafarkin O
kasar O
. O

Shugabar O
hukumar O
kare O
hakkin O
bil O
Adama O
ta O
MDD B-ORG
Michelle B-PER
Bachelet I-PER
, O
itama O
ta O
yi O
Allah O
wadai O
da O
harin O
, O
ta O
kuma O
yi O
kira O
ga O
jami’an O
tsaron O
da O
su O
dakata O
cikin O
gaggawa O
. O

Gwamnatin O
Chana B-LOC
Ta O
Saki O
Tsohon O
Farfesan O
Da O
Ta O
Kama O

Bayan O
da O
aka O
yi O
Magana O
dashi O
a O
yau B-DATE
, O
abokan O
sun O
ce O
ya O
umarce O
su O
da O
su O
kira O
Muryar B-ORG
Amurka I-ORG
su O
shaida O
musu O
cewa O
, O
ya O
koma O
gida O
cikin O
koshijn O
lafiya O
. O

Yau B-DATE
Amurka B-LOC
Ke O
Mayarda O
Ofishin B-ORG
Jakadancinta I-ORG
Na I-ORG
Israila I-ORG
Birnin O
Qudus B-LOC

Hukuncin O
da O
Amurka B-LOC
ta O
yanke O
na O
cikin O
dabarun O
Trump B-PER
na O
yankin O
Asiya B-LOC
da O
ya O
sanara O
watan B-DATE
Agusta I-DATE
don O
hurawa O
Pakistan B-LOC
wuta O
ta O
su O
yanke O
alaka O
duk O
wata O
alaka O
da O
ake O
zargi O
tana O
da O
iata O
da O
‘yan O
Taliban B-ORG
da O
sauran O
kungiyoyin O
‘yan O
ta’adda O
da O
ke O
ta O
kaddamarda O
munanan O
hare O
hare O
kan O
sojojin O
Amurka B-LOC
dake O
Afghanistan B-LOC
. O

Da O
Wuya O
Iran B-LOC
Ta O
Ci O
Gaba O
Da O
Mutunta O
Yarjejeniyar O
2015 B-DATE
- O
Rouhani B-PER

Shugaban O
kasar O
Iran B-LOC
Hassan B-PER
Rauhani I-PER
yace O
zaiyi O
wahala O
kasar O
taci O
gabada O
tsayawa O
cikin O
yarjejeniyar O
makaman O
nukiliya O
ta O
shekarar B-DATE
2015 I-DATE
da O
aka O
sa O
hannu O
da O
kasashen O
duniya O
, O
muddin O
ba O
zata O
anfana O
ba O
daga O
wannan O
yarjejeniyar O
. O

Taron O
na O
gudana O
ne O
, O
a O
dai O
- O
dai O
lokacin O
da O
kasashen O
duniya O
ke O
suka O
, O
kan O
yadda O
al’umar O
kasar O
ta O
Yemen B-LOC
ta O
fada O
cikin O
wani O
hali O
, O
da O
kuma O
kisan O
dan O
jaridar O
kasar O
Saudiya B-LOC
Jamal B-PER
Khashoggi I-PER
. O

Amma O
ita O
jami’iyar O
Popular B-ORG
party I-ORG
ta O
‘yan O
adawa O
ta O
samu O
kasa O
da O
kashi O
17 O
cikin O
dari O
kana O
ta O
rashi O
kujerunta O
da O
dama O
inda O
ta O
sauko O
daga O
kujeru O
120 O
zuwa O
kujeru O
65 O
. O

Babban O
lauyan O
Cohen B-PER
, O
Stephen B-PER
Ryan I-PER
, O
ya O
fadi O
cewa O
binciken O
na O
zaman O
wani O
bangaren O
bukatar O
da O
mai O
bincike O
na O
musamman O
Robert B-PER
Muller I-PER
ya O
gabatar O
, O
Muller B-PER
dai O
ya O
kwashe O
shekara B-DATE
daya I-DATE
yana O
binciken O
yiwuwar O
katsalandan O
Rasha B-LOC
a O
zaben O
shugaban O
kasa O
na O
Amurka B-LOC
da O
aka O
yi O
a O
shekarar B-DATE
2016 I-DATE
, O
da O
kuma O
yiwuwar O
alakar O
wadanda O
suka O
yiwa O
Trump B-PER
yakin O
neman O
zabe O
da O
Rashar B-LOC
. O

Zanga O
zangar O
na O
zuwa O
ne O
a O
daidai O
wani O
buki O
na O
ranar O
kasa O
, O
wato O
Land O
Day O
a O
turance O
da O
Larabawa O
da O
Falasdinawa O
dake O
zaune O
a O
Isra’ila B-LOC
ke O
yi O
. O

A O
yau B-DATE
dinnan I-DATE
Jumma'a I-DATE
kasuwar O
hannun O
jari O
ta O
Asiya B-LOC
ta O
cigaba O
da O
tangal O
- O
tangal O
, O
bayan O
gargadin O
da O
kamfanin O
wayar O
hannu O
na O
Apple B-ORG
ya O
yi O
cewa O
, O
ciniki O
da O
kuma O
darajar O
kamfanin O
zai O
ragu O
, O
kuma O
kasuwannin O
hannayen O
jarin O
Amurka B-LOC
za O
su O
dan O
fadi O
. O

Lauyan O
Matar O
Da O
Ta O
Yi O
Kalaman O
Sabo O
Ga O
Manzon O
Allah O
Ya O
Arce O
Daga O
Pakistan B-LOC

Wadannan O
mutanen O
dai O
da O
wannan O
lamari O
ya O
rutsa O
dasu O
sun O
kasance O
cikin O
mawuyacin O
hali O
a O
asibitin O
da O
aka O
kaisu O
, O
haka O
shima O
dan O
sandan O
dake O
wurin O
sailin O
da O
abin O
ya O
faru O
kuma O
ya O
shafe O
shi O
sai O
a O
ranar B-DATE
alhamis I-DATE
ne O
aka O
sallamo O
shi O
daga O
asibiti O
. O

Sai O
dai O
Jakadar O
na O
kasar O
ta O
Rasha B-LOC
a O
wannan O
kungiyar O
an O
umurce O
da O
ya O
koma O
gida O
a O
matsayin O
wani O
nuna O
kin O
amincewa O
da O
wannan O
matakin O
da O
wadannan O
kasashen O
suka O
nuna O
na O
goyon O
bayan O
Birtaniya B-LOC
akan O
wannan O
batu O
. O

New B-LOC
Zealand I-LOC
: O
An O
Fara O
Mika O
Gawarwakin O
Wadanda O
Suka O
Mutu O
Ga O
Iyalansu O

Sri B-LOC
Lanka I-LOC
: O
Dumbin O
Rayuka O
Sun O
Salwanta O
a O
Hare O
- O
haren O
Mujami'u O
, O
Otel O

Sama O
da O
mutum O
50 O
ne O
rahotanni O
suka O
ce O
sun O
mutu O
, O
kana O
wasu O
300 O
suka O
jikkata O
a O
hare O
- O
haren O
. O

Haka O
kuma O
tawagar O
ta O
Afghanistan B-LOC
zata O
gana O
da O
babban O
hafsan O
sojan O
kasar O
Janar O
Qamar B-PER
Javed I-PER
Bajwa I-PER
. O

Wata O
majiyar O
jami’an O
tsaro O
ta O
tabbatar O
da O
cewa O
mayakan O
sun O
harba O
akalla O
rokoki O
10 O
amma O
kafafen O
yada O
labaran O
yankin O
sun O
ce O
adadin O
ya O
zarta O
haka O
. O

Kafar O
yada O
labaran O
Tolo B-ORG
a O
Afghanistan B-LOC
ta O
fadi O
cewa O
an O
ga O
wani O
jirgin O
sama O
mai O
saukar O
Ungulu O
yana O
shawagi O
a O
yayinda O
yake O
auna O
maharan O
a O
wuraren O
da O
suka O
boye O
kusa O
da O
masallacin O
na O
Eidgah B-LOC
. O

‘Yan O
sanda O
sun O
ce O
an O
kammala O
gwaji O
a O
kan O
gawarwakin O
, O
amma O
12 O
kadai O
a O
cikin O
su O
ne O
aka O
iya O
gano O
su O
a O
hukumance O
, O
a O
cikin O
wannan O
rukunin O
an O
riga O
an O
bada O
guda O
shida O
ga O
iyalansu O
. O

Tsawon O
lokacin O
da O
aka O
jira O
ya O
kara O
nawaitawa O
iyalai O
masu O
makoki O
, O
wadanda O
suke O
kokarin O
ganin O
sun O
yi O
jana'izar O
masoyansu O
. O

"""" O
Aiwatar O
da O
tsauraran O
takunkumai O
wajibi O
ne O
ga O
cimma O
wannan O
buri O
na O
mu O
, O
"""" O
abin O
da O
Pompeo B-PER
ya O
gaya O
wa O
manema O
labarai O
kenan O
bayan O
jerin O
wasu O
tarurrukan O
gaggawa O
jiya B-DATE
Jumma'a I-DATE
a O
zauren O
Majalisar B-ORG
Dinkin I-ORG
Duniya I-ORG
da O
ke O
birnin O
New B-LOC
York I-LOC
. O

Ya O
kara O
da O
cewa O
, O
"""" O
Muddun O
ba O
a O
aiwatar O
da O
takunkuman O
ba O
, O
yiwuwar O
Koriya B-LOC
Ta I-LOC
Arewa I-LOC
ta O
kawo O
karshen O
shirinta O
na O
nukiliya O
za O
ta O
dusashe O
. O

Koriya B-LOC
ta I-LOC
arewa I-LOC
ta O
sake O
harba O
wani O
makami O
mai O
linzame O
, O
abin O
da O
ke O
nuni O
da O
cewa O
ta O
saba O
alkawarin O
da O
ta O
yiwa O
shugaban O
Amurka B-LOC
Donald B-PER
Trump I-PER
na O
kaucewa O
gwajin O
makamai O
bayan O
da O
suka O
cimma O
matsaya O
akan O
babban O
atisayen O
hadin O
guywar O
sojojin O
Amurka B-LOC
da O
na O
koriya B-LOC
ta I-LOC
kudu I-LOC
. O

Jami’an O
Falasdinu B-LOC
sun O
ce O
kungiyar O
Hamas B-ORG
da O
ke O
mulkin O
yankin O
Gaza B-LOC
, O
ta O
cimma O
wata O
yarjejeniyar O
tsagaita O
- O
wuta O
da O
Isra’ila B-LOC
, O
a O
daidai O
lokacin O
da O
bangarorin O
biyu O
ke O
gab O
da O
fantsama O
cikin O
yaki O
. O

Gidan O
talbijin O
mallakar O
Falasdinawa O
da O
Hamas B-ORG
, O
ya O
ce O
an O
cimma O
wannan O
matsaya O
ce O
bayan O
shiga O
tsakanin O
da O
Masar B-LOC
da O
wasu O
shugabannin O
yankin O
suka O
yi O
. O

Wani O
jami’in O
Falasdinu B-LOC
ya O
fadawa O
kamfanin O
dillancin O
labarai O
na O
Reuters B-ORG
cewa O
, O
bangarensu O
zai O
mutunta O
wannan O
shirin O
tsagaita O
wuta O
, O
muddin O
dai O
Isra’ilan B-LOC
ita O
ma O
ta O
yi O
hakan O
. O

Su O
kuma O
lauyoyin O
gwamnati O
masu O
shigar O
da O
kara O
sun O
bayyana O
cewa O
bai O
kamata O
a O
baiwa O
Meng B-PER
beli O
ba O
, O
dalilinsu O
shine O
tana O
da O
hanyoyi O
da O
kuma O
babban O
dalilin O
da O
zai O
sa O
ta O
gudu O
. O

Afrika B-LOC
Na O
Baya O
A O
Yaki O
Da O
Cutar O
Kanjamau O

Sai O
dai O
jami’in O
Majalsar B-ORG
Dinkin I-ORG
Duniya I-ORG
ya O
shaidawa O
Muryar B-ORG
Amurka I-ORG
cewa O
, O
camfi O
da O
tsangwama O
da O
ake O
yiwa O
wadanda O
ke O
dauke O
da O
cutar O
kamjamau O
da O
kuma O
wadansu O
cututuka O
makamantan O
haka O
, O
na O
zama O
barazana O
ga O
cimma O
wannan O
burin O
a O
kasashe O
da O
dama O
. O

yarjejeniyar O
Nukiliya O
Da O
Iran B-LOC
: O
Ba O
Amurka B-LOC
Ce O
'Yarsandan O
Duniya O
Ba O
- O
Faransa B-LOC
. O

Amurka B-LOC
Ta O
Bayyana O
Damuwa O
Da O
Daukar O
Rantsuwar O
Raila B-PER
Odinga I-PER

Wadannan O
birane O
sun O
kasance O
suna O
adawa O
da O
tsauraran O
matakan O
hana O
baki O
marasa O
takardun O
iznin O
zama O
shiga O
Amurkan B-LOC
. O

Abin O
da O
ke O
sabo O
kawai O
shi O
ne O
, O
batun O
dukufa O
kan O
shirye O
- O
shiryen O
da O
za O
su O
iya O
yada O
muradun O
Amurka B-LOC
muraran O
, O
da O
kuma O
himma O
wajen O
hana O
China B-LOC
da O
Rasha B-LOC
yin O
kane O
- O
kane O
a O
Afirka B-LOC
. O

"""" O
Babban O
burin O
mu O
na O
zuwa O
can O
shine O
ganin O
mun O
kawar O
da O
ISIS B-ORG
, O
Mr O
. O

Barra B-PER
zai O
gana O
da O
Kwamitin O
Majalisar O
Dattawa O
kan O
Shari’a O
mai O
rinjaye O
‘yan O
Republican B-ORG
, O
na O
tsawon O
a O
kalla O
sa’o’i B-DATE
uku I-DATE
. O

Kamar O
yadda O
bayanai O
daga O
fadar O
white O
suke O
nunawa O
, O
shugaba O
Trump B-PER
tareda O
shugaba O
Kersti B-PER
Kaljulaid I-PER
na O
Estonia B-LOC
, O
da O
shugaba O
Raimonds B-PER
Vejonis I-PER
, O
na O
Lativa B-LOC
, O
da O
shugaba O
Dalia B-PER
Grybauskaita I-PER
ta O
Lithuania B-LOC
sun O
kimtsa O
su O
gudanar O
da O
shawarwari O
don O
karfafa O
tsaro O
, O
cinikayya O
, O
da O
makamashi O
, O
da O
al'adu O
tsakanin O
Amurka B-LOC
da O
wadannan O
kasashe O
kawayenta O
a O
kungiyar O
tsaro O
ta O
NATO B-ORG
. O

A O
hirar O
da O
suka O
yi O
tawayar O
tarho O
da O
PM O
May B-PER
, O
Mr O
. O

Trump B-PER
, O
ya O
jaddada O
kudurinsa O
na O
ganin O
cewa O
Iran B-LOC
bata O
mallaki O
makaman O
Nukiliya O
ba O
har O
abada O
, O
inji O
fadar O
ta O
White B-LOC
House I-LOC
. O

A O
ranar B-DATE
12 I-DATE
ga I-DATE
watan I-DATE
Afrilu I-DATE
, O
wasu O
bakaken O
fata O
biyu O
a O
birnin O
Philadelphia B-LOC
suka O
shiga O
shagon O
na O
Starbucks B-ORG
, O
kuma O
ba O
su O
sayi O
komai O
, O
daya O
daga O
cikin O
ma’aikatan O
kantin O
ya O
kira O
‘yan O
sanda O
, O
lamarin O
da O
ya O
kai O
ga O
aka O
kama O
bakaken O
fatar O
, O
matakin O
da O
ya O
janyo O
zanga O
- O
zanga O
da O
zargin O
nuna O
wariyar O
launin O
fata O
. O

Trump B-PER
ya O
shiga O
maganar O
kai O
tsaye O
, O
yace O
bamu O
tattuana O
komai O
akai O
ba O
, O
saboda O
shugaban O
ya O
san O
ni O
kuma O
ya O
san O
inda O
na O
fito O
. O

Wata O
kotun O
tarayya O
a O
birnin O
New B-LOC
York I-LOC
, O
ta O
tuhumi O
wasu O
‘yan O
kasar O
Sin B-LOC
su O
22 O
da O
laifin O
fasakwaurin O
jebun O
wasu O
kayayyaki O
zuwa O
nan O
Amurka B-LOC
, O
wadanda O
aka O
yi O
kiyasin O
kudinsu O
zai O
kai O
kusan O
dalar O
Amurka B-LOC
rabin O
biliyan O
. O

Attorney O
Janar O
na O
Amurka B-LOC
, O
ya O
ce O
wadanda O
ake O
tuhumar O
, O
ana O
zarginsu O
ne O
da O
fasakwaurin O
kayayyakin O
da O
aka O
hada O
a O
China B-LOC
, O
wadanda O
na O
bogi O
ne O
, O
da O
aka O
shigo O
da O
su O
kasar O
cikin O
kwantena O
- O
kwantena O
, O
a O
matsayin O
ingantattun O
kaya O
, O
aka O
kuma O
sauke O
su O
a O
tashoshin O
ruwan O
New B-LOC
York I-LOC
da O
New B-LOC
Jersey I-LOC
. O

Amurka B-LOC
Ta O
Shirya O
Zaman O
Tattaunawa O
Da O
Iran B-LOC

Amurka B-LOC
Da O
Brazil B-LOC
Zasu O
Kara O
Karfafa O
Huldar O
Su O
Ta O
Diflomasiya O

A O
dai O
dai O
lokacinda O
mai O
kampanin O
Facebook B-ORG
Mark B-PER
Zuckerberg I-PER
a O
makon O
nan O
yake O
shirin O
bada O
bahasi O
a O
gaban O
majalisun B-ORG
dokokin I-ORG
Amurka I-ORG
a O
kan O
ayyukan O
kampaninsa O
, O
inda O
Amurkawa O
suka O
farga O
kan O
yawan O
bayanan O
da O
irin O
wadannan O
kampanonin O
fasahar O
suka O
tattara O
gameda O
da O
su O
. O

Firayin O
minista O
Benjamin B-PER
Netanyahu I-PER
bai O
ambaci O
batun O
ba O
a O
bayyanarsa O
gaban O
jama’a O
yau B-DATE
Laraba I-DATE
. O

A O
wani O
zama O
da O
ake O
ganin O
zai O
zamanto O
sauraren O
bahasin O
da O
zai O
kafa O
tarihi O
, O
wanda O
za O
a O
yada O
ta O
kafar O
talbijin O
, O
tsohon O
lauyan O
shugaba O
Donald B-PER
Trump I-PER
, O
Michael B-PER
Cohen I-PER
, O
zai O
gurfana O
a O
gaban O
wani O
kwamitin O
Majalisar B-ORG
Wakilan I-ORG
Amurka I-ORG
a O
yau B-DATE
Laraba I-DATE
. O

An O
kwashe O
sa’o’i O
da O
dama O
wurin O
saurarenta O
amma O
ba O
a O
iya O
gane O
tambayoyi O
da O
Hicks B-PER
take O
niyyar O
amsawa O
ba O
. O

3 O
don O
gudanar O
da O
harkokin O
gwamnati O
zuwa O
karshen B-DATE
watan I-DATE
Satumba I-DATE
. O

Za O
mu O
sake O
gamuwa O
ranar B-DATE
28 I-DATE
ga I-DATE
watan I-DATE
Satumba I-DATE
kuma O
muddun O
ba O
mu O
samu O
kudin O
tabbatar O
da O
tsaron O
kan O
iyaka O
ba O
, O
to O
ba O
mu O
da O
wani O
zabi O
. O

'Yan O
kwana O
kwana O
sun O
isa O
wajen O
a O
cikin O
mintuna O
uku O
kuma O
Nigro B-PER
ya O
baiyana O
rashin O
rayukan O
da O
akayi O
a O
sanadiyyar O
gobarar O
a O
matsayijn O
mafi O
muni O
da O
aka O
taba O
gani O
cikin O
shekaru B-DATE
25 I-DATE
a O
birnin O
NewYork B-LOC
. O

Daga O
yau B-DATE
, O
wannan O
ta O
kare O
. O

Shugaba O
Trump B-PER
Ya O
Isa O
Brussels B-LOC
Domin O
Taron O
Kungiyar O
Tsaro O
Ta O
NATO B-ORG
. O

ki O
rungumi O
kawayenki O
hannu O
bi O
- O
biyu O
, O
domin O
wadanda O
ki O
ke O
da O
su O
ba O
su O
da O
yawa O
, O
"""" O
yana O
mai O
cewa O
al’adar O
“ O
sukan O
nahiyar O
turai B-LOC
a O
kulluyaumin O
"""" O
ba O
hanya O
ce O
mai O
kyau O
ta O
tafiyar O
da O
kawaye O
ba O
. O

Alkali O
Steven B-PER
O’Neill I-PER
ya O
kuma O
bada O
umarnin O
a O
daure O
Cosby B-PER
ba O
tare O
da O
bata O
lokaci O
ba O
, O
tare O
da O
watsi O
da O
bukatar O
da O
aka O
gabatar O
ta O
bada O
belin O
Cosby B-PER
. O

Ranar B-DATE
alhamis I-DATE
da I-DATE
ta I-DATE
gabata I-DATE
da I-DATE
yamma I-DATE
jami’an O
tsaron O
kan O
iyaka O
suka O
kama O
wani O
gungun O
‘yan O
Afrika B-LOC
su O
116 O
suna O
ketare O
teku O
a O
yankin O
Del B-LOC
Rio I-LOC
. O

Shugaban O
na O
Amurka B-LOC
yaki O
ya O
bayyana O
wasu O
wuraren O
da O
za O
a O
iya O
gudanar O
taron O
baicin O
Singapore B-LOC
da O
akan O
iyakokin O
koriyar O
biyu O
, O
Trump B-PER
yace O
"""" O
labari O
mai O
dadi O
"""" O
cikin O
wannan O
lamari O
shine O
kowa O
yana O
so O
a O
taron O
a O
kasarsa O
. O

Inda O
suke O
kalaman O
batanci O
da O
nuna O
tsana O
da O
akidar O
banbancin O
launin O
fata O
akan O
jinsunan O
mutane O
daban O
- O
daban O
. O

Mutumin O
, O
dan O
shekaru B-DATE
29 I-DATE
da O
haihuwa O
ma’aikacin O
kamfanin O
Jirgin O
Saman O
Horizon B-ORG
Air I-ORG
ne O
, O
da O
ke O
sashin O
kula O
da O
kayan O
matafiya O
da O
zakudar O
da O
jirage O
idan O
bukatar O
hakan O
ta O
taso O
. O

Ko O
da O
yake O
Pompeo B-PER
da O
Lavrov B-PER
sun O
tattauna O
akan O
matsaloli O
masu O
yawa O
dake O
tsakaninsu O
dama O
na O
kasashen O
waje O
, O
ciki O
har O
da O
matsalolin O
da O
ake O
fuskanta O
a O
Iran B-LOC
da O
Koriya B-LOC
ta I-LOC
Arewa I-LOC
da O
Ukraine B-LOC
da O
Syria B-LOC
da O
kuma O
Venezuela B-LOC
, O
basu O
dai O
sami O
nasarar O
cimma O
matsaya O
akan O
matsalolin O
ba O
. O

Shugaba O
Amurka B-LOC
Donald B-PER
Trump I-PER
yayi O
jimamin O
wannan O
rana O
da O
safiyar B-DATE
yau I-DATE
a O
Fadar O
White B-LOC
House I-LOC
, O
kafin O
halartar O
taron O
tunawa O
da O
ranar O
a O
ma'aikatar O
tsaron O
Amurka B-LOC
ta O
Pentagon B-LOC
ga O
iyalan O
wadanda O
aka O
kashe O
lokacin O
da O
'yan O
ta'addar O
Al B-ORG
- I-ORG
Qaida I-ORG
sukayi O
fashin O
jirgin O
saman O
da O
aka O
yi O
amfani O
dashi O
wajen O
kaiwa O
ginin O
hari O
. O

Wannan O
umurnin O
na O
kunshe O
cikin O
wata O
sanarwan O
da O
fadar O
White B-LOC
House I-LOC
ta O
fitar O
, O
wadda O
tace O
sakataren O
tsaron O
cikin O
gida O
yanzu O
haka O
ya O
kammala O
tantance O
wadanda O
suke O
da O
tarihin O
canjin O
jinsin O
su O
domin O
wadannan O
suna O
da O
rauni O
a O
gudanar O
da O
ayyukan O
soja O
har O
na O
wani O
tsawon O
lokaci O
. O

Tun O
a O
cikin O
shekarar B-DATE
data I-DATE
gabatane I-DATE
shugaba O
Trump B-PER
yayi O
yunkurin O
dakile O
masu O
canjin O
jinsin O
daga O
shiga O
aikin O
soja O
, O
amma O
hakan O
yayi O
karo O
da O
yunkurin O
nan O
na O
shugaba O
Obama B-PER
na O
amincewa O
dasu O
. O

Gwamnatin O
ta O
Trump B-PER
ta O
kaddamar O
da O
wani O
shiri O
na O
sake O
komawa O
duniyar O
ta O
wata O
a O
shekarar B-DATE
2024 I-DATE
da O
nufin O
sauka O
a O
duniyar O
Mars B-LOC
a O
karon O
farko O
nan O
da O
shekarar B-DATE
2033 I-DATE
. O

Tace O
ajiye O
yarjejeniyar O
da O
Trump B-PER
ya O
yi O
, O
ya O
sake O
nuna O
musu O
cewar O
akwai O
babbar O
dawainiya O
a O
kansu O
a O
nahiyar O
Turai B-LOC
, O
game O
da O
manufofin O
kasashen O
waje O
a O
fannin O
samar O
da O
zaman O
lafiya O
da O
kuma O
fannin O
sasanta O
batutuwar O
siyasa O
. O

A O
rahotonta O
na O
shekara O
- O
shekara O
kan O
hakkin O
dan O
adam O
wanda O
ta O
fitar O
jiya B-DATE
Jumma’a I-DATE
, O
Ma’aikatar B-ORG
Harkokin I-ORG
Wajen I-ORG
Amurka I-ORG
ta O
zargi O
kasashen O
hudu O
da O
take O
hakkin O
dan O
adam O
, O
ciki O
har O
da O
batun O
‘yancin O
fadin O
albarkacin O
baki O
da O
batun O
kare O
tsirarun O
mabiya O
wasu O
addinai O
da O
kuma O
kananan O
kabilu O
. O

Guguwar O
"""" O
Dorian B-PER
"""" O
Ta O
Kashe O
Mutum O
5 O
A O
Tsibirin B-LOC
Abaco I-LOC
Na O
Bahamas B-LOC

Donald B-PER
Trump I-PER
Ya O
Rufe O
Gwamnatin O
Amurka B-LOC

‘Yan O
majalisar O
dai O
suna O
da O
har O
cikin O
daren B-DATE
jiya I-DATE
Juma’a I-DATE
su O
tabbatar O
da O
dokar O
kashe O
kudaden O
gwamnati O
, O
amma O
kuma O
sun O
dage O
zamansu O
har O
izuwa O
yau B-DATE
Asabar I-DATE
da I-DATE
rana I-DATE
. O

