Kwita O
ku O
batishoboye O
, O
gushyigikira O
ibikorwa O
by’ubuvuzi O
, O
ubuhinzi O
, O
gutera O
inkunga O
ibigo O
bya O
leta O
, O
imishinga O
y’ibikorwa O
remezo O
, O
inkunga O
ya O
leta O
mu O
kigega O
cyo O
kuzahura O
ubukungu O
n’izindi O
ngamba O
, O
bizitabwaho O
mu O
kuzahura O
ubukungu O
. O

Umuyobozi O
Mukuru O
wa O
Prime B-ORG
Life I-ORG
Insurance I-ORG
, O
Habarurema B-PER
Innocent I-PER
, O
yavuze O
ko O
’Ikimina O
cyacu’ O
cyatangijwe O
nyuma O
yo O
kubona O
hakiri O
imbogamizi O
mu O
buryo O
bwo O
kwiteganyiriza O
butekanye O
, O
bworohereza O
abaturage O
kandi O
bukanabungukira O
. O

Umuyobozi O
w’Inama O
y’Ubutegetsi O
ya O
Prime B-ORG
Life I-ORG
Insurance I-ORG
, O
Ceaser B-PER
Nkusi I-PER
Nkwesi I-PER
, O
yavuze O
ko O
“ O
Kwizigamira O
ntabwo O
bisaba O
amafaranga O
menshi O
, O
bisaba O
gusa O
gufata O
icyemezo O
ukabifata O
nk’igikorwa O
cy’ingirakamaro O
mu O
buzima O
bwawe O
kigufasha O
mu O
bihe O
biri O
imbere O
, O
cyane O
cyane O
ibitunguranye O
bisaba O
amafaranga O
. O

Abenshi O
mu O
batunze O
nibura O
miliyoni O
1 O
$ O
, O
ni O
abo O
muri O
Leta B-LOC
Zunze I-LOC
Ubumwe I-LOC
za I-LOC
Amerika I-LOC
. O

Ibiciro O
ku O
isoko O
byiyongereyeho O
10 O
, O
1 O
% O
muri O
Mata B-DATE
2019 I-DATE

Kuva O
icyorezo O
cya O
COVID O
- O
19 O
cyatangira O
, O
ibigo O
byinshi O
cyane O
iby’abikorera O
, O
byafashe O
ingamba O
zitandukanye O
zigamije O
gutuma O
bidafunga O
imiryango O
kubera O
igabanuka O
ry’amafaranga O
byinjizaga O
. O

Mbabazi B-PER
yavuze O
ko O
abantu O
bakwiye O
kujya O
bagenzura O
ifu O
bagiye O
kugura O
, O
bakareba O
niba O
yujuje O
ibisabwa O
ndetse O
ifite O
n’ibirango O
bitangwa O
n’Ikigo B-ORG
gishinzwe I-ORG
Ubuziranenge I-ORG
. O

Nubwo O
hari O
ibibazo O
by’umutekano O
byakomeje O
kuvugwa O
kuri O
Zoom B-ORG
, O
ntibyabujije O
abayikoresha O
ndetse O
n’igiciro O
cyayo O
kwiyongera O
, O
aho O
cyikubye O
inshuro O
zirenga O
ebyiri O
kuva B-DATE
mu I-DATE
Ukuboza I-DATE
. O

Uburyo O
bwo O
kureba O
filime O
n’indi O
myidagaduro O
, O
bwakuruye O
benshi O
muri O
iki O
gihe O
cya O
guma O
mu O
rugo O
. O

Ifite O
imari O
shingiro O
igera O
kuri O
miliyari O
7 O
. O

Ati O
“ O
Ni O
ikigega O
cyafasha O
amabanki O
gutanga O
inguzanyo O
iciriritse O
yafasha O
ibyo O
byiciro O
byose O
kugira O
ngo O
bigaruke O
mu O
kazi O
byongere O
bikore O
, O
bibyare O
umusaruro O
uzagire O
ingaruka O
mu O
kuzamuka O
k’ubukungu O
muri O
rusange O
. O

Mu O
kugabanya O
icyuho O
kiri O
hagati O
y’ibyoherezwa O
mu O
mahanga O
n’ibitumizwayo O
, O
u B-LOC
Rwanda I-LOC
rurateganya O
gukomeza O
guteza O
imbere O
ibikorerwa O
mu O
Rwanda B-LOC
, O
abanyarwanda O
bagakangukira O
kubigura O
kugira O
ngo O
bisimbure O
ibyo O
hanze O
. O

Minisitiri O
w’Imari O
n’Igenamigambi O
, O
Dr O
. O

Nubwo O
u B-LOC
Rwanda I-LOC
kimwe O
n’Isi O
yose O
bihanganye O
n’icyorezo O
cya O
Coronavirus O
, O
mbere O
yacyo O
ubukungu O
bwarwo O
bwakomeje O
kwiyongera O
mu O
nkingi O
zose O
bwubakiyeho O
, O
aho O
ubuhinzi O
, O
inganda O
, O
serivisi O
n’ibindi O
bitahwemye O
kuzamuka O
umwaka O
ku O
wundi O
kandi O
uruhare O
rwabyo O
mu O
musaruro O
mbumbe O
w’igihugu O
rukigaragaza O
. O

Icyo O
gihe O
umusaruro O
w’inganda O
wazamutse O
ku O
kigero O
cya O
7 O
% O
. O

Imibare O
ya O
NISR B-ORG
, O
yerekana O
ko O
mu O
2015 B-DATE
, O
ubuhinzi O
bwazamutseho O
5 O
% O
, O
ndetse O
bugira O
uruhare O
rwa O
33 O
% O
mu O
musaruro O
mbumbe O
. O

Bharti B-ORG
Airtel I-ORG
iri O
ku O
mwanya O
wa O
gatatu O
mu O
bigo O
bitanga O
serivisi O
z’itumanaho O
mu O
Buhinde B-LOC
igaragaza O
guhangana O
gukomeye O
hagati O
yayo O
n’ikigo O
cya O
mbere O
cya O
Reliance B-ORG
Jio I-ORG
. O

Gusa O
ngo O
kuko O
ibiganiro O
bikiri O
mu O
itangira O
[ O
… O
] O
bishoboka O
ko O
n’amasezerano O
yahinduka O
cyangwa O
agaseswa O
. O

Imibare O
yo O
mu O
2019 B-DATE
igaragaza O
ko O
mu O
mezi B-DATE
atanu I-DATE
ya I-DATE
mbere I-DATE
y’uyu I-DATE
mwaka I-DATE
w’ingengo O
y’imari O
watangiye O
muri O
Nyakanga B-DATE
2019 I-DATE
, O
inyungu O
yavuye O
mu O
buhinzi O
bw’icyayi O
yari O
yazamutseho O
8 O
% O
igera O
kuri O
miliyoni O
$ O
36 O
. O

Nyuma O
y’igitero O
cyagabwe O
na O
Leta B-LOC
Zunze I-LOC
Ubumwe I-LOC
za I-LOC
Amerika I-LOC
mu O
rukerera O
rwo O
kuri O
uyu B-DATE
wa I-DATE
Gatanu I-DATE
, O
kigahitana O
Gen O
Qasem B-PER
Soleimani I-PER
, O
wari O
usanzwe O
ayobora O
umutwe O
udasanzwe O
w’ingabo O
zirinda O
abategetsi O
bakomeye O
muri O
Iran B-LOC
; O
impungenge O
n’ubwoba O
bw’intambara O
bikomeje O
kwiyongera O
ku O
batari O
bake O
bakurikiranira O
hafi O
politiki O
ya O
Leta B-LOC
Zunze I-LOC
Ubumwe I-LOC
za I-LOC
Amerika I-LOC
, O
ndetse O
n’abatuye O
mu O
burasirazuba B-LOC
bwo I-LOC
hagati I-LOC
. O

Mu O
gihe O
umubano O
w’u O
Rwanda B-LOC
na O
Uganda B-LOC
utifashe O
neza O
, O
Uganda B-LOC
ikomeje O
ibikorwa O
byayo O
byo O
gushyigikira O
imitwe O
ibangamiye O
umutekano O
w’u O
Rwanda B-LOC
, O
aho O
ibinyamakuru O
bya O
Kampala B-LOC
bikomeje O
ubuvugizi O
ku O
mitwe O
y’iterabwoba O
irimo O
na O
RNC B-ORG
. O

Ibihugu O
22 O
bisabwa O
kuyemeza O
burundu O
ngo O
ashyirwe O
mu O
bikorwa O
byarabonetse O
ndetse O
biteganyijwe O
ko O
mu O
kwezi O
gutaha O
azatangizwa O
ku O
mugaragaro O
. O

Muri O
Kamena B-DATE
2016 I-DATE
ibihugu O
byombi O
byakuyeho O
amafaranga O
yacibwaga O
umuntu O
ukoresheje O
umurongo O
wa O
telefoni O
mu O
guhamagara O
hagati O
yabyo O
. O

000 O
wo O
guhirika O
ubutegetsi O
bwa O
Museveni B-PER
. O

Umukuru O
w’Igihugu O
yakomeje O
agira O
ati O
“ O
Mu O
ngano O
, O
u B-LOC
Rwanda I-LOC
ni O
igihugu O
gito O
, O
ariko O
mu O
ntekerezo O
no O
mu O
rwego O
rwa O
Politiki O
ni O
igihugu O
cya O
rutura O
. O

Itotezwa O
yakorewe O
ryamaze O
kumwangiza O
ku O
mubiri O
, O
mu O
mutwe O
no O
mu O
mibereho O
muri O
rusange O
. O

Kuri O
ubu O
ikigezweho O
, O
ni O
ukubakubita O
kugeza O
bataye O
ubwenge O
no O
kubapfuka O
amaso O
bakabajyana O
mu O
bihuru O
kubajugunyayo O
. O

Perezida O
Kagame B-PER
yasabye O
abanyarwanda O
gukomeza O
kongera O
imbaraga O
mubyo O
bakora O
, O
kuko O
hari O
byinshi O
byagezweho O
benshi O
batumvaga O
ko O
byashoboka O
. O

Amatora O
y’abakuru O
b’ibihugu O
yitezwe O
mu O
bihugu O
bya O
Afurika B-LOC
muri O
2020 B-DATE

Ghana B-LOC
Amatora O
ateganyijwe O
muri O
iki O
gihugu O
y’Umukuru O
w’igihugu O
azaba O
tariki O
7 B-DATE
Ukuboza I-DATE
2020 I-DATE
. O

Tariki O
17 B-DATE
Nyakanga I-DATE
nyuma O
yo O
kubohoza O
ibice O
byose O
by’igihugu O
, O
FPR B-ORG
Inkotanyi I-ORG
yasohoye O
itangazo O
riteguza O
Guverinoma O
y’inzibacyuho O
yari O
igiye O
kujyaho O
, O
rinashimangira O
ko O
muri O
iyo O
Guverinoma O
hatazabonekamo O
abo O
mu O
mashyaka O
ya O
MRND O
, O
CDR O
n’andi O
yagize O
uruhare O
muri O
Jenoside O
. O

Uyu O
mugabo O
ntabwo O
yagarutse O
! O

Minisiteri B-ORG
y’ubutabera I-ORG
yahawe O
umunya O
- O
Cyangugu B-LOC
, O
Alphonse B-PER
Marie I-PER
Nkubito I-PER
wari O
impirimbanyi O
y’uburenganzira O
bwa O
muntu O
. O

Rwigema B-PER
wari O
mu O
ishyaka O
MDR B-ORG
, O
yaje O
kuva O
kuri O
uwo O
mwanya O
aba O
Minisitiri O
w’Intebe O
asimbuye O
Faustin B-PER
Twagiramungu I-PER
. O

Nyuma O
yahawe O
indi O
myanya O
ikomeye O
irimo O
kuba O
minisitiri O
w’abakozi O
ba O
Leta O
n’umurimo O
, O
Minisitiri O
w’ubutaka O
, O
gutuza O
abantu O
no O
kurengera O
ibidukikije O
ndetse O
aba O
umujyanama O
wihariye O
wa O
Perezida O
Paul B-PER
Kagame I-PER
. O

Ubu O
Nsengimana B-PER
aba O
mu O
Rwanda B-LOC
aho O
akorera O
imirimo O
itandukanye O
. O

Aba O
mu O
Rwanda B-LOC
aho O
atanga O
serivisi O
zitandukanye O
zijyanye O
n’iby’amategeko O
. O

Umudepite O
akaba O
n’Umuyobozi O
w’ishyaka O
Envol B-ORG
muri O
Repubulika B-LOC
Iharanira I-LOC
Demokarasi I-LOC
ya I-LOC
Congo I-LOC
, O
Delly B-PER
Sesanga I-PER
, O
yamaganye O
igitekerezo O
cy’umunyapolitiki O
Adolphe B-PER
Muzito I-PER
uherutse O
gusaba O
ko O
igihugu O
cye O
gitera O
u B-LOC
Rwanda I-LOC
rukomekwa O
kuri O
RDC B-LOC
kugira O
ngo O
amahoro O
aboneke O
mu O
Burasirazuba B-LOC
. O

Iyi O
ntambara O
ahubwo O
yakarwanywe O
hagamijwe O
kuzana O
ubumwe O
imbere O
mu O
gihugu O
, O
gukuraho O
imikorere O
mibi O
y’ubuyobozi O
, O
ruswa O
, O
ikimenyane O
byazangereje O
leta O
bikanagira O
ingaruka O
ku O
nzego O
z’umutekano O
. O

Ni O
amasezerano O
yasinyiwe O
i O
Luanda B-LOC
muri O
Angola B-LOC
ku B-DATE
wa I-DATE
21 I-DATE
Kanama I-DATE
2019 I-DATE
, O
agamije O
gushakira O
umuti O
ibibazo O
u B-LOC
Rwanda I-LOC
rwashinjaga O
icyo O
gihugu O
birimo O
gufunga O
abaturage O
barwo O
binyuranyije O
n’amategeko O
no O
kubakorera O
iyicarubozo O
, O
gushyigikira O
imitwe O
igamije O
kuruhungabanyiriza O
umutekano O
no O
kubangamira O
ubucuruzi O
bwarwo O
. O

Mu O
ijambo O
ryo O
ku O
wa O
30 B-DATE
Kanama I-DATE
1999 I-DATE
, O
Museveni B-PER
yabaye O
nk’uwikura O
mu O
bibazo O
abyegeka O
ku O
bandi O
. O

Mbere O
na O
mbere O
ubwo O
hasinywaga O
amasezerano O
y’amahoro O
ya O
Luanda B-LOC
, O
abanyarwanda O
baketse O
ko O
ikibazo O
gikemutse O
, O
ko O
nta O
n’umwe O
uzongera O
guhohoterwa O
ari O
muri O
Uganda B-LOC
ndetse O
ko O
n’abafungiyeyo O
bagiye O
kurekurwa O
. O

Gusa O
siko O
byagenze O
, O
kuko O
byakomeje O
nk’uko O
byari O
bisanzwe O
, O
abafungwa O
bagafungwa O
, O
abakorerwa O
iyicarubozo O
rigakomeza O
bakajya O
bajugunywa O
ku O
mipaka O
bagizwe O
intere O
. O

Kelly B-PER
ngo O
yasinyiye O
uyu O
mwana O
anamuha O
nomero O
ze O
za O
telefone O
. O

Ubwo O
yamuhamagaraga O
yamusabye O
kumusanga O
kuri O
hoteli O
yari O
arimo O
, O
yakirwa O
n’umugabo O
yaketse O
ko O
bari O
uwo O
mu O
itsinda O
rye O
. O

Ubushakashatsi O
bushya O
bwagaragaje O
ko O
icuruzwa O
ry’abantu O
ari O
ikibazo O
gihangayikishije O
u O
Rwanda B-LOC
n’Isi O
muri O
rusange O
, O
ndetse O
ko O
bukorerwa O
umubare O
munini O
w’urubyiruko O
rwiganjemo O
abakobwa O
kurusha O
abahungu O
. O

Mu O
bantu O
515 O
bacurujwe O
higanjemo O
Abarundi O
, O
bagera O
kuri O
323 O
bingana O
na O
62 O
. O

Ati O
“ O
Ibivuye O
muri O
ubu O
bushakashatsi O
bizadufasha O
gushyira O
muri O
gahunda O
no O
guteganye O
icyakorwa O
mu O
rwego O
rwo O
kurwanya O
icuruzwa O
ry’abantu O
. O

Umurungi B-PER
yavuze O
ko O
imiryango O
ariyo O
ifite O
uruhare O
rukomeye O
kuko O
bigaragara O
ko O
abajya O
gucuruzwa O
bajyanwa O
n’abo O
bafitanye O
isano O
. O

Umuzimu O
wasaritse O
abarwanya O
u O
Rwanda B-LOC
uzorohera O
Twagiramungu B-PER
na O
Rusesabagina B-PER
bihuje O
? O

Umunyapolitiki O
utavuga O
rumwe O
na O
Leta O
y’u O
Rwanda B-LOC
, O
Faustin B-PER
Twagiramungu I-PER
, O
yihuje O
ku O
mugaragaro O
n’Ihuriro O
MRCD B-ORG
, O
riyobowe O
na O
Paul B-PER
Rusesabagina I-PER
, O
mu O
bufatanye O
bwiswe O
ubwo O
guhuza O
imbaraga O
mu O
kurwanya O
ubutegetsi O
bw’u O
Rwanda B-LOC
, O
hakoreshejwe O
inzira O
zose O
. O

Mbere O
ya O
Jenoside O
yakorewe O
Abatutsi O
mu O
1994 B-DATE
, O
Paul B-PER
Rusesabagina I-PER
yari O
umuntu O
usanzwe O
, O
yavukiye O
i O
Murama B-LOC
ya O
Gitarama B-LOC
ku O
wa O
15 B-DATE
Kamena I-DATE
1954 I-DATE
, O
ariko O
nyuma O
yagiye O
gutura O
i O
Bruxelles B-LOC
mu O
Bubiligi B-LOC
na O
Leta B-LOC
Zunze I-LOC
Ubumwe I-LOC
za I-LOC
Amerika I-LOC
. O

Ati O
“ O
Igihe O
mwese O
mwamaze O
mwiyamamaza O
hirya O
no O
hino O
mu O
gihugu O
, O
mwabonanye O
n’Abanyarwanda O
, O
uko O
mwabagezeho O
mubashakaho O
amajwi O
ariko O
bizakomeza O
kubageraho O
mubasanga O
, O
mufatanya O
gukemura O
ibibazo O
bafite O
. O

Mu O
Rwanda B-LOC
bihagaze O
gute O
? O

Ati O
“ O
Ibyo O
byakorwa O
n’amashyaka O
kuko O
buri O
shyaka O
rigira O
umuhwituzi O
. O

Sheikh O
Harerimana B-PER
yavuze O
ko O
bari O
kwiga O
ku O
buryo O
n’ibiganiro O
byabeye O
muri O
za O
Komisiyo O
byajya O
bica O
kuri O
radiyo O
kugira O
ngo O
abaturage O
babashe O
gukurikirana O
ibikorwa O
by’Inteko O
n’imikorere O
y’abadepite O
batoye O
. O

Aba O
batifuza O
ko O
amahoro O
agaruka O
muri O
RDC B-LOC
, O
bakomeje O
guhimba O
ikinyoma O
ko O
u O
Rwanda B-LOC
rushaka O
kwigarura O
Uburasirazuba O
bwayo O
, O
bagamije O
kubiba O
urwango O
ku O
Banyarwanda O
n’Abanye O
- O
Congo B-LOC
bavuga O
Ikinyarwanda O
. O

Ubu O
Ingabo O
za O
Congo B-LOC
( O
FARDC B-ORG
) O
zimaze O
kwigarurira O
ibice O
byinshi O
byari O
byarayogojwe O
n’iyo O
mitwe O
; O
ku O
buryo O
n’iyo O
gahunda O
yo O
kwigarurira O
ibice O
bya O
RDC B-LOC
iyo O
iza O
kuba O
ihari O
, O
icyizere O
cyayo O
ubu O
kiri O
kubarirwa O
ku O
busa O
. O

Iyi O
nkuru O
yanyuze O
mu O
kinyamakuru O
Jeuneafrique B-ORG
, O
ni O
ibitekerezo O
bwite O
by’umwanditsi O
Gatete B-PER
Nyiringabo I-PER
, O
umunyamategeko O
akaba O
n’inzobere O
mu O
burenganzira O
bwa O
muntu O
. O

Imurikabitabo O
ni O
igikorwa O
ngarukamwaka O
gitoza O
umuco O
wo O
gusoma O
no O
kwandika O
by’umwihariko O
mu O
bana O
. O

Stade O
ya O
Rwinkwavu B-LOC
ni O
yo O
yubatswe O
bwa O
mbere O
mu O
Rwanda B-LOC
, O
iherereye O
mu O
Murenge O
wa O
Rwinkwavu B-LOC
mu O
Karere O
ka O
Kayonza B-LOC
, O
yubatswe O
iruhande O
rw’umuhanda O
. O

Umwami O
Rudahigwa B-PER
yacishagamo O
agakina O
umupira O

Reka O
twumve O
icyo O
Abacukumbuzi O
b’ireme O
ry’Umuco O
n’Amateka O
by’u O
Rwanda B-LOC
babivugaho O
mu O
bushakashatsi O
bwabo O
. O

Dore O
uko O
uduce O
tw’ubwiru O
dukurikira O
tubivuga O
: O

Ibyo O
nabyo O
babivugaga O
mu O
mugambo O
ahwanye O
n’ayo O
hejuru O
bati O

Ku O
gihugu O
Ihame O
- O
ngengabitekerezo O
ni O
ryo O
rigena O
kandi O
rikagenga O
Indangagaciro O
na O
Kirazira O
by’igihugu O
! O

Ibi O
rero O
ni O
nabyo O
byerekana O
ibyo O
twabonye O
by’Ibanga O
ry’Umwami O
n’Ingoma O
, O
n’Ibanga O
ry’Inka O
n’Ingabo O
. O

Usanga O
indi O
mikino O
yarahawe O
agaciro O
ariko O
igisoro O
basa O
nk’aho O
bagisize O
inyuma O
kandi O
ari O
umwihariko O
wacu O
abanyarwanda O
. O

Uzaba O
uwa O
mbere O
azahembwa O
ibihumbi O
75 O
Frw O
, O
uwa O
kabiri O
ahembwe O
ibihumbi O
50 O
naho O
uwa O
gatatu O
ahembwe O
ibihumbi O
30 O
Frw O
. O

Ishyaka O
rya O
mbere O
ni O
ukurwanirira O
kubana O
neza O
n’abandi O
, O
kugira O
ngo O
mugenzi O
wawe O
akugirireho O
umugisha O
nawe O
umugirireho O
umugisha O
. O

Mu O
2007 B-DATE
, O
u O
Rwanda B-LOC
rwohereje O
muri O
Amerika B-LOC
ibicuruzwa O
bifite O
agaciro O
ka O
miliyoni O
13 O
z’amadolari O
ya O
Amerika B-LOC
, O
ruvanayo O
ibicuruzwa O
bifite O
agaciro O
ka O
miliyoni O
$ O
16 O
. O

Nzaharanira O
kutaruta O
ubutumwa O
kuko O
buruta O
intumwa O
! O

N’ubwo O
abantu O
bagiye O
bumva O
Tadeyo B-PER
akina O
ari O
umusaza O
ndetse O
ufite O
abana O
bakuru O
n’abuzukuru O
, O
yari O
muto O
kuko O
icyo O
gihe O
yari O
afite O
imyaka O
20 O
y’amavuko O
, O
bamwe O
mu O
bakinaga O
byumvikana O
ko O
ababereye O
umubyeyi O
baramurutaga O
. O

Abanyarwanda O
bibumbiye O
mu O
Bicumbi O
bikuru O
by’imiryango O
, O
imiryango O
migari O
ndetse O
n’inzu O
z’imiryango O
. O

Ayo O
mashyamba O
bayahereyeho O
bahiga O
, O
kugeza O
ubwo O
bayatutira O
, O
bayahangaho O
ibihugu O
. O

Gakondo O
yabo O
ari O
nayo O
gicumbi O
gikuru O
batuyemo O
, O
kuri O
ubu O
ni O
mu O
Mirenge O
ya O
: O
Kigeyo B-LOC
, O
Mushonyi B-LOC
, O
Musasa B-LOC
, O
Ruhango B-LOC
, O
Gihango B-LOC
, O
Kivumu B-LOC
na O
Boneza B-LOC
yo O
mu O
Karere O
ka O
Rutsiro B-LOC
n’Umurenge O
wa O
Nyamyumba B-LOC
wo O
mu O
Karere O
ka O
Rubavu B-LOC

Nuko O
batangira O
kwagura O
ibihugu O
byabo O
bagana O
mu O
Rwanda B-LOC
rwo I-LOC
hagati I-LOC
no O
mu O
Majyepfo B-LOC
y’Iburasirazuba I-LOC
. O

Yahisemo O
guhagarika O
amasomo O
, O
ahubwo O
yita O
ku O
bikorwa O
bya O
sosiyete O
ye O
kuko O
ariho O
yari O
yerekeje O
umutima O
. O

Umuryango O
we O
ntiwishimye O
iyo O
nzira O
kuko O
washakaga O
ko O
yiga O
akaminuza O
akajya O
gusaba O
akazi O
ahandi O
ku O
buryo O
wazajya O
umubona O
mu O
biro O
ari O
umuntu O
ukomeye O
. O

Benshi O
tuyirebera O
kure O
kubera O
icyubahiro O
tuyigomba O
nk’ibiro O
bicurirwamo O
icyerecyezo O
gitumye O
u O
Rwanda B-LOC
ruba O
ubukombe O
, O
ikaba O
isoko O
y’amahoro O
aduhesha O
ibikombe O
mu O
mahanga O
. O

Buri O
nyubako O
( O
apartment O
) O
muri O
izo O
zari O
zigize O
Hotel O
Village B-LOC
Urugwiro I-LOC
yabaga O
ifite O
icyiciro O
runaka O
ibarizwamo O
. O

Ubwo O
mu O
mirimo O
y’Inteko O
twariyeranjaga O
. O

Ikigo B-ORG
cy’Ingoro I-ORG
z’Igihugu I-ORG
z’Umurage I-ORG
w’u I-ORG
Rwanda I-ORG
( O
INMR B-ORG
) O
cyatangaje O
ko O
amwe O
mu O
mazina O
yahawe O
uduce O
tumwe O
na O
tumwe O
two O
muri O
Kigali B-LOC
akoreshwa O
kugeza O
ubu O
, O
yagiye O
atangwa O
hashingiwe O
ku O
ihangwa O
ry’igihugu O
, O
ibikorwa O
by’iyubaka O
gihugu O
( O
Ubuhinzi O
, O
ubworozi O
, O
intambara O
) O
, O
ibikorwa O
byahabereye O
bigasiga O
umugani O
. O

Ikigo B-ORG
cy’Ingoro I-ORG
z’Igihugu I-ORG
z’Umurage I-ORG
w’u I-ORG
Rwanda I-ORG
( O
INMR B-ORG
) O
cyatangaje O
ko O
amwe O
mu O
mazina O
yahawe O
uduce O
tumwe O
na O
tumwe O
two O
muri O
Kigali B-LOC
akoreshwa O
kugeza O
ubu O
, O
yagiye O
atangwa O
hashingiwe O
ku O
ihangwa O
ry’igihugu O
, O
ibikorwa O
by’iyubaka O
gihugu O
( O
Ubuhinzi O
, O
ubworozi O
, O
intambara O
) O
, O
ibikorwa O
byahabereye O
bigasiga O
umugani O
. O

Niyo O
mpamvu O
uzasanga O
abantu O
bakuru O
benshi O
bafite O
indasago O
ku O
mubiri O
, O
ku O
gikanu O
, O
mu O
gatuza O
, O
ku O
bibero O
ku O
gahanga O
, O
mu O
biganza O
n’ahandi O
. O

Hari O
nk’ubwo O
imitsi O
yipfundikaga O
ikabuza O
umuntu O
kuba O
yagenda O
, O
ugasanga O
aho O
yipfunditse O
habaye O
nk’umukara O
, O
uwo O
byabayeho O
agakunda O
kugira O
ibinya O
bimufata O
bya O
hato O
na O
hato O
. O

Noneho O
biba O
nk’umugenzo O
wo O
muri O
ako O
gace O
, O
abantu O
babona O
ari O
byiza O
, O
uvutse O
wese O
kabone O
n’ubwo O
yaba O
atarwaye O
amaso O
bakamwotsa O
. O

Uwo O
mugenzo O
wo O
guca O
imyotso O
ku O
bana O
b’Abanyagisaka O
, O
wageze O
aho O
uba O
ikirango O
mwihariko O
wabo O
, O
uhinduka O
umugenzo O
wo O
guca O
imanzi O
z’ubwiza O
ku O
mwana O
uwo O
ariwe O
wese O
uvukiye O
mu O
Gisaka B-LOC
, O
ku O
buryo O
byabaye O
n’ikimenyetso O
cyakoreshwaga O
mu O
ntambara O
y’I O
Gisaka B-LOC
n’u O
Rwanda B-LOC
kugira O
ngo O
Abanyagisaka O
babashe O
gutandukanya O
abaturage O
babo O
n’Abanyarwanda O
. O

1884 B-DATE
- I-DATE
1885 I-DATE
: O
Uko O
byagenze O
ubwo O
Afurika B-LOC
yagabanwaga O
bugati O
n’Abanyaburayi O

Mu O
1884 B-DATE
Abanyaburayi O
birengagije O
miliyoni O
z’abanyafurika O
bapfiriye O
mu O
buretwa O
no O
mu O
nzira O
bajyanywe O
mu O
bucakara O
muri O
Amerika B-LOC
, O
bongera O
kureba O
ibiri O
mu O
nyungu O
zabo O
ku O
Mugabane O
wari O
usanzwe O
uri O
ukwawo O
. O

Mu O
mwaka O
wa O
2010 B-DATE
ubwo O
hizihizwaga O
imyaka O
125 O
ishize O
inama O
y’i O
Berlin B-LOC
irangiye O
, O
abari O
bahagarariye O
ibihugu O
bya O
Afurika B-LOC
muri O
uwo O
munsi O
wizihirijwe O
Berlin B-LOC
bavuze O
ko O
Afurika B-LOC
ikeneye O
impozamarira O
y’ibyangijwe O
n’ubukoloni O
ndetse O
bavuga O
ko O
ibyakozwe O
ari O
ibyaha O
byibasiye O
inyokomuntu O
. O

Mu O
2000 B-DATE
hafi O
ibihugu O
byose O
byahoze O
bikolonijwe O
muri O
Afurika B-LOC
byari O
bimaze O
kubona O
ubwigenge O
. O

Gicanda B-PER
yashakanye O
n’Umwami O
Mutara B-PER
wa I-PER
III I-PER
Rudahigwa I-PER
Charles I-PER
Léon I-PER
Pierre I-PER
Kuwa O
13 B-DATE
Mutarama I-DATE
1942 I-DATE
. O

Raporo O
ya O
Huma B-ORG
Rihgts I-ORG
Watch I-ORG
ivuga O
ko O
hari O
umupadiri O
wasabye O
ko O
umubiri O
wa O
Gicanda B-PER
washyingurwa O
mu O
cyubahiro O
, O
burugumesitiri O
Kanyabashi B-PER
yohereza O
abagororwa O
bo O
kuwujyana O
bawushyingura O
hafi O
y’urugo O
rwe O
. O

Ubwo O
buhamya O
bugaragara O
mu O
nimero O
2944 O
ya O
Jeune B-ORG
Afrique I-ORG
yasohotse O
ku O
wa O
11 B-DATE
Kamena I-DATE
2017 I-DATE
, O
yiswe O
amabanga O
y’ubuto O
[ O
Secrets O
de O
Jeunesse O
] O
bw’abakuru O
b’ibihugu O
barimo O
Perezida O
Kagame B-PER
, O
Ali B-PER
Bongo I-PER
Ondimba I-PER
, O
Umwami O
Mohammed B-PER
VI I-PER
wa O
Maroc B-LOC
na O
Alpha B-PER
Condé I-PER
. O

Perezida O
Kagame B-PER
yasobanuye O
ko O
mu O
1961 B-DATE
mbere O
gato O
y’uko O
u O
Rwanda B-LOC
rubona O
ubwigenge O
, O
ubwo O
yari O
afite O
imyaka O
ine O
, O
Abahutu O
bari O
batuye O
ku O
musozi O
wa O
Tambwe B-LOC
bashyigikiwe O
n’ubuyobozi O
, O
bigabije O
aho O
umuryango O
we O
wari O
utuye O
batwika O
inzu O
zaho O
ndetse O
bagirira O
nabi O
Abatutsi O
. O

Yakuze O
arangwa O
n’ikinyabupfura O
ari O
nabyo O
byatumye O
abengukwa O
n’Umwami O
Mutara B-PER
III I-PER
Rudahigwa I-PER
. O

Kuko O
ubutaka O
bubereye O
ubworozi O
bw’inka O
zabo O
bari O
babugezeho O
, O
bishimiye O
umukenke O
w’Iburasirazuba O
bw’u O
Rwanda B-LOC
, O
ugaragiwe O
n’ubutohe O
bw’umurambi O
w’ubutaka O
bwiganjemo O
icyogogo O
cy’uruzi O
rw’Akagera O
, O
ibiyaga O
bya O
Rwanyakiziga O
, O
Nasho O
, O
Ihema O
n’ibindi O
. O

Nuko O
Gihanga B-PER
, O
agena O
gahunda O
zo O
kugabira O
abaturage O
inka O
ku O
buntu O
, O
kugira O
ngo O
biteze O
imbere O
, O
ubundi O
amahoro O
ahinde O
mu O
miryango O
yabo O
. O

Muri O
iki O
gice O
tukaba O
tugiye O
kubimburira O
ku O
mateka O
y’igicumbi O
cy’umuryango O
mugari O
ufite O
inkomoko O
ku O
Mwami O
Yuhi B-PER
Mazimpaka I-PER
twifashishije O
igitabo O
“ O
Iyororoka O
ry’Abanyarwanda O
, O
inkomoko O
y’imiryango O
migari O
’’ O
dukesha O
Umusizi O
Nsanzabera B-PER
Jean I-PER
de I-PER
Dieu I-PER
, O
inzobere O
mu O
Busizi O
, O
Umuco O
n’Amateka O
y’u O
Rwanda B-LOC
. O

Abakemba O
: O
Batwarwaga O
na O
Sharangabo B-PER
ya I-PER
Cyilima I-PER
Rujugira I-PER
, O

Muri O
uyu B-DATE
mwaka I-DATE
, O
uyu B-DATE
munsi I-DATE
wahawe O
insanganyamatsiko O
ivuga O
ku O
kugira O
“ O
Ingoro O
ndangamurage O
zigamije O
uburinganire O
, O
ubudasa O
no O
kudaheza’’ O
. O

Imihango O
yakorwaga O
ahanini O
yabaga O
ishingiye O
ku O
biteganywa O
n’Ubwiru O
, O
umwuga O
w’Ubupfumu O
, O
Ubuvubyi O
Ubuhennyi O
, O
Ubuhoryo O
n’Ubuhaditsi O
. O

Bakoraga O
imihango O
yo O
kwirunka O
uwo O
mwuzure O
. O

# O
Rwanda B-LOC
pic O
. O

