Wizara O
ya O
afya O
imeripoti O
kwamba O
juhudi O
za O
kufuatilia O
watu O
waliokuwa O
karibu O
na O
wagonjwa O
zinaendelea O
. O

Taarifa O
ya O
wizara O
ya O
afya O
hata O
hivyo O
haijasema O
idadi O
ya O
watu O
ambao O
wamekufa O
wala O
kupona O
kutokana O
na O
virusi O
vya O
Corona O
nchini O
humo O
. O

Wamepiga O
marufuku O
usafiri O
wa O
magari O
kati O
ya O
miji O
na O
kutekeleza O
sheria O
za O
hali O
ya O
dharura O
ili O
kuhakikisha O
kwamba O
amri O
hizo O
zinatekelezwa O
. O

Wanamgambo O
wamewakata O
vichwa O
watu O
16 O
katika O
mauaji O
mapya O
kwenye O
kijiji O
kimoja O
karibu O
na O
Beni B-LOC
kaskazini O
mashariki O
mwa O
Jamhuri B-LOC
ya I-LOC
Kidemokrasi I-LOC
ya I-LOC
Congo I-LOC
, O
DRC B-LOC
, O
vyanzo O
vya O
usalama O
vimesema O
Ijumaa B-DATE
. O

Kwa O
mujibu O
wa O
shirika B-ORG
la I-ORG
habari I-ORG
la I-ORG
Ufaransa I-ORG
raia O
watatu O
wamejeruhiwa O
katika O
mji O
wa O
Beni B-LOC
kutokana O
na O
mlipuko O
wa O
kilipuzi O
Alhamisi B-DATE
usiku O
afisa O
mmoja O
amesema O
, O
ikiwa O
ni O
dalili O
kuwa O
hizi O
ni O
mbinu O
mpya O
katika O
eneo O
hilo O
kutokana O
na O
ghasia O
za O
wanamgambo O
. O

Wanamgambo O
wa O
ADF B-ORG
Mauaji O
ya O
Alhamisi B-DATE
katika O
mkoa O
wa O
Mbau B-LOC
kaskazini I-LOC
mwa O
Beni B-LOC
yanashukiwa O
kufanya O
na O
kundi O
la O
waasi O
la O
Allied B-ORG
Democratic I-ORG
Force I-ORG
, O
ADF B-ORG
, O
ambalo O
linahusika O
na O
mfululizo O
wa O
mauaji O
tangu O
kuanza O
kwa O
ghasia O
mwezi O
November B-DATE
. O

Mauaji O
hayo O
yalilenga O
kijiji O
kidogo O
cha O
Mantumbi B-LOC
. O

“ O
Magaidi O
wa O
ADF B-ORG
walifanya O
shambulizi O
Alhamisi B-DATE
mchana O
, O
kwanza O
katika O
msitu O
ambako O
watu O
walikuwa O
katikamashamba O
yao O
, O
na O
halafu O
waliingia O
kijijini O
, O
” O
amesema O
Moussa B-PER
. O

Abiria O
wawili O
waliokuwa O
katika O
pikipiki O
walirusha O
kilipuzi O
ambacho O
kiliripuka O
kwenye O
eneo O
la O
soko O
, O
nakujeruhi O
watu O
watatu O
, O
amesema O
Alois B-PER
Mbwarara I-PER
, O
mkuu O
wa O
utawala O
wa O
Rwenzori B-LOC
, O
moja O
ya O
wilaya O
nne O
katika O
mji O
huo O
. O

Jeshi O
la O
Congo B-LOC
limegundua O
‘kiwanda O
cha O
kutengeneza O
mabomu O
ya O
kienyeji’ O
katika O
kambi O
moja O
ya O
ADF B-ORG
waliyoiteka O
, O
msemaji O
wa O
jeshi O
jenerali O
Leon B-PER
Richard I-PER
Kasonga I-PER
amesema O
Jumatano B-DATE
. O

Hivyo O
, O
nawaambia O
watu O
wangu O
, O
“ O
Punguzeni O
kasi O
ya O
upimaji O
. O

” O
White B-ORG
House I-ORG
baadae O
ilisema O
kuwa O
rais O
alikuwa O
anafanya O
mashara O
. O

” O
“ O
Juhudi O
za O
Rais O
kupunguza O
kasi O
ambapo O
upimaji O
unahitajika O
kwa O
dharura O
, O
kuficha O
ukweli O
wa O
kiwango O
cha O
maambukizi O
ya O
virusi O
inamaanisha O
Wamarekani O
zaidi O
watapoteza O
maisha O
yao O
, O
” O
amesema O
Pelosi B-PER
katika O
tamko O
lake O
Jumapili B-DATE
. O

Idadi O
ya O
vifo O
kutokana O
na O
maambukizo O
ya O
kirusi O
corona O
imeongezeka O
na O
kufikia O
81 O
Jumatatu B-DATE
. O

Hali O
hiyo O
imesababisha O
sherehe O
za O
mwaka O
mpya O
kuahirishwa O
hadi O
February B-DATE
2 I-DATE
ambapo O
watu O
wengi O
husafiri O
kuingia O
na O
kutoka O
China B-LOC
. O

Wawekezaji O
wana O
wasiwasi O
kuhusu O
matokeo O
ya O
safari O
, O
utalii O
na O
harakati O
za O
kiuchumi O
huko O
China B-LOC
kwa O
hivi O
sasa O
. O

George B-PER
Osewe I-PER
, O
mmoja O
wa O
wasimamizi O
waandamizi O
wa O
hospitali O
hiyo O
, O
ambako O
wagonjwa O
wengi O
wanaugua O
maradhi O
ya O
Corona O
wanaendelea O
kupokea O
matibabu O
, O
ameiambia O
Sauti B-ORG
ya I-ORG
Amerika I-ORG
kwamba O
misaada O
inayotolewa O
na O
taasisi O
za O
kimataifa O
kama O
Benki B-ORG
kuu I-ORG
ya I-ORG
Dunia I-ORG
na O
nchi O
za O
Magharibi O
kama O
Marekani B-LOC
, O
ya O
kusaidia O
katika O
kukabilina O
na O
janga O
la O
Corona O
, O
itaelekezwa O
kule O
ilikokusidiwa O
. O

Siku O
ya O
Jumatano B-DATE
, O
bodi O
ya O
Benki B-ORG
Kuu I-ORG
ya I-ORG
Dunia I-ORG
iliidhinisha O
dolla O
milioni O
50 O
ambazo O
ilisema O
zimetolewa O
kwa O
Kenya B-LOC
kupambambana O
na O
hali O
hiyo O
. O

"""" O
Ni O
ishara O
kwamba O
wana O
imani O
na O
mfumo O
wetu O
wa O
afya O
, O
"""" O
aliongeza O
. O

Baadhi O
ya O
Wakenya O
wametaka O
serikali O
kuwa O
na O
uwazi O
katika O
matumizi O
ya O
fedha O
za O
misaada O
wakidai O
kwamba O
katika O
siku O
za O
awali O
, O
ubadhirifu O
wa O
pesa O
kama O
hizo O
na O
ufisadi O
ulishuhudiwa O
. O

Kenya B-LOC
ni O
miongoni O
mwa O
nchi O
zilizo O
na O
idadi O
kubwa O
ya O
visa O
vya O
Corona O
vilivyothibitishwa O
barani O
Afrika B-LOC
, O
ikiwa O
na O
watu O
142 O
walioambukizwa O
kufikia O
siku O
ya O
Jumapili B-DATE
. O

Sikiliza O
mahojiano O
hapa O
: O
No O
media O
source O
currently O
available O

Tamko O
hilo O
limekuja O
baada O
ya O
ubalozi O
wa O
Saudia B-LOC
mjini O
Washington B-LOC
kutoa O
ujumbe O
kama O
huo O
kwenye O
ukurasa O
wake O
wa O
Tweeter B-ORG
. O

Siku O
Jumatano B-DATE
maafisa O
wawili O
wa O
Umoja B-ORG
wa I-ORG
Mataifa I-ORG
watawasilisha O
ripoti O
inayoeleza O
kwamba O
kuna O
ushahidi O
wa O
kutosha O
unaodhihirisha O
kwamba O
Saudi B-LOC
Arabia I-LOC
ilidukua O
simu O
ya O
Bezos B-PER
. O

Ripoti O
hiyo O
inaeleza O
kwamba O
simu O
yake O
huenda O
ilidukuliwa O
kupitia O
ujumbe O
wa O
video O
iliyotumwa O
kupitia O
ukurasa O
wa O
WhatsApp B-ORG
wa O
mwana O
wa O
mfalme O
mrithi O
wa O
Saudi B-LOC
Arabia I-LOC
Mohammed B-PER
bin I-PER
Salman I-PER
. O

Ripoti O
hiyo O
inatazamiwa O
kuharibu O
zaidi O
uhusiano O
kati O
ya O
mtu O
tajiri O
kabisa O
duniani B-LOC
na O
utawala O
wa O
kifalme O
baada O
ya O
mauaji O
ya O
Jamal B-PER
Khashoggi I-PER
aliyekuwa O
anafanya O
kazi O
na O
Gazeti O
la O
Washington B-ORG
Post I-ORG
linalomilikiwa O
na O
Bezos B-PER
. O

Wakati O
Kanisa B-ORG
Katoliki I-ORG
la I-ORG
Notre I-ORG
Dame I-ORG
liliposhika O
moto O
, O
habari O
iliyokuwa O
ikienezwa O
kupitia O
mtandao O
wa O
Facebook B-ORG
– O
picha O
ya O
video O
ikionyesha O
mtu O
aliyevaa O
mavazi O
ya O
Kiislam O
, O
iliyokuwa O
haionyeshi O
vizuri O
, O
akiwa O
ndani O
ya O
kanisa O
. O

Kwa O
miaka O
mingi O
, O
baadhi O
ya O
wakosoaji O
wa O
makampuni O
ya O
mitandao O
ya O
kijamii O
, O
ikiwemo O
Twitter B-ORG
, O
Youtube B-ORG
na O
Facebook B-ORG
, O
wamewatuhumu O
kuchukuwa O
hatua O
isiyoridhisha O
katika O
kufuatilia O
na O
kuondoa O
habari O
zenye O
kupotosha O
kutoka O
katika O
majukwaa O
yao O
. O

Juu O
ya O
yote O
, O
majukwaa O
ya O
intaneti O
kwa O
ujumla O
hayana O
jukumu O
la O
kisheria O
kwa O
maudhui O
yanayowekwa O
kwenye O
mitandao O
hiyo O
, O
Ni O
shukrani O
kuwa O
sheria O
ya O
serikali O
kuu O
ya O
Marekani B-LOC
ya O
1996 B-DATE
inayosema O
kuwa O
wao O
siyo O
wachapishaji O
. O

“ O
Mmechukua O
hatua O
gani O
kuhakikisha O
kuwa O
watu O
wenu O
wote O
duniani B-LOC
wanafahamu O
ujumbe O
wenye O
jinai O
unaokusudiwa O
kuwafikia O
kikundi O
fulani O
, O
wanajua O
maneno O
muhimu O
, O
namna O
yalivyoelezewa O
, O
vitu O
ambavyo O
watu O
wanavijibu O
, O
ilituweza O
kuwa O
tunakabiliana O
na O
kuchukua O
tahadhari O
mapema O
kuzuia O
baadhi O
ya O
lugha O
hii O
? O
"""" O

anasema O
Garcia B-PER
. O

Facebook B-ORG
, O
ambayo O
pengine O
inahesabiwa O
zaidi O
na O
umma O
kuwa O
na O
habari O
za O
uongo O
, O
haitosema O
kuwa O
ni O
kampuni O
ya O
habari O
. O

Waendesha O
mashtaka O
walimtuhumu O
Lee B-PER
kwa O
kumhonga O
Choi B-PER
ikiwa O
ni O
sehemu O
ya O
mpango O
wake O
wa O
kumrithi O
baba O
yake O
katika O
kuongoza O
kampuni O
hiyo O
. O

Familia O
moja O
nchini O
Kenya B-LOC
, O
imefungua O
mashtaka O
katika O
mahakama O
ya O
Chicago B-LOC
Jumatano B-DATE
, O
dhidi O
ya O
kampuni O
ya O
kutengeneza O
ndege O
ya O
Boeing B-ORG
kufuatia O
ajali O
ya O
ndege O
ya O
shirika O
la O
ndege O
la O
Ethiopia B-LOC
, O
iliyotokea O
March B-DATE
10 I-DATE
. O

Familia O
ya O
George B-PER
Kabau I-PER
aliyepoteza O
maisha O
katika O
ajali O
ya O
ndege O
ya O
Ethiopia B-LOC
akiwa O
na O
umri O
wa O
miaka O
29 O
inataka O
kampuni O
ya O
Boeing B-ORG
kutoa O
taarifa O
na O
mawasiliano O
ya O
barua O
pepe O
ikitoa O
taarifa O
kamili O
juu O
ya O
uchunguzi O
wa O
ajali O
hiyo O
inayohusu O
ndege O
yake O
ya O
737 O
Max O
8 O
. O

Wakati O
huohuo O
Wizara O
ya O
Mambo O
ya O
Nje O
nchini O
Kenya B-LOC
imezitaka O
familia O
za O
wahanga O
wa O
ajali O
hiyo O
ya O
Shirika B-ORG
la I-ORG
Ndege I-ORG
la I-ORG
Ethiopia I-ORG
kutafuta O
kibali O
cha O
uwakilishi O
kutoka O
mahakamani O
ili O
waweze O
kupata O
fidia O
. O

Kinamruhusu O
aliyepewa O
kibali O
hicho O
kusimamia O
malipo O
ya O
mtu O
aliyekufa O
. O

Maelfu O
ya O
Wapalestina O
wamekusanyika O
katika O
eneo O
la O
mpakani O
kati O
ya O
Gaza B-LOC
na O
Israeli B-LOC
Jumamosi B-DATE
kuadhimisha O
mwaka O
wa O
kwanza O
wa O
wimbi O
la O
maandamano O
ya O
kukumbusha O
ulimwengu O
juu O
ya O
haki O
ya O
ardhi O
yao O
, O
na O
kuvikabali O
vikosi O
vya O
Israeli B-LOC
vilivyokuwa O
vimekusanyika O
mpakani O
. O

Vikosi O
hivyo O
vya O
Israeli B-LOC
vilitupa O
mabomu O
ya O
machozi O
kuwatawanya O
Wapalestina O
waliokuwa O
mpakani O
hapo O
na O
jeshi O
la O
Israeli B-LOC
limesema O
inakadiriwa O
kuwa O
takriban O
waandamanaji O
20 O
, O
000 O
walikuwa O
wakitupa O
mawe O
, O
maguruneti O
na O
kusukuma O
matairi O
yanayowaka O
moto O
kuelekea O
kwa O
vikosi O
hivyo O
. O

Jeshi O
la O
Israeli B-LOC
limesema O
kuwa O
lilikuwa O
halijapata O
taarifa O
juu O
ya O
tukio O
hilo O
. O

Madaktari O
wa O
Palestina B-LOC
wamesema O
mtu O
huyo O
aliuawa O
kwa O
risasi O
kabla O
ya O
alfajiri O
katika O
eneo O
ambako O
mara O
nyingi O
maandamano O
yanafanyika O
karibu O
na O
mpakani O
. O

Zaidi O
ya O
Wapalestina O
milioni O
2 O
wamejazana O
katika O
eneo O
finyu O
lililotengwa O
la O
pwani O
ambapo O
umaskini O
na O
ukosefu O
wa O
ajira O
uko O
katika O
viwango O
vya O
juu O
. O

Vizuizi O
hivyo O
vilivyowekwa O
na O
Israeli B-LOC
vinaelezewa O
na O
mashirika O
ya O
kibinadamu O
ni O
sababu O
kuu O
ya O
umaskini O
katika O
ukanda O
wa O
Gaza B-LOC
. O

Katika O
kujibu O
mashambulizi O
hayo O
, O
Israeli B-LOC
ilifanya O
mashambulizi O
kadhaa O
ya O
angani O
na O
kusogeza O
vifaa O
vyake O
vya O
kijeshi O
na O
majeshi O
ya O
ziada O
katika O
mpaka O
wake O
. O

Mahakama O
ya O
Jumuiya O
ya O
Afrika B-LOC
Mashariki O
Alhamisi B-DATE
imeiamuru O
Tanzania B-LOC
kurekebisha O
sheria O
yake O
ya O
huduma O
ya O
habari O
ya O
mwaka O
2016 B-DATE
. O

Maelekezo O
hayo O
yametolewa O
katika O
hukumu O
ya O
kesi O
ya O
kupinga O
ukandamizaji O
wa O
uhuru O
wa O
vyombo O
vya O
habari O
iliyokuwa O
imewasilishwa O
na O
Baraza B-ORG
la I-ORG
habari I-ORG
Tanzania I-ORG
, O
MCT B-ORG
, O
Kituo B-ORG
cha I-ORG
Sheria I-ORG
na I-ORG
Haki I-ORG
za I-ORG
Binadamu I-ORG
, O
LHRC B-ORG
, O
na O
mtandao O
wa O
watetezi O
wa O
haki O
za O
binadamu O
. O

Mwanasheria O
wa O
asasi O
hizi O
tatu O
anasema O
kuwa O
maamuzi O
ya O
mahakama O
hii O
yanatekelezeka O
na O
wameahidi O
kurudi O
mahakamani O
kuomba O
amri O
ya O
kutekeleza O
maamuzi O
hayo O
iwapo O
serikali O
ya O
Tanzania B-LOC
haitatekeleza O
uamuzi O
wa O
mahakama O
. O

Akisoma O
hukumu O
hiyo O
Jaji O
Nyachae B-PER
amesema O
vifungu O
vilivyo O
kwenye O
sheria O
hiyo O
ni O
vibovu O
na O
vinakiuka O
mkataba O
wa O
uanzishwaji O
wa O
Jumuiya O
ya O
Afrika B-LOC
Mashariki O
. O

“ O
Sheria O
hii O
inapaswa O
kufanyiwa O
marekebisho O
ili O
iendane O
na O
mkataba O
wa O
uanzishwaji O
wa O
Jumuiya O
, O
” O
amesema O
Jaji O
Nyachae B-PER
. O

Mwaka O
2016 B-DATE
Bunge O
la O
Jamuhuri O
ya O
Muungano O
wa O
Tanzania B-LOC
lilipitisha O
sheria O
yahuduma O
ya O
vyombo O
vya O
habari O
ambayo O
ililalamikiwa O
na O
wadau O
wote O
kuwa O
inakandamiza O
uhuru O
wa O
habari O
hatua O
iliyopelekea O
wadau O
haokwenda O
mahakamani O
. O

Makamo O
Rais O
wa O
zamani O
wa O
Marekani B-LOC
, O
Joe B-PER
Biden I-PER
aliangaziwa O
sana O
katika O
mdahalo O
wa O
pili O
wa O
Alhamisi B-DATE
usiku O
kati O
ya O
wagombea O
10 O
wa O
chama O
cha O
Demokrat B-ORG
akihoji O
uhusiano O
wake O
na O
wabaguzi O
wa O
rangi O
. O

Harris B-PER
alielezea O
maskitiko O
yake O
makubwa O
aliposikiliza O
matamshi O
ya O
Biden B-PER
akikiri O
kuwa O
alipokuwa O
seneta O
kijana O
alishirikiana O
na O
maseneta O
wabaguzi O
kwa O
kupasisha O
mswada O
wa O
sheria O
ambao O
Harris B-PER
aliutaja O
kama O
waubaguzi O
dhidi O
ya O
wamarekani O
weusi O
. O

Yemen B-LOC
imethibitisha O
Ijumaa B-DATE
kuwepo O
ambukizi O
la O
kwanza O
la O
virusi O
vya O
corona O
lililotokea O
katika O
jimbo O
la O
kusini O
la O
Hadharalmauti B-LOC
lenye O
utajiri O
wa O
mafuta O
. O

Kamati O
ya O
kitaifa O
ya O
dharura O
kwa O
ajili O
ya O
COVID O
19 O
imetoa O
taarifa O
hiyo O
kwenye O
twitter O
bila O
ya O
kutoa O
maelezo O
zaidi O
. O

Imesema O
mgonjwa O
anaendelea O
vizuri O
na O
anapewa O
huduma O
za O
afya O
zinazohitajika O
. O

Maafisa O
wa O
Umoja B-ORG
wa I-ORG
Mataifa I-ORG
wameelezea O
wasiwasi O
wao O
wakisema O
iwapo O
virusi O
hivyo O
vitasambaa O
nchini O
Yemen B-LOC
, O
athari O
yake O
itakuwa O
janga O
kubwa O
, O
kwa O
sababu O
mfumo O
wa O
huduma O
za O
afya O
kwa O
nusu O
ya O
raia O
wote O
wa O
Yemen B-LOC
ni O
duni O
sana O
. O

UN B-ORG
imeeleza O
kuwa O
taifa O
hilo O
linakabiliwa O
na O
uhaba O
wa O
vifaa O
muhimu O
vya O
matibabu O
, O
wataalam O
wa O
kutosha O
na O
uhaba O
wa O
vituo O
vya O
kutoa O
huduma O
. O

“ O
Idadi O
hiyo O
siyo O
ya O
mwisho O
kuna O
uwezekano O
ikaongezeka O
kadiri O
juhudi O
za O
uokoaji O
zinavyoendelea O
, O
” O
Zayyad B-PER
Ibrahim I-PER
, O
mbunge O
nchini O
Nigeria B-LOC
ameliambia O
shirika O
la O
wakala O
wa O
habari O
la O
Ufaransa B-LOC
( O
AFP B-ORG
) O
Jumatatu B-DATE
. O

Dayyabu B-PER
Kerawa I-PER
, O
diwani O
katika O
eneo O
, O
amesema O
mashambulizi O
hayo O
yamefanyika O
kulipiza O
kisasi O
operesheni O
ya O
jeshi O
inayofanywa O
dhidi O
ya O
majambazi O
hao O
katika O
eneo O
. O

Mwezi O
uliopita O
watu O
21 O
, O
kumi O
na O
sita O
kati O
yao O
wakiwa O
wanafamilia O
moja O
, O
waliuawa O
katika O
mashambulizi O
kama O
hayo O
katika O
kijiji O
cha O
Bakali B-LOC
jirani O
na O
wilaya O
ya O
Giwa B-LOC
. O

Trump B-PER
alikuwa O
akilihutubia O
taifa O
kwenye O
majengo O
ya O
bunge O
ambapo O
alielezea O
sera O
za O
utawala O
wake O
na O
kusema O
kwamba O
alikuwa O
ametimiza O
ahadi O
alizotoa O
wakati O
wa O
kampeni O
ya O
kwelekea O
kwa O
uchaguzi O
wa O
mwaka O
2016 B-DATE
. O

Miaka O
mingine O
minne O
! O
"""" O

Pamoja O
na O
kusifia O
juhudi O
zake O
za O
kuimarisha O
uchumi O
, O
rais O
huyo O
, O
ambaye O
anakabiliwa O
na O
mashtaka O
ya O
kutaka O
kumwondoa O
mamlakani O
, O
aliguzia O
masuala O
mengine O
kadhaa O
, O
ikiwa O
ni O
pamoja O
na O
sera O
zake O
kuhusu O
elimu O
, O
uhamiaji O
, O
jeshi O
la O
Marekani B-LOC
, O
ugaidi O
na O
nafasi O
za O
ajira O
kwa O
Wamerkani O
weusi O
na O
wanawake O
. O

Aidha O
Trump B-PER
aliwatuza O
baadhi O
ya O
wageni O
walioalikwa O
, O
ikiwa O
ni O
pamoja O
na O
mtangazaji O
maarufu O
wa O
redio O
Rush B-PER
Limbaugh I-PER
, O
anayefahamika O
kwa O
kutetea O
sera O
za O
Warepublican O
. O

Rais O
Joseph B-PER
Kabila I-PER
ambaye O
amekuwa O
madarakani O
tangu O
mwaka O
2001 B-DATE
alitangaza O
mwaka O
huu O
kuachia O
madaraka O
. O

Masharti O
ya O
kutotoka O
nje O
yalitangazwa O
katikati O
ya O
mwezi O
Machi B-DATE
. O

Baadhi O
ya O
biashara O
zimeruhusiwa O
kufunguliwa O
, O
na O
baada O
ya O
ukosoaji O
kutoka O
kwa O
wananchi O
serikali O
imesema O
kuanzia O
Jumapili B-DATE
watoto O
chini O
ya O
miaka O
14 O
wataruhusiwa O
kutoka O
nje O
kutembea O
. O

Serikali O
pia O
zinania O
ya O
kutafuta O
chanjo O
ya O
COVID O
- O
19 O
, O
hatua O
muhimu O
itakayo O
epusha O
milipuko O
mikubwa O
siku O
za O
usoni O
. O

Robert B-PER
Redfield I-PER
, O
mkurugenzi O
wa O
Vituo B-ORG
vya I-ORG
Kudhibiti I-ORG
na I-ORG
Kuzuia I-ORG
Maradhi I-ORG
( O
CDC B-ORG
) O
, O
ameliambia O
gazeti O
la O
Washington B-ORG
Post I-ORG
Jumanne B-DATE
kuwa O
wimbi O
la O
maambukizi O
baadae O
mwaka O
huu O
wakati O
kipindi O
cha O
flu O
kikianza O
“ O
kinaweza O
kuwa O
kigumu O
zaidi O
” O
na O
kufanya O
mfumo O
wa O
afya O
kuelemewa O
zaidi O
. O

Maafisa O
wa O
afya O
Uingereza B-LOC
wamesema O
Chuo B-ORG
Kikuu I-ORG
cha I-ORG
Oxford I-ORG
kimepanga O
kuanza O
majaribio O
ya O
aina O
moja O
ya O
chanjo O
itakayotolewa O
kwa O
watu O
Alhamisi B-DATE
. O

Amekumbusha O
kuwa O
kutengeneza O
chanjo O
ni O
mchakato O
unafanywa O
“ O
kwa O
majaribio O
na O
kisha O
kurejea O
majaribio O
hayo O
tena O
. O

Hata O
hivyo O
Kenya B-LOC
imesema O
safari O
za O
mji O
mkuu O
wa O
Thailand B-LOC
, O
Bangkok B-LOC
zinaendelea O
kama O
kawaida O
. O

Mkuu O
wa O
WHO B-ORG
Tedros B-PER
Adhanom I-PER
Ghebreyesus I-PER
amepongeza O
China B-LOC
kutokana O
na O
hatua O
ilizochukua O
akiongeza O
kuwa O
shirika O
lake O
halijapendekeza O
hatua O
dhidi O
ya O
usafiri O
au O
biashara O
na O
China B-LOC
. O

Sababu O
kubwa O
ya O
tangazo O
hili O
siyo O
mambo O
yanayoendelea O
China B-LOC
bali O
ni O
maambukizi O
yaliotangazwa O
kwenye O
mataifa O
mengine O
. O

Hili O
naliweka O
wazi O
kwamba O
hatua O
hii O
hailengi O
kutokuwa O
na O
Imani O
na O
China B-LOC
. O

Pia O
wataangaza O
hatua O
alizochukuwa O
Volker B-PER
baada O
ya O
simu O
hiyo O
na O
shughuli O
za O
wakili O
binafsi O
wa O
Trump B-PER
Rudy I-PER
Giuliani I-PER
kuhusiana O
na O
madai O
kwamba O
Trump B-PER
alimwekea O
shinikizo O
Zelenskiy B-PER
kumchunguza O
makamu O
rais O
wa O
zamani O
Joe B-PER
Biden I-PER
. O

Shutuma O
hizo O
zilikuja O
baada O
ya O
mtoa O
taarifa O
wa O
siri O
kutoa O
malalamiko O
wiki O
iliyopita O
ambayo O
alisema O
kwa O
mujibu O
wa O
maafisa O
wa O
White B-ORG
House I-ORG
kwamba O
Trump B-PER
pia O
alimwekea O
shinikizo O
Zelenskiy B-PER
kukutana O
au O
kuzungumza O
na O
watu O
ambao O
aliwataja O
kama O
wawakilishi O
wake O
binafsi O
juu O
ya O
masuala O
haya O
ambao O
ni O
Rudy B-PER
Giuliani I-PER
na O
mwanasheria O
mkuu O
wa O
Marekani B-LOC
William B-PER
Barr I-PER
. O

Polisi O
na O
walioshuhudia O
tukio O
hilo O
wametoa O
madai O
kuwa O
watu O
hao O
waliouawa O
walikuwa O
na O
nia O
ya O
kufanya O
mashambulizi O
katika O
jimbo O
la O
kaskazini O
magharibi O
la O
Bubanza B-LOC
. O

Kundi O
hilo O
lilikuwa O
na O
nia O
ya O
kurudia O
mauaji O
ya O
Ruhagarika B-LOC
, O
akiwa O
na O
maana O
shambulizi O
lililofanywa O
mwaka O
2018 B-DATE
, O
ambalo O
liliuwa O
watu O
wapatao O
26 O
. O

Wakati O
huo O
huo O
Polisi O
walikuwa O
wamesimama O
pembeni O
nje O
ya O
kituo O
cha O
biashara O
lakini O
hawakuonekana O
kutaka O
kuingilia O
kati O
. O

” O
“ O
Tunatarajia O
kuwa O
uhuru O
na O
haki O
za O
raia O
zitaheshimiwa O
na O
kwa O
kanuni O
za O
nchi O
mmoja O
, O
mifumo O
miwili O
, O
” O
Maas B-PER
amesema O
. O

Watu O
ambao O
wanafahamu O
mazungumzo O
hayo O
wameliambia O
gazeti O
la O
The B-ORG
East I-ORG
African I-ORG
kuwa O
mkutano O
wa O
kwanza O
baina O
ya O
pande O
hizo O
mbili O
ulifanyika O
Septemba B-DATE
2017 I-DATE
na O
mkutano O
mwengine O
umepangwa O
kufanyika O
Mombasa B-LOC
mapema O
Julai B-DATE
2019 I-DATE
. O

Mahusiano O
ya O
jinsia O
moja O
ni O
kosa O
la O
jinai O
katika O
nchi O
zaidi O
ya O
70 O
duniani B-LOC
, O
na O
karibuni O
nusu O
ya O
hizo O
ziko O
Afrika B-LOC
. O

“ O
Sisi O
tunalikataa O
ombi O
lao O
na O
kutupilia O
mbali O
rufaa O
hii O
, O
” O
Jaji O
Roselyn B-PER
Aburili I-PER
aliiambia O
mahakama O
iliyokuwa O
imefurika O
watu O
katika O
mji O
mkuu O
wa O
Kenya B-LOC
, O
Nairobi B-LOC
, O
akieleza O
maoni O
ya O
majaji O
watatu O
wa O
jopo O
lake O
bila O
ya O
kutaja O
majina O
yao O
. O

Kwa O
mujibu O
wa O
shirika O
la O
habari O
la O
Uingereza B-LOC
, O
BBC B-ORG
, O
Mo B-PER
Farah I-PER
, O
raia O
wa O
Uingereza B-LOC
alichukuwa O
nafasi O
ya O
tano O
baada O
ya O
kumaliza O
dakika O
3 O
na O
sekunde O
moja O
nyuma O
ya O
Kipchoge B-PER
, O
huku O
Callum B-PER
Hawkins I-PER
kutoka O
Uingereza B-LOC
akimaliza O
katika O
nafasi O
ya O
10 O
. O

Imeongeza O
kuwa O
Mkenya O
Vivian B-PER
Cheruiyot I-PER
alichukua O
nafasi O
ya O
pili O
huku O
Roza B-PER
Dereje I-PER
wa O
Ethiopia B-LOC
akimaliza O
wa O
tatu O
. O

Muingereza O
Charlotte B-PER
Purdue I-PER
alimaliza O
nafasi O
ya O
10 O
. O

Jamhuri B-LOC
ya I-LOC
Afrika I-LOC
ya I-LOC
kati I-LOC
- O
CAR B-LOC
wiki O
hii O
ilifikia O
makubaliano O
ya O
amani O
kati O
ya O
serikali O
na O
makundi O
14 O
ya O
wanamgambo O
ikiongeza O
matumaini O
ya O
kumaliza O
matatizo O
ambayo O
yameikabili O
nchi O
hiyo O
tangu O
mwaka O
2012 B-DATE
na O
kuzusha O
mzozo O
ambao O
umesababisha O
vifo O
vya O
maelfu O
ya O
watu O
na O
zaidi O
ya O
watu O
milioni O
moja O
kukoseshwa O
makazi O
. O

1 O
kila O
mwaka O
lakini O
itabadilisha O
malengo O
ya O
namna O
wahamiaji O
watakavyopatiwa O
ikitoa O
kipaumbele O
kwa O
wenya O
ujuzi O
wa O
juu O
na O
watu O
wasomi O
wenye O
ajira O
au O
matarajio O
ya O
uwekezaji O
badala O
ya O
mahusiano O
ya O
kifamilia O
kwa O
raia O
wa O
Marekani B-LOC
au O
mahitaji O
ya O
kibinadamu O
. O

Chini O
ya O
mpango O
huo O
asilimia O
57 O
ya O
visa O
za O
wahamiaji O
zitatolewa O
kwa O
watu O
wenye O
ujuzi O
au O
zinatolewa O
kwenye O
ajira O
na O
asilimia O
33 O
pekee O
ya O
watu O
wenye O
uhusiano O
wa O
kifamilia O
. O

Maelfu O
ya O
wafungwa O
wa O
Cameroon B-LOC
wameachiwa O
huru O
kama O
ilivyoamriwa O
na O
Rais O
wa O
nchi O
hiyo O
Paul B-PER
Biya I-PER
, O
baada O
ya O
serikali O
yake O
kuripoti O
kwamba O
janga O
la O
virusi O
vya O
corona O
lilikuwa O
linaenea O
kwa O
kasi O
na O
wafungwa O
walikuwa O
miongoni O
mwa O
vikundi O
vilivyoambukizwa O
kwa O
kiwango O
cha O
juu O
. O

Serikali O
haijatoa O
idadi O
ya O
wafungwa O
walioambukizwa O
lakini O
inasema O
zaidi O
ya O
watu O
1 O
, O
500 O
wamekutwa O
na O
virusi O
vya O
COVID O
- O
19 O
nchini O
humo O
chini O
ya O
miezi O
miwili O
, O
na O
vifo O
zaidi O
ya O
50 O
. O

Kati O
ya O
watu O
1 O
, O
400 O
waliopata O
uhuru O
wao O
kutoka O
kwenye O
magereza O
ya O
Bamenda B-LOC
, O
Bafoussam B-LOC
, O
Bertoua B-LOC
na O
Buea B-LOC
ni O
Emmanuel B-PER
Ngomba I-PER
anayesema O
alikamatwa O
miaka O
miwili O
iliyopita O
, O
akiwa O
na O
miaka O
16 O
, O
na O
kushikiliwa O
katika O
Gereza O
Kuu O
la O
Buea B-LOC
. O

Alisema O
kwamba O
tunataka O
kwenda O
kuchukua O
vitu O
kutoka O
kwa O
duka O
la O
mjomba O
wake O
. O

Gereza O
sio O
mahali O
pazuri O
, O
” O
alisema O
. O

Ngumba O
, O
ambaye O
alizungumza O
kupitia O
App O
moja O
ya O
kutuma O
ujumbe O
, O
alisema O
alinyimwa O
haki O
zake O
kwa O
sababu O
anatuhumiwa O
kwa O
wizi O
na O
alifungwa O
gerezani O
kwa O
miaka O
miwili O
bila O
kufungulia O
mashtaka O
. O

Pierre B-PER
Tchamba I-PER
mwenye O
umri O
wa O
miaka O
hamsini O
na O
mbili O
pia O
alipata O
uhuru O
baada O
ya O
zaidi O
ya O
miaka O
24 O
katika O
gereza O
la O
Bertoua B-LOC
, O
ambapo O
alihukumiwa O
kifungo O
cha O
maisha O
kwa O
kuua O
bila O
kukusudia O
na O
wizi O
wa O
kutumia O
nguvu O
. O

Mkutano O
wa O
dharura O
uliosimamiwa O
na O
Waziri O
Mkuu O
wa O
Cameroon B-LOC
Joseph B-PER
Dion I-PER
Ngute I-PER
wiki O
iliyopita O
ulitangaza O
kwamba O
COVID O
- O
19 O
ilikuwa O
tishio O
katika O
magereza O
ya O
Cameroon B-LOC
lakini O
haukusema O
ni O
wafungwa O
wangapi O
walikuwa O
wameambukizwa O
au O
kufa O
kutokana O
na O
janga O
hilo O
. O

Chini O
ya O
uamuzi O
wa O
rais O
, O
vifungo O
vya O
maisha O
vilipunguzwa O
kwa O
miaka O
25 O
na O
wale O
ambao O
vifungo O
vya O
maisha O
vilipunguzwa O
hadi O
miaka O
25 O
waliondolewa O
miaka O
mitano O
kwenye O
hukumu O
zao O
. O

Hukumu O
za O
miaka O
kumi O
zilipunguzwa O
kwa O
miaka O
mitatu O
, O
vifungo O
vya O
miaka O
mitano O
vikapunguzwa O
kwa O
miaka O
miwili O
na O
hukumu O
za O
miaka O
mitatu O
zilikatwa O
kwa O
mwaka O
mmoja O
. O

Rais O
Trump B-PER
alianza O
hotuba O
yake O
juu O
ya O
hali O
ya O
taifa O
katika O
mwaka O
wa O
uchaguzi O
2020 B-DATE
kwa O
kukumbushia O
ahadi O
zake O
za O
kampeni O
alizotoa O
2016 B-DATE
. O

Hii O
leo O
ninasimama O
mbele O
yenu O
kuwaelezeni O
mafanikio O
makubwa O
tuliyoyapata O
. O

Rais O
alionesha O
wazi O
mvutano O
uliyopo O
kati O
yake O
na O
Spika O
wa O
Baraza O
la O
Wawakilishi O
Nancy B-PER
Pelosi I-PER
kwa O
kutosalimiana O
naye O
alipowasili O
katika O
ukumbi O
wa O
Bunge O
kabla O
ya O
kuanza O
hotuba O
yake O
. O

Alieleza O
kuwa O
hakuna O
shaka O
serikali O
yake O
imepata O
mafanikio O
ya O
kiuchumi O
ambayo O
alisema O
wademokrat O
wanapinga O
. O

Gavana O
wa O
Jimbo O
la O
Michigan B-LOC
Gretchen B-PER
Whitmer I-PER
alijibu O
hotuba O
ya O
Rais O
akikana O
madaia O
ya O
rais O
kwamba O
mpango O
wa O
Wademokrat O
wakupanua O
mpango O
wa O
huduma O
za O
afya O
kugharimiwa O
na O
serikali O
ni O
mapinduzi O
ya O
kisoshalisti O
. O

"""" O
Kila O
mtu O
ameunga O
mkono O
huduma O
ya O
afya O
ya O
Obama O
Care O
kuwahudumia O
watu O
wote O
. O

Hata O
hivyo O
alizungumzia O
pia O
ushirikiano O
wake O
na O
China B-LOC
na O
mikataba O
ya O
biashara O
na O
mafanikio O
yake O
ya O
kigeni O
, O
iIkiwa O
ni O
pamoja O
na O
kumualika O
mgeni O
maalum O
Rais O
wa O
Venezuela B-LOC
anaetambuliwa O
na O
Marekani B-LOC
Juan B-PER
Guaido I-PER
. O

Trump B-PER
aliwahakikishia O
pia O
Wamarekani O
kwamba O
serikali O
inashughulikia O
mlipuko O
wa O
virusi O
vya O
Corona O
. O

Na O
mchambuzi O
wa O
kisiasa O
wa O
chuo O
kikuu O
cha O
American B-ORG
Bill I-ORG
Sweeney B-PER
anasema O
kutotaja O
kesi O
dhidi O
yake O
haimanishi O
kwamba O
hajakasirishwa O
na O
hali O
hiyo O
na O
mvutano O
uliyopo O
. O

Bunge B-ORG
la I-ORG
Congress I-ORG
la O
116 O
litakuwa O
ni O
lenye O
mchanganyiko O
kupita O
yote O
yaliyopita O
. O

Baadhi O
ya O
wawakilishi O
walikuwa O
wanadai O
kuwa O
kuvaa O
kofia O
ilikuwa O
inakumbusha O
utamaduni O
muhimu O
wa O
Bunge O
la O
Uingereza B-LOC
uliokuwa O
ni O
ishara O
ya O
uhuru O
kutoka O
utawala O
wa O
kifalme O
. O

Wengine O
wanahoji O
katika O
hali O
ya O
utaratibu O
wa O
kila O
siku O
, O
wapi O
wataziacha O
kofia O
zao O
. O

Lakini O
kisheria O
– O
na O
kusisitiza O
kwake O
juu O
ya O
heshima O
ya O
utamaduni O
huo O
– O
lilikuwepo O
tangu O
zama O
hizo O
. O

Kenya B-LOC
ipo O
katika O
juhudi O
za O
kidiplomasia O
kutaka O
mzozo O
wa O
kesi O
hiyo O
usikilizwe O
nje O
ya O
ICJ B-ORG
ikipendekeza O
Umoja B-ORG
wa I-ORG
Afrika I-ORG
. O

Mbio O
maalum O
alizoshiriki O
Eliud B-PER
Kipchoge I-PER
huko O
Vienna B-LOC
, O
Austria B-LOC
zimemfanya O
kuwa O
mwanariadha O
wa O
kwanza O
duniani B-LOC
kuvunja O
rikodi O
ya O
mbio O
za O
marathon O
kwa O
kukimbia O
kilomita O
42 O
chini O
ya O
saa O
mawili O
, O
Shirika O
la O
habari O
la O
Uingereza B-LOC
Reuters B-ORG
limeripoti O
. O

''Nahisi O
vyema O
, O
baada O
ya O
Roger B-PER
Bannister I-PER
kuweka O
historia O
ilinichukua O
miaka O
65 O
. O

Nimejaribu O
lakini O
nimevunja O
, O
” O
alisema O
raia O
huyo O
wa O
Kenya B-LOC
. O

Bingwa O
huyo O
wa O
Olimpiki B-ORG
alikuwa O
ameikosa O
rekodi O
hiyo O
kwa O
sekunde B-DATE
25 I-DATE
katika O
jaribio O
lake O
la O
hapo O
awali O
2017 B-DATE
. O

Tamasha O
la O
tuzo O
za O
Oscar O
za O
91 B-DATE
zilifana O
usiku O
wa O
Jumapili B-DATE
katika O
jiji O
la O
Los B-LOC
Angeles I-LOC
kwenye O
jimbo O
la O
California B-LOC
. O

Green O
Book O
, O
filamu O
yenye O
kusisimua O
inayohusu O
urafiki O
kati O
ya O
mwanamuziki O
Mmarekani O
mweusi O
na O
dereva O
wake O
mzungu O
ambaye O
siyo O
mstaarabu O
, O
ikisimulia O
hali O
ilivyokuwa O
wakati O
wa O
kipindi O
cha O
ubaguzi O
nchini O
Marekani B-LOC
, O
imeshinda O
tuzo O
tatu O
za O
Academy O
ikiwemo O
katika O
kundi O
la O
Picha O
Bora O
. O

Baba O
mtakatifu O
aliwaambia O
waumini O
huko O
katika O
uwanjwa O
wa O
St O
. O

Guarcello B-PER
anasema O
: O
"""" O
Familia O
zinatuma O
watoto O
kuuza O
bidhaa O
barabarani O
baadhi O
chakula O
, O
maua O
n O
. O

k O
Kwa O
hivyo O
, O
tayari O
wanaanza O
kufanya O
kazi O
. O

Wamewekwa O
kufanya O
kazi O
katika O
mazingira O
ya O
hatari O
kwa O
sababu O
ya O
kuongezeka O
, O
uwezekano O
wa O
kuhusika O
katika O
sekta O
isiyo O
rasmi O
. O

Anasema O
wengi O
huajiriwa O
katika O
sekta O
ya O
kilimo O
. O

Anasema O
makadirio O
mapya O
ya O
kidunia O
yatatolewa O
mwaka O
ujao O
. O

Waziri O
Mkuu O
Pravind B-PER
Jugnauth I-PER
amesema O
hatua O
hiyo O
huenda O
ikasaidia O
kuepusha O
misongamano O
, O
na O
kuongeza O
kuwa O
wanunuzi O
watapewa O
muda O
wa O
dakika O
30 O
kununua O
bidhaa O
. O

Waziri O
mkuu O
pia O
ametangaza O
kuongeza O
muda O
wa O
kuzuia O
watu O
kutosha O
nje O
mpaka O
Aprili B-DATE
15 I-DATE
. O

Ndugu O
wa O
Kabendera B-PER
wanasema O
mwandishi O
huyo O
alizaliwa O
Bukoba B-LOC
, O
mkoa O
wa O
Kagera B-LOC
, O
mwaka O
1980 B-DATE
. O

Serikali O
ya O
China B-LOC
imetangaza O
Jumatatu B-DATE
kwamba O
inahitaji O
misaada O
ya O
vifaa O
vya O
huduma O
za O
afya O
na O
maski O
zinazotumika O
katika O
vyumba O
vya O
upasuaji O
wakati O
idadi O
ya O
vifo O
kutokana O
na O
ugonjwa O
unaosababishwa O
na O
kirusi O
corona O
ikiongezeka O
na O
kufikia O
360 O
. O

Virusi O
hivyo O
vimeshaenea O
katika O
nchi O
24 O
za O
dunia O
licha O
ya O
kwamba O
serikali O
mbali O
mbali O
zinachukuwa O
hatua O
za O
tahadhari O
ambazo O
hazijawahi O
kushuhudiwa O
. O

Hata O
hivyo O
Rais O
Kiir B-PER
hakutoa O
sababu O
za O
kufanya O
mabadiliko O
hayo O
lakini O
mchambuzi O
wa O
kiuchumi O
anayeishi O
mjini O
Juba B-LOC
alieleza O
inaonekana O
Gatkuoth B-PER
alifukuzwa O
kazi O
kwa O
sababu O
hakuwa O
muwazi O
kuhusu O
namna O
fedha O
za O
wizara O
hiyo O
zilivyokuwa O
zikitumika O
na O
huwenda O
amevunja O
sheria O
kuhusu O
namna O
ya O
kuweka O
fedha O
ndani O
ya O
akaunti O
kwenye O
benki O
moja O
ya O
serikali O
. O

Johnson B-PER
alikuwa O
anazungumza O
mjini O
New B-LOC
York I-LOC
, O
anakohudhuria O
mkutano O
wa O
Baraza O
Kuu O
la O
Umoja B-ORG
wa I-ORG
Mataifa I-ORG
, O
baada O
ya O
mahakama O
kuu O
ya O
Uingereza B-LOC
kwa O
sauti O
moja O
kuamua O
kwamba O
hatua O
yake O
ya O
kuahirisha O
kikao O
cha O
Bunge O
imekwenda O
kinyume O
cha O
sheria O
na O
haiwezi O
kutekelezwa O
. O

Rais O
wa O
China B-LOC
Xi B-PER
Jinping I-PER
, O
amekutana O
na O
Rais O
Uhuru B-PER
Kenyatta I-PER
wa O
Kenya B-LOC
, O
ambaye O
yuko O
China B-LOC
akihudhuria O
mkutano O
wa O
ushirikiano O
wa O
kimataifa O
kuhusu O
ujenzi O
wa O
reli O
na O
barabara O
. O

No O
media O
source O
currently O
available O
Udhibiti O
wa O
madikteta O
au O
serikali O
kandamizi O
Ameongeza O
kuwa O
vipingamizi O
vilivyowekwa O
na O
serikali O
” O
bila O
shaka O
vinaambatana O
na O
hatua O
nyengine O
za O
kuzuia O
aina O
nyengine O
za O
uhuru O
” O
na O
kuimarisha O
udhibiti O
unaofanywa O
na O
serikali O
au O
mtu O
anayetawala O
kwa O
mabavu O
. O

Nchi O
zilizochelewesha O
kutekeleza O
Ripoti O
hiyo O
inasema O
kuwa O
vikwazo O
dhidi O
ya O
NGO O
vimewekwa O
pembeni O
au O
vinaweza O
kutekelezwa O
nchini O
Misri B-LOC
, O
Malawi B-LOC
, O
Msumbiji B-LOC
, O
Rwanda B-LOC
, O
Sudan B-LOC
na O
Zambia B-LOC
. O

Vikwazo O
kama O
hivyo O
vilianzishwa O
lakini O
vikatupiliwa O
mbali O
na O
viongozi O
, O
vikakataliwa O
na O
bunge O
, O
au O
vikafutwa O
na O
mahakama O
katika O
nchi O
sita O
: O
Kenya B-LOC
, O
Angola B-LOC
, O
Congo B-LOC
- O
Brazzaville B-LOC
, O
Malawi B-LOC
, O
Nigeria B-LOC
and O
Zimbabwe B-LOC
​Ethiopia O
imepiga O
hatua O
kuondoa O
vikwazo O
Ethiopia B-LOC
mwaka O
2009 B-DATE
ilikuwa O
imeweka O
kile O
Musila B-PER
anachokieleza O
kwa O
VOA B-ORG
kama O
ni O
vikwazo O
“ O
kandamizi O
” O
– O
kama O
vile O
kuzuia O
makundi O
ya O
haki O
za O
binadamu O
kushiriki O
katika O
uhamasishaji O
– O
lakini O
iliziondoa O
baada O
ya O
Waziri O
Mkuu O
Abiy B-PER
Ahmed I-PER
kuchukua O
madaraka O
Aprili B-DATE
2018 I-DATE
. O

Lakini O
nyingi O
kati O
ya O
nchi O
20 O
zilizofanyiwa O
utafiti O
katika O
ripoti O
hii O
, O
hatua O
ziko O
tayari O
au O
zinachukuliwa O
na O
sheria O
zinabadilishwa O
sio O
tu O
kuminya O
rasilmali O
za O
sekta O
ya O
jumuiya O
za O
kiraia O
, O
lakini O
pia O
serikali O
inaweka O
vizuizi O
imara O
zaidi O
dhidi O
yao O
, O
” O
amesema O
Musila B-PER
. O

Mcheza O
filamu O
mkongwe O
wa O
Bollywood O
nchini O
India B-LOC
, O
Rishi B-PER
Kapoor I-PER
amefariki O
Alhamisi B-DATE
mjini O
Mumbai B-LOC
baada O
ya O
kuugua O
kwa O
miaka O
miwili O
saratani O
ya O
damu O
, O
Leukemia O
. O

Alikuwa O
ni O
mcheshi O
na O
mwenye O
matuamini O
ya O
kuishi O
kwa O
kipindi O
chote O
cha O
miaka O
miwili O
ya O
matibabu O
yake O
katika O
mabara O
mawili O
alikokuwa O
akitibiwa O
, O
” O
familia O
ya O
Kapoor B-PER
imesema O
katika O
tamko O
lake O
. O

Martin B-PER
Luther I-PER
King I-PER
Jr I-PER
. O

, O
ni O
muasisi O
wa O
harakati O
za O
haki O
za O
kiraia O
nchini O
Marekani B-LOC
, O
ambaye O
aliuwawa O
zaidi O
ya O
miaka O
50 O
iliyopita O
, O
Aprili B-DATE
4 I-DATE
, I-DATE
1968 I-DATE
. O

alizaliwa O
Jan B-DATE
15 I-DATE
, I-DATE
1929 I-DATE
, O
katika O
mji O
wa O
Atlanta B-LOC
, O
Jimbo O
la O
Georgia B-LOC
. O

Alikuwa O
ni O
mtoto O
wa O
Martin B-PER
Luther I-PER
King I-PER
Sr I-PER
. O

Maandamano O
ya O
Mjini O
Washington B-LOC
Hotuba O
ya O
King B-PER
maarufu O
“ O
I O
Have O
a O
Dream O
” O
( O
ninayo O
ndoto O
) O
ilianzisha O
kile O
kilichokuwa O
ni O
harakati O
za O
watu O
wengi O
zaidi O
weusi O
wa O
upande O
wa O
Kusini O
na O
kampeni O
hizo O
za O
kupigania O
haki O
za O
raia O
kuenea O
nchini O
kote O
Marekani B-LOC
. O

Familia O
nyingi O
nchini O
Nigeria B-LOC
ni O
maskini O
, O
zikiishi O
kwa O
chini O
ya O
dola O
mbili O
kwa O
siku O
, O
sababu O
inayopelekea O
familia O
hizo O
kutegemea O
shule O
za O
kiislamu O
kwa O
msaada O
wa O
masomo O
na O
mahitaji O
mengine O
ya O
kibinadamu O
. O

Idadi O
ndogo O
sana O
ya O
watu O
wamepimwa O
Afrika B-LOC
kujua O
iwapo O
wameambukizwa O
virusi O
vya O
Corona O
. O

Shambulizi O
lililofanywa O
na O
Iran B-LOC
Septemba B-DATE
14 I-DATE
, I-DATE
2019 I-DATE
linasisitiza O
tishio O
linaloendelea O
la O
harakati O
hatarishi O
za O
Iran B-LOC
zinazokabili O
eneo O
na O
tishio O
la O
usalama O
wa O
dunia O
na O
pia O
masoko O
ya O
nishati O
ya O
dunia O
. O

Katika O
kujibu O
mashambulizi O
na O
kwa O
ombi O
la O
Saudi B-LOC
Arabia I-LOC
, O
Marekani B-LOC
imepeleka O
mfumo O
wa O
kuzuia O
mashambulizi O
ya O
makombora O
, O
na O
ndege O
za O
vita O
katika O
harakati O
za O
kuimarisha O
ulinzi O
kuzuia O
na O
kulinda O
nchi O
ya O
Saudi B-LOC
Arabia I-LOC
na O
mashambulizi O
ya O
siku O
zijazo O
. O

Amejenga O
taifa O
la O
kisasa O
linalotambuliwa O
na O
wakosowaji O
kabla O
ya O
wapenzi O
wake O
. O

Haitham B-PER
anachukua O
madaraka O
akikabiliwa O
na O
changamoto O
kubwa O
za O
ndani O
ya O
nchi O
kutokana O
na O
hali O
ngumu O
ya O
kifedha O
, O
ukosefu O
mkubwa O
wa O
ajira O
, O
madeni O
na O
hasa O
wakati O
wa O
mvutano O
mkubwa O
kati O
ya O
Iran B-LOC
na O
Marekani B-LOC
. O

Alifahamika O
kimataifa O
kwa O
msimamo O
wake O
wa O
kidiplomasia O
wa O
kutopendelea O
upande O
wowote O
katika O
kanda O
yenye O
mizozo O
ya O
mashariki B-LOC
ya I-LOC
kati I-LOC
. O

Maafisa O
wa O
Saudi B-LOC
Arabia I-LOC
hawakuweza O
kupatikana O
mara O
moja O
kutoa O
maelezo O
yao O
mapema O
Jumamosi B-DATE
. O

Watu O
wasiopungua O
60 O
ambao O
wanaaminika O
ni O
wahamiaji O
wasiokuwa O
halali O
kutoka O
Ethiopia B-LOC
, O
wamekutwa O
wamekufa O
katika O
lori O
la O
mizigo O
nchini O
Msumbiji B-LOC
wiki O
hii O
. O

Wahanga O
hao O
wanaaminika O
kuwa O
walikufa O
kutokana O
na O
ukosefu O
wa O
hewa O
. O

Msumbiji B-LOC
ambayo O
iko O
kusini B-LOC
mashariki I-LOC
mwa O
Afrika B-LOC
ni O
kituo O
cha O
kupitia O
wakimbizi O
wakijaribu O
kuingia O
Afrika B-LOC
Kusini I-LOC
, O
moja O
ya O
nchi O
katika O
bara O
la O
Afrika B-LOC
yenye O
viwanda O
vingi O
. O

Wakati O
huo O
huo O
mjini O
Ankara B-LOC
, O
rais O
Tayyip B-PER
Erdogan I-PER
wa O
Uturuki B-LOC
amemonya O
Jenerali O
Hafter B-PER
kwamba O
atampa O
funzo O
kali O
akijaribu O
kuanza O
tena O
vita O
baada O
ya O
kuondoka O
Moscow B-LOC
bila O
ya O
kutia O
saini O
mkataba O
wa O
kusitisha O
mapigano O
. O

"""" O
Hatuta O
sita O
kutoa O
funzo O
linalostahiki O
dhidi O
ya O
kiongozi O
aliyeasi O
Hafter B-PER
akiendeelea O
na O
mashambulio O
yake O
dhidi O
ya O
utawala O
uanotambuliwa O
wan O
chi O
hiyo O
na O
ndugu O
zetu O
wa O
Libya B-LOC
. O

Mtaalam O
wa O
Marekani B-LOC
anayeongoza O
mapambano O
dhidi O
ya O
maradhi O
ya O
kuambukiza O
ametahadharisha O
kuwa O
mlipuko O
wa O
virusi O
vya O
corona O
ambavyo O
vinaendelea O
kuenea O
duniani O
inawezekana O
ikaja O
kuwa O
ni O
matukio O
ya O
kujirudia O
. O

Akizungumza O
jioni O
Jumatano B-DATE
wakati O
wa O
mkutano O
wa O
kila O
siku O
wa O
kutoa O
taarifa O
juu O
ya O
virusi O
vya O
corona O
White B-LOC
House I-LOC
, O
Mkurugenzi O
wa O
Kituo B-ORG
cha I-ORG
Taifa I-ORG
cha I-ORG
Uchunguzi I-ORG
wa I-ORG
Maradhi I-ORG
ya I-ORG
Hasasia I-ORG
na I-ORG
Yanayo I-ORG
Ambukiza I-ORG
Dkt O
Anthony B-PER
Fauci I-PER
amesema O
wagonjwa O
wenye O
maambukizi O
wameanza O
kujitokeza O
katika O
nchi O
ya O
Afrika B-LOC
Kusini I-LOC
na O
nyingine O
zilizoko O
kusini O
mwa O
dunia O
ambako O
hivi O
sasa O
zinaingia O
katika O
kipindi O
cha O
baridi O
. O

Ni O
matumaini O
yetu O
kuwa O
tutaweza O
kusuluhisha O
hali O
hiyo O
aliongeza O
rais O
Trump B-PER
. O

Islamic B-ORG
Jihad I-ORG
na O
Israel B-LOC
zafikia O
makubaliano O
Kundi O
la O
wanamgambo O
wa O
kipalestina O
, O
Islamic B-ORG
Jihad I-ORG
limesema O
Alhamisi B-DATE
limesitisha O
mashambulizi O
kwa O
Israel B-LOC
, O
baada O
ya O
pande O
zote O
mbili O
kufikia O
mkubaliano O
yaliosimamiwa O
na O
Misri B-LOC
. O

Msemaji O
wa O
kundi O
hilo O
amesema O
sitisho O
hilo O
limeanza O
rasmi O
hii O
leo O
asubuhi B-DATE
ikiwa O
ni O
pamoja O
na O
Israel B-LOC
kukubali O
masharti O
kadhaa O
pamoja O
na O
kuacha O
kuwalenga O
na O
kuuwa O
viongozi O
wa O
kundi O
hilo O
. O

Chanjo O
mpya O
ya O
Ebola O
yazinduliwa O
DRC B-LOC
Maafisa O
wa O
afya O
mashariki O
mwa O
Jamhuri B-LOC
ya I-LOC
Kidemokrasia I-LOC
ya I-LOC
Congo I-LOC
wamezindua O
rasmi O
chanjo O
mpya O
ya O
Ebola O
iliyotenegenezwa O
na O
kampuni O
ya O
Johnson B-ORG
& I-ORG
Johnson I-ORG
, O
shirika O
la O
madaktari O
wasio O
na O
mipaka O
Medicines B-ORG
Sans I-ORG
Frontia I-ORG
- O
MSF B-ORG
limeeleza O
leo O
alhamisi B-DATE
ili O
kusaidia O
kupambana O
na O
mlipuko O
wa O
pili O
mbaya O
wa O
ugonjwa O
huo O
duniani O
. O

Rais O
wa O
Marekani B-LOC
Donald B-PER
Trump I-PER
akizungumza O
katika O
paredi O
maalum O
ya O
kuadhimisha O
siku O
ya O
mashujaa O
huko O
New B-LOC
York I-LOC
, O
Novemba B-DATE
11 I-DATE
, I-DATE
2019 I-DATE
. O

Katika O
ujumbe O
aliorikodi O
uliotolewa O
kabla O
ya O
kuwasili O
kwake O
, O
Papa O
aliwahutubia O
wananchi O
wa O
Msumbiji B-LOC
katika O
lugha O
inayozungumzwa O
zaidi O
nchini O
humo O
Kireno O
. O

“ O
Ninawakaribisha O
nyote O
mje O
katika O
maombi O
yangu O
ili O
Mungu O
, O
Muumba O
wa O
kila O
kitu O
, O
aimarishe O
maelewano O
, O
undugu O
nchini O
Msumbiji B-LOC
na O
Afrika B-LOC
nzima O
, O
ikiwa O
ni O
fursa O
pekee O
ya O
kuwepo O
amani O
thabiti O
na O
ya O
kudumu O
. O

Katika O
ziara O
yake O
ya O
siku O
tatu O
, O
papa O
atakutana O
na O
wabunge O
, O
vijana O
na O
viongozi O
wa O
dini O
, O
na O
kutoa O
hotuba O
tatu O
Alhamisi B-DATE
kabla O
ya O
kuongoza O
ibada O
ya O
pamoja O
siku O
ya O
Ijumaa B-DATE
. O

Baada O
ya O
kumaliza O
ziara O
yake O
Msumbiji B-LOC
, O
Francis B-PER
ataendelea O
na O
ziara O
yake O
katika O
visiwa O
vya O
Madagascar B-LOC
na O
Mauritius B-LOC
, O
ambako O
pia O
alipeleka O
mapema O
ujumbe O
wake O
kupitia O
picha O
za O
video O
. O

Mtu O
wanne O
aliachiwa O
huru O
, O
amesema O
Jaji O
Francis B-PER
Andayi I-PER
, O
akiongeza O
kuwa O
hukumu O
ya O
watu O
hao O
itatolewa O
Julai B-DATE
3 I-DATE
, I-DATE
2019 I-DATE
. O

Washambuliaji O
hao O
kwanza O
waliwapambanua O
wahanga O
hao O
kwa O
mujibu O
wa O
dini O
zao O
, O
wakiwaacha O
Waislam O
kuondoka O
na O
wengine O
walilazimishwa O
kubaki O
, O
wengi O
wao O
wakiwa O
Wakristo O
. O

Kiongozi O
kinara O
mshukiwa O
wa O
operesheni O
hiyo O
, O
Mohamed B-PER
Mohamud I-PER
, O
pia O
kwa O
jina O
la O
“ O
Kuno B-PER
, O
” O
mwalimu O
wa O
zamani O
wa O
madrasa O
ya O
Quran O
huko O
Garissa B-LOC
, O
aliuawa O
upande O
wa O
kusini O
magharibi O
ya O
Somalia B-LOC
2016 B-DATE
. O

Kikundi O
cha O
al B-ORG
– I-ORG
Shabaab I-ORG
kimesema O
aliuawa O
na O
wapiganaji O
wanaotaka O
“ O
mfumo O
kristo O
” O
kutoka O
Marekani B-LOC
. O

Kwa O
mujibu O
wa O
ratiba O
rasmi O
kutoka O
White B-LOC
House I-LOC
, O
kati O
ya O
shughuli O
atakazokuwa O
nazo O
Rais O
Trump B-PER
wakati O
wa O
ziara O
hiyo O
, O
ni O
kuhudhuria O
maadhimisho O
ya O
miaka O
75 O
tangu O
uvamizi O
uliotekelezwa O
na O
muungano O
wa O
kijeshi O
wa O
nchi O
kadhaa O
, O
maarufu O
D B-DATE
- I-DATE
Day I-DATE
, O
uliofanyika O
mwezi O
mnamo O
mwaka O
wa O
1944 B-DATE
, O
wakati O
wa O
vita O
vya O
pili O
vya O
Dunia O
. O

Ziara O
rasmi O
ya O
kitaifa O
nchini O
Uingereza B-LOC
hufanyika O
baada O
ya O
kiongozi O
wa O
nchi O
au O
serikali O
kualikwa O
rasmi O
na O
Malkia O
Elizabeth B-PER
wa O
pili O
. O

Pompeo B-PER
aliwasili O
Senegal B-LOC
Jumamoasi B-DATE
kuanza O
ziara O
yake O
ya O
kwanza O
ya O
nchi O
za O
Afrika B-LOC
tangu O
kuchukua O
wadhifa O
huo O
miaka O
miwili O
ilyopita O
na O
anatazamia O
kuzungumzia O
namna O
ya O
kuongeza O
ushawishi O
wa O
Marekani B-LOC
katika O
biashara O
, O
ukuwaji O
wa O
kiuchumi O
na O
uwekezaji O
na O
nchi O
za O
Afrika B-LOC
ili O
kushindana O
na O
Uchina B-LOC
na O
Rashia B-LOC
. O

Ziara O
yake O
ya O
Senegal B-LOC
ina O
malizika O
Juamtatu B-DATE
jioni O
na O
ataelekea O
Lunda B-LOC
, O
mji O
mkuu O
wa O
Angola B-LOC
na O
kumaliza O
ziara O
yake O
mjini O
Addis B-LOC
Ababa I-LOC
Ethopia I-LOC
. O

Akiwa O
Luanda B-LOC
atakutana O
na O
Rais O
Joao B-PER
Lourenco I-PER
na O
waziri O
wa O
mambo O
ya O
kigeni O
Manuel B-PER
Augusto I-PER
kuthibitisha O
tena O
uungaji O
mkono O
wa O
Marekani B-LOC
katika O
juhudi O
za O
Angola B-LOC
kupambana O
na O
rushwa O
na O
kuimarisha O
demokrasia O
. O

Akiwa O
Munich B-LOC
kwa O
mkutano O
wa O
Usalama O
Duniani O
Pompeo B-PER
amezionya O
nchi O
za O
Afrika B-LOC
katika O
kukubali O
uwekezaji O
wa O
China B-LOC
. O

“ O
Ni O
rahisi O
kweli O
kuvutiwa O
na O
fedha O
zinazopatikana O
kwa O
urahisi O
, O
lakini O
tunafahamu O
madhara O
yake O
. O

Pompeo B-PER
anataka O
kuonesha O
kwamba O
dhana O
kua O
taifa O
kuu O
la O
dunia O
halina O
mkakati O
maalum O
kwa O
Afrika B-LOC
ni O
uwongo O
. O

Siku B-DATE
ya I-DATE
Wafanyakazi I-DATE
ni O
sikukuu O
ya O
kitaifa O
, O
iliyoanzishwa O
kuwaenzi O
wafanyakazi O
wa O
Marekani B-LOC
na O
michango O
yao O
katika O
uchumi O
. O

Takriban O
hakuna O
mwajiri O
aliyetoa O
likizo O
ya O
ugonjwa O
kwa O
wafanyakazi O
, O
kulipa O
likizo O
ya O
kawaida O
au O
maslahi O
ya O
afya O
. O

Tofauti O
ya O
Siku B-DATE
ya I-DATE
Wafanyakazi I-DATE
na O
siku O
ya O
Mei B-DATE
Mosi I-DATE
Vyote O
viwili O
Siku B-DATE
ya I-DATE
Wafanyakazi I-DATE
na O
Siku O
ya O
Kimataifa O
ya O
Wafanyakazi O
, O
au O
siku O
ya O
Mei B-DATE
Mosi I-DATE
, O
vinamuenzi O
mfanyakazi O
wa O
kawaida O
. O

Rais O
wa O
Comoros B-LOC
Azali B-PER
Assoumani I-PER
, O
amechaguliwa O
tena O
kwa O
asilimia O
kubwa O
ya O
kura O
zilizopigwa O
, O
kulingana O
na O
matokeo O
yaliyotolewa O
na O
tume B-ORG
ya I-ORG
uchaguzi I-ORG
. O

Tunajipongeza O
wenyewe O
, O
tunamshukuru O
Mungu O
na O
watu O
wa O
Comoros B-LOC
. O

Kilichofanyika O
kilikuwa O
mapinduzi O
ya O
kijeshi O
yaliyopangwa O
na O
Azali B-PER
Assoumani I-PER
na O
kundi O
lake O
. O

Reginald B-PER
Mengi I-PER
ni O
mmoja O
wa O
wafanyabiashara O
mahiri O
wa O
Tanzania B-LOC
, O
na O
ukanda O
wa O
Afrika B-LOC
Mashariki I-LOC
, O
ambaye O
aliwekeza O
katika O
sekta O
za O
viwanda O
, O
na O
habari O
. O

Habari O
ambazo O
zimethibitishwa O
na O
kituo O
cha O
habari O
cha O
ITV B-ORG
, O
kilipozungumza O
na O
VOA B-ORG
asubuhi B-DATE
ya O
leo O
, O
inaelezwa O
Mengi B-PER
amefariki O
dunia O
usiku O
wa O
leo O
, O
licha O
ya O
kutotoa O
taarifa O
zaidi O
. O

Vilevile O
chini O
ya O
IPP B-ORG
Media I-ORG
, O
Mengi B-PER
alikuwa O
akimiliki O
kampuni O
ya O
uchapishaji O
magazeti O
ya O
The B-ORG
Guardian I-ORG
Limited I-ORG
, O
yenye O
kuchapisha O
magazeti O
ya O
Nipashe O
, O
Alasiri O
, O
na O
the O
Guardian O
. O

Tanzania B-LOC
ambayo O
iliwasilisha O
tamko O
hilo O
katika O
mahakama O
hiyo O
Novemba B-DATE
14 I-DATE
, I-DATE
2019 I-DATE
, O
ni O
nchi O
ya O
pili O
baada O
ya O
Rwanda B-LOC
, O
kuondoa O
haki O
ya O
watu O
na O
asasi O
za O
kiraia O
kuweza O
kuifikia O
mahakama O
ya O
Afrika B-LOC
, O
chombo O
muhimu O
cha O
kisheria O
cha O
bara O
la O
Afrika B-LOC
katika O
hali O
ambapo O
serikali O
inaingilia O
mifumo O
ya O
mahakama O
ya O
kitaifa O
. O

Serikali O
ya O
Tanzania B-LOC
ina O
idadi O
kubwa O
ya O
kesi O
zilizo O
funguliwa O
na O
watu O
binafsi O
na O
asasi O
za O
kiraia O
na O
pia O
hukumu O
zilizotolewa O
dhidi O
yake O
na O
Mahakama O
hiyo O
ya O
Afrika B-LOC
. O

“ O
Akiwa O
ni O
mwenyeji O
wa O
mahakama O
ya O
Afrika B-LOC
, O
Tanzania B-LOC
inatakiwa O
kuongoza O
kwa O
mfano O
na O
itafakari O
upya O
uamuzi O
wake O
huo O
, O
na O
kuondoa O
tamko O
la O
kuondoa O
haki O
ya O
mtu O
na O
asasi O
za O
kiraia O
, O
na O
ionyeshe O
kuunga O
kwake O
mkono O
na O
azma O
ya O
kuona O
kwamba O
mahakama O
hiyo O
ya O
Afrika B-LOC
inafanikiwa O
. O

Vyombo O
vya O
habari O
vya O
serikali O
nchini O
Iran B-LOC
vimepotosha O
habari O
zilizo O
tangazwa O
na O
vyombo O
vya O
habari O
vya O
nchi O
za O
Magharibi O
juu O
ya O
hotuba O
ya O
Ijumaa B-DATE
ambayo O
ni O
nadra O
kutolewa O
na O
kiongozi O
wa O
juu O
wa O
Iran B-LOC
. O

Katika O
hotuba O
yake O
aliikosoa O
Marekani B-LOC
na O
Washirika O
wake O
wa O
Ulaya B-LOC
ikiwemo O
Uingereza B-LOC
, O
Ufaransa B-LOC
na O
Ujerumani B-LOC
. O

Katika O
maelezo O
yake O
, O
Khamenei B-PER
aliituhumu O
Marekani B-LOC
kwa O
kujihusisha O
na O
"""" O
ugaidi O
"""" O
kwa O
kumuua O
Soleimani B-PER
, O
ambaye O
alikuwa O
anaongoza O
kikosi O
maalum O
cha O
Quds B-ORG
. O

Pia O
alikuwa O
ameorodheshwa O
kama O
kiongozi O
wa O
jumuiya O
ya O
kigaidi O
iliyouwa O
mamia O
ya O
vikosi O
vya O
Marekani B-LOC
nchini O
Iraq B-LOC
na O
kuendesha O
vikundi O
vya O
wanamgambo O
vilivyokuwa O
vinapigana O
na O
Marekani B-LOC
na O
washirika O
wake O
katika O
eneo O
hilo O
. O

Amesema O
kwamba O
kifo O
cha O
Jenerali O
Qassem B-PER
Soleimani I-PER
, O
ni O
pigo O
kubwa O
kwa O
vita O
dhidi O
ya O
kundi O
la O
kigaidi O
la O
Islamic B-ORG
State I-ORG
, O
kwa O
sababu O
, O
kama O
kamanda O
, O
alionyesha O
uongozi O
bora O
katika O
kupambana O
na O
wanamgambo O
hao O
. O

Mahakama O
Kuu O
nchini O
Tanzania B-LOC
imeipa O
siku O
saba O
serikali O
kuwasilisha O
utetezi O
wake O
katika O
kesi O
iliyo O
funguliwa O
na O
vyama O
10 O
vya O
upinzani O
nchini O
Tanzania B-LOC
, O
kupinga O
muswada O
wa O
vyama O
vya O
siasa O
kujadiliwa O
bungeni O
kwani O
unapingana O
na O
Katiba O
ya O
Jamhuri B-LOC
ya I-LOC
Muungano I-LOC
wa I-LOC
Tanzania I-LOC
. O

Muda O
uliowekwa O
kisheria O
wa O
siku O
14 O
hautatumika O
na O
hivyo O
serikali O
itatakiwa O
kupeleke O
utetezi O
wake O
ndani O
ya O
siku B-DATE
saba I-DATE
. O

Awali O
serikali O
kupitia O
kwa O
Mwanasheria O
wa O
Serikali O
, O
Mark B-PER
Mulwambo I-PER
iliomba O
kuongezewa O
muda O
kutoka O
siku B-DATE
14 I-DATE
za O
kisheria O
mpaka O
siku B-DATE
21 I-DATE
kwa O
madai O
ya O
kufanya O
mashauriano O
baina O
ya O
Serikali O
na O
taasisi O
zake O
nyingine O
. O

Waziri O
wa O
Afya O
Zweli B-PER
Mkhize I-PER
amethibitisha O
vifo O
hivyo O
, O
akisema O
marehemu O
wote O
hao O
walifia O
Magharibi O
mwa O
Cape B-LOC
province O
Afrika B-LOC
Kusini I-LOC
ina O
zaidi O
ya O
watu O
1 O
, O
000 O
walioambukizwa O
virusi O
hivyo O
, O
ikiwa O
idadi O
kubwa O
zaidi O
katika O
Afrika B-LOC
, O
ambapo O
zaidi O
ya O
watu O
3 O
, O
000 O
barani O
humo O
wamethibitishwa O
kuwa O
na O
ugonjwa O
wa O
virusi O
vya O
corona O
. O

Watu O
pia O
wamekatazwa O
kukimbia O
mitaani O
kwa O
kipindi O
cha O
wiki O
tatu O
zijazo O
. O

Usitishwaji O
huo O
unafuatia O
hatua O
ya O
shirika O
la O
Ndege O
la O
Emirates B-ORG
, O
ambaye O
ndiye O
mteja O
mkubwa O
Zaidi O
wa O
Airbus380 O
kupunguza O
idadi O
ya O
ndege O
ilizoagiza O
kwa O
kiasi O
kikubwa O
. O

Hii O
ndiyo O
hatua O
inayofaa O
kuchukuliwa O
kwa O
sasa O
. O

Unaweza O
kuona O
kwamba O
hatukuvunjika O
moyao O
kwa O
haraka O
kuhusu O
A380 O
. O

Wachambuzi O
wa O
masuala O
ya O
usafiri O
wa O
angani O
walikuwa O
wameonya O
kwamba O
kampuni O
hiyo O
haingerejesha O
mtaji O
iliyowekeza O
kwa O
mradi O
huo O
uliogharimu O
mabilioni O
ya O
dola O
kama O
haingeuza O
kati O
ya O
ndege O
400 O
na O
600 O
. O

Rais O
wa O
Marekani B-LOC
Donald B-PER
Trump I-PER
ameongeza O
idadi O
ya O
makadirio O
yake O
ya O
vifo O
vitakavyo O
tokana O
na O
COVID O
- O
19 O
, O
akiahidi O
kuongeza O
msaada O
wa O
kiuchumi O
wakati O
akiwa O
na O
matarajio O
ya O
kufungua O
tena O
shughuli O
za O
kawaida O
nchini O
. O

Viongozi O
wa O
Baraza B-ORG
la I-ORG
Wawakilishi I-ORG
mpaka O
hivi O
sasa O
hawajatangaza O
mipango O
ya O
kukutana O
mjini O
Washington B-LOC
, O
wakati O
wakitafuta O
ushauri O
kutoka O
kwa O
madaktari O
wa O
bunge O
juu O
ya O
njia O
salama O
zaidi O
za O
kukutana O
. O

Wakati O
Francis B-PER
akiwa O
anatayarisha O
vipaumbele O
vyake O
viwili O
katika O
ziara O
yake O
kuanzia O
Jumapili B-DATE
hadi O
Jumanne B-DATE
akizuru O
Umoja B-LOC
wa I-LOC
Falme I-LOC
za I-LOC
Kiarabu I-LOC
( O
UAE B-LOC
) O
kuhimiza O
mazungumzo O
baina O
ya O
imani O
mbalimbali O
na O
kutembelea O
vituo O
vya O
Wakatoliki O
– O
kuna O
uwezekano O
protokali O
ya O
kidiplomasia O
ikamlazimisha O
kutogusia O
malalamiko O
kadhaa O
mengine O
. O

Kongamano O
kuzikutanisha O
dini O
mbalimbali O
Papa O
Francis B-PER
anaelekea O
Abudhabi B-LOC
kuhudhuria O
kongamano O
litakalowaleta O
waumini O
wa O
dini O
mbalimbali O
pamoja O
unaodhaminiwa O
na O
kikundi O
cha O
Baraza O
la O
Wazee O
wa O
Kiislam O
kilicho O
na O
makao O
yake O
UAE B-LOC
, O
ni O
juhudi O
zilizoanzishwa O
ili O
kukabiliana O
na O
misimamo O
mikali O
ya O
dini O
ikiwa O
ni O
juhudi O
ya O
kueneza O
Uislam O
kwa O
hekima O
na O
sio O
kwa O
kutumia O
mabavu O
. O

Kongamano O
hilo O
ni O
wazo O
la O
Sheikh O
Ahmed B-PER
el I-PER
- I-PER
Tayeb I-PER
, O
kiongozi O
mkuu O
wa O
Chuo O
Kikuu O
cha O
Al B-ORG
- I-ORG
Azhar I-ORG
, O
ambacho O
kinaheshimika O
kwa O
mchango O
wake O
mkubwa O
wa O
miaka O
1 O
, O
000 O
katika O
kutoa O
mafunzo O
ya O
Kiislam O
ya O
madhehebu O
ya O
Sunni O
kwa O
maimamu O
na O
wanazuoni O
kutoka O
ulimwenguni O
kote O
. O

Katika O
tamko O
lake O
Jumamosi B-DATE
, O
Al B-ORG
- I-ORG
Azhar I-ORG
imeeleza O
kuwa O
mkutano O
ujao O
ni O
wa O
“ O
kihistoria O
” O
na O
kupongeza O
“ O
uhusiano O
wa O
udugu O
wa O
kweli O
” O
kati O
ya O
imam O
na O
papa O
, O
ambapo O
umesema O
umeendelea O
hata O
katika O
kutumiana O
pongezi O
za O
siku O
zao O
za O
kuzaliwa O
. O

Pia O
tumekubaliana O
juu O
ya O
umuhimu O
wa O
kuimarisha O
biashara O
kati O
ya O
nchi O
hizi O
mbili O
na O
kuanzisha O
miundombinu O
za O
uchumi O
katika O
ya O
nchi O
zetu O
na O
wananchi O
wake O
. O

” O
Shirika O
la O
Habari O
la O
AFP B-ORG
limesema O
nchi O
hizo O
zinaangaza O
kuimarisha O
ushirikiano O
wa O
pamoja O
katika O
nyanja O
zote O
, O
kama O
vile O
ushirikiano O
wa O
kibiashara O
, O
maeneo O
ya O
uwekezaji O
, O
kuanzisha O
miji O
ya O
viwanda O
ya O
pamoja O
, O
biashara O
ya O
mpakani O
, O
ushirikiano O
wa O
utalii O
kati O
ya O
nchi O
hizo O
mbili O
. O

Hilo O
linadhihirisha O
ni O
kwa O
kiasi O
gani O
kuna O
mabadiliko O
tangu O
miaka O
ya O
1980 B-DATE
, O
wakati O
kiongozi O
wa O
Iraq B-LOC
aliyetawala O
kwa O
mabavu O
Saddam B-PER
Hussein I-PER
alipoivamia O
Iran B-LOC
, O
na O
kusababisha O
vita O
vilivyodumu O
kwa O
miaka O
minane O
ambavyo O
viliuwa O
watu O
milioni O
moja O
. O

Tehran B-LOC
pia O
ilijenga O
mahusiano O
ya O
kisiasa O
na O
viongozi O
wa O
Kishia O
wa O
Iraq B-LOC
, O
ambao O
walikuwa O
wakikandamizwa O
na O
serikali O
ya O
Saddam B-PER
. O

“ O
Rudini O
makwenu O
… O
msisitize O
kubakia O
Tanzania B-LOC
kama O
wakimbizi O
au O
kutegemea O
kupatiwa O
uraia O
wakati O
Burundi B-LOC
inautulivu O
, O
” O
Magufuli B-PER
amesema O
wakati O
wa O
mkutano O
wa O
hadhara O
katika O
mkoa O
wa O
Katavi B-LOC
karibu O
na O
kambi O
kubwa O
ya O
wakimbizi O
upande O
wa O
kaskazini O
magharibi O
ya O
Tanzania B-LOC
. O

Senegal B-LOC
imefanikiwa O
kuishinda O
Uganda B-ORG
Cranes I-ORG
kwa O
bao O
1 O
- O
0 O
katika O
mchezo O
wa O
raundi O
ya O
pili O
uliofanyika O
kwenye O
uwanja O
wa O
kimataifa O
wa O
soka O
wa O
Cairo B-LOC
. O

Mchezo O
huo O
ambao O
ulipoanza O
ulitawaliwa O
na O
kadi O
za O
njano O
kwa O
upande O
wa O
wachezaji O
wa O
Uganda B-LOC
ambao O
ni O
pamoja O
na O
nahodha O
wa O
timu O
hiyo O
goli O
kipa O
Dennis B-PER
Onyango I-PER
alijikuta O
akipata O
kadi O
hiyo O
alipofanya O
madhambi O
wakati O
akitoka O
kuokoa O
hatari O
langoni O
mwake O
. O

Katika O
dakika O
ya O
20 O
ya O
kipindi O
cha O
pili O
hali O
ingeweza O
kuwa O
mbaya O
zaidi O
kwa O
Uganda B-LOC
lakini O
ukuta O
wa O
Uganda B-LOC
ulifanya O
kazi O
ya O
ziada O
kwa O
kupangua O
shambulizi O
la O
Senegal B-LOC
. O

Mchezaji O
Bevis B-PER
Mugabi I-PER
alifanya O
kazi O
ya O
ziada O
kuokoa O
mashambulizi O
na O
kutoa O
kona O
. O

Krepin B-PER
Diata I-PER
Dakika O
ya O
24 O
Senegal B-LOC
walifanya O
mabadiliko O
na O
kumwingiza O
mchezajihatari O
wa O
kiungo O
Krepin B-PER
Diata I-PER
ambaye O
anakumbukwa O
kwa O
kuizamisha O
timuya O
Tanzania B-LOC
kwenye O
michuano O
hiyo O
anayechezea O
klabu O
ya O
Bragge B-ORG
huko O
Ubelgiji B-LOC
. O

Dakika O
ya O
33 O
Okwi B-PER
aliangushwa O
nje O
kidogo O
ya O
eneo O
la O
hatari O
la O
Senegal B-LOC
, O
lakini O
Katerega B-PER
alipiga O
kiki O
ya O
hatari O
iliyookolewa O
na O
mlinzi O
wa O
lango O
la O
Senegal B-LOC
. O

Senegal B-LOC
wafanya O
mabadiliko O
Senegal B-LOC
walifanya O
mabadiliko O
mengine O
kwa O
kumwingiza O
Keita B-PER
Balde I-PER
na O
kumtoa O
Alfred B-PER
Ndiaye I-PER
kuongeza O
nguvu O
upande O
wa O
kiungo O
. O

Baada O
ya O
mechi O
hiyo O
mchezaji O
mahiri O
wa O
Senegal B-LOC
na O
Mabingwa O
wa O
kombe O
la O
UEFA B-ORG
Liverpool I-ORG
Sadio B-PER
Mane I-PER
ambaye O
mpaka O
sasa O
anaongoza O
kwa O
kufunga O
mabao O
3 O
, O
aliwasifu O
Uganda B-LOC
Craneskwamba O
ni O
timu O
yenye O
kutumia O
nguvu O
na O
yenye O
uwezo O
. O

Senegal B-LOC
sasa O
itakutana O
na O
timu O
ngumu O
ya O
Benin B-LOC
siku O
ya O
Julai B-DATE
10 I-DATE
katika O
robo O
fainali O
itakayofanyika O
kwenye O
uwanja O
wa O
June B-DATE
30 I-DATE
. O

Zaidi O
ya O
watu O
sita O
wamethibitishwa O
kupoteza O
maisha O
na O
wengine O
zaidi O
ya O
50 O
hawajulinaki O
waliko O
kufuatia O
maporomoko O
ya O
matope O
katika O
wilaya O
ya O
Bududa B-LOC
, O
mashariki O
mwa O
Uganda B-LOC
. O

Nyumba O
zaidi O
ya O
150 O
, O
mifugo O
, O
na O
mimea O
vimefunikwa O
na O
matope O
huku O
shughulii O
za O
uokoaji O
zikiwa O
zinaendelea O
. O

Lakini O
Nabende B-PER
Wamoto I-PER
, O
mkaazi O
wa O
eneo O
hilo O
anasema O
uharibifu O
huo O
ni O
mkubwa O
“ O
hali O
ni O
mbaya O
, O
usafiri O
umeharibika O
na O
kwa O
sasa O
watu O
wenyewe O
wanafanya O
juhudi O
za O
uokoaji O
. O

Tunatarajia O
maafisa O
wa O
jeshi O
kusalia O
kama O
ilivyo O
kawaida O
maporomoko O
yanapotokea O
. O

Hali O
ni O
ya O
majonzi O
” O
, O
amesema O
Wamoto B-PER
Tukio O
la O
leo O
linajiri O
mwaka O
mmoja O
baada O
ya O
mto O
Suume O
kuvunja O
kingo O
zake O
kufuatia O
mvua O
kubwa O
na O
kusababisha O
maporomoko O
makubwa O
ya O
matope O
yaliyopelekea O
vifo O
vya O
watu O
40 O
. O

Wabunge O
wawili O
maarufu O
zaidi O
watapelekwa O
mbele O
ya O
wajumbe O
wa O
Chama O
cha O
Conservative B-ORG
kupigiwa O
kura O
baadae O
mwezi O
huu O
. O

Mshindi O
katika O
uchaguzi O
huo O
atamrithi O
Theresa B-PER
May I-PER
na O
anatarajiwa O
kutangazwa O
katika O
wiki O
ya O
Julai B-DATE
22 I-DATE
. O

Watu O
walikuwa O
wanasema O
tunarudi O
nyuma O
. O

Mwenyekiti O
wa O
INEC B-ORG
Mahmood B-PER
Yakubu I-PER
amewaambia O
waandishi O
wa O
habari O
Jumamosi B-DATE
- O
saa O
tano O
kabla O
ya O
vituo O
vya O
uchaguzi O
kufunguliwa O
- O
kuwa O
"""" O
uamuzi O
huu O
ulikuwa O
mgumu O
kuchukuliwa O
lakini O
ni O
muhimu O
"""" O
kwa O
ajili O
ya O
kuhakikisha O
uchaguzi O
unafanyika O
kwa O
mafanikio O
. O

Hata O
hivyo O
alitoa O
maelezo O
machache O
kuhusu O
sababu O
za O
mabadiliko O
hayo O
kufanyika O
, O
lakini O
akasema O
"""" O
haitawezekana O
kuendelea O
na O
uchaguzi O
kama O
ilivyopangwa O
kwa O
hivi O
sasa O
. O

Afisa O
wa O
INEC B-ORG
aliiambia O
shirika O
la O
habari O
la O
Reuters B-ORG
kwamba O
"""" O
baadhi O
ya O
karatasi O
za O
matokeo O
ya O
uchaguzi O
na O
baadhi O
ya O
karatasi O
za O
kupigia O
kura O
zimeripotiwa O
kuwa O
zimepotea O
. O

Polisi O
wapatao O
13 O
, O
000 O
wamepelekwa O
katika O
mji O
huo O
wa O
kifahari O
– O
ambapo O
kila O
polisi O
mmoja O
anauwezo O
wa O
kukabiliana O
na O
watu O
wawili O
– O
ili O
kuhakikisha O
usalama O
na O
kuzuia O
vurugu O
zozote O
za O
maandamano O
dhidi O
ya O
utandawazi O
ambayo O
yalikuwa O
yanatarajiwa O
katika O
mpaka O
ulioko O
karibu O
na O
eneo O
la O
Ufaransa B-LOC
linalozungumza O
kihispania O
. O

Hotel B-ORG
du I-ORG
Palais I-ORG
Biarritz I-ORG
inajulikana O
kwa O
hoteli O
yake O
ya O
kifahari O
ya O
Hotel B-ORG
du I-ORG
Palais I-ORG
, O
iliyojengwa O
karne O
ya O
19 O
kama O
nyumba O
ya O
mapumziko O
kwa O
ajili O
ya O
Malikia O
Eugenie B-PER
, O
makasino O
ya O
kamari O
na O
michezo O
mashuhuri O
ya O
baharini O
. O

Mwenyeji O
wa O
mkutano O
huo O
Rais O
Emmanuel B-PER
Macron I-PER
wa O
Ufaransa B-LOC
hana O
matarajio O
makubwa O
ya O
kufikia O
makubaliano O
kuepuka O
kutokea O
tena O
matatizo O
yaliyotokea O
mwaka O
2018 B-DATE
wakati O
Trump B-PER
aliposababisha O
rapsha O
katika O
mkutano O
uliyofanyika O
Canada B-LOC
kwa O
kuondoka O
mkutanoni O
kabla O
ya O
kumalizika O
na O
hivyo O
kutokuwepo O
tamko O
la O
pamoja O
. O

Umoja B-ORG
wa I-ORG
Ulaya I-ORG
Macron B-PER
ambaye O
ni O
mkereketwa O
wa O
Umoja B-ORG
wa I-ORG
Ulaya I-ORG
na O
matetezi O
wa O
ushirikiano O
wa O
kimataifa O
, O
anamatarajio O
ya O
kupiga O
hatua O
katika O
kuwasilisha O
msimamo O
wa O
pamoja O
, O
na O
mkutano O
huo O
kuangaza O
suala O
pana O
la O
kupunguza O
hali O
ya O
kutokuwepo O
usawa O
duniani O
. O

Kikundi O
cha O
G7 B-ORG
kinajumuisha O
Marekani B-LOC
, O
Ufaransa B-LOC
, O
Uingereza B-LOC
, O
Japan B-LOC
, O
Ujerumani B-LOC
, O
Italia B-LOC
na O
Canada B-LOC
na O
Umoja B-ORG
wa I-ORG
Ulaya I-ORG
pia O
huhudhuria O
mkutano O
. O

Mwaka O
huu O
, O
Macron B-PER
pia O
amemkaribisha O
kiongozi O
wa O
Australia B-LOC
, O
Burkina B-LOC
Faso I-LOC
, O
Chile B-LOC
, O
Misri B-LOC
, O
Senegal B-LOC
, O
Rwanda B-LOC
na O
Afrika B-LOC
Kusini I-LOC
kuongeza O
wigo O
la O
mjadala O
juu O
ya O
kukosekana O
usawa O
duniani O
. O

Jumamosi B-DATE
ilikuwa O
imekamilisha O
wiki O
ya O
22 O
mfululizo O
za O
maandamano O
yanayoshinikiza O
kuwepo O
demokrasia O
yanayoendelea O
mitaani O
. O

Siku O
ya O
Ijumaa B-DATE
, O
Shen B-PER
Chunyaok I-PER
, O
mkurugenzi O
wa O
jiji O
la O
Hong B-LOC
Kong I-LOC
, O
Macao B-LOC
na O
Kamisheni O
ya O
Sheria O
ameonya O
kuwa O
China B-LOC
“ O
haiwezi O
kabisa O
kuruhusu O
mwenendo O
wowote O
unaunga O
mkono O
kujitenga O
kwa O
Hong B-LOC
Kong I-LOC
au O
kuhatarisha O
usalama O
wa O
taifa O
na O
itaendelea O
kuepusha O
hilo O
lisitokee O
. O

Pia O
itadhibiti O
hali O
yoyote O
ya O
mataifa O
yenye O
nguvu O
ya O
kigeni O
kuingilia O
masuala O
ya O
ndani O
ya O
Hong B-LOC
Kong I-LOC
na O
Macao B-LOC
na O
vitendo O
vyao O
vya O
kuchochea O
wananchi O
kujitenga O
, O
uasi O
, O
ujasusi O
na O
hujuma O
. O

” O
Kituo O
hicho O
cha O
fedha O
cha O
bara O
la O
Asia B-LOC
kimekumbwa O
na O
maandamano O
makubwa O
na O
yenye O
vurugu O
tangu O
Juni B-DATE
, O
yaliyosababishwa O
na O
pendekezo O
la O
muswada O
ambao O
ungeruhusu O
wanaoshukiwa O
kuwa O
wahalifu O
kusalimishwa O
China B-LOC
bara O
kufunguliwa O
mashtaka O
. O

Maandamano O
hayo O
yamegeuka O
kuwa O
ni O
madai O
ya O
kuwepo O
demokrasia O
kamili O
Hong B-LOC
Kong I-LOC
, O
uchunguzi O
huru O
juu O
ya O
polisi O
kutumia O
nguvu O
kupita O
kiasi O
na O
msamaha O
kwa O
wanaharakati O
wote O
waliokamatwa O
wakati O
wa O
maandamano O
. O

Sina O
mtu O
wa O
kumtegemea O
. O

Christian B-PER
Lindmeier I-PER
: O
"""" O
Vituo O
saba O
vya O
matiubabu O
vimefunguliwa O
venye O
jumla O
ya O
vitanda O
400 O
hadi O
hivi O
sasa O
na O
vinachukuwa O
wagonjwa O
. O

Na O
kampeni O
imepangwa O
kuanza O
mara O
moja O
. O

Anasema O
kampeni O
kwa O
hivi O
sasa O
itafanyika O
katika O
mji O
wa O
Beira B-LOC
na O
wilaya O
tatu O
za O
Buzi B-LOC
, O
Dondo B-LOC
na O
Nhamatanda B-LOC
. O

Kwa O
hiyo O
utawala O
huo O
, O
utawala O
wa O
Assad B-PER
usijidanganye O
juu O
ya O
suala O
hilo O
. O

Sasa O
, O
inategemea O
na O
chama O
chake O
. O

Prince O
huyo O
wa O
Saudi B-LOC
Arabia I-LOC
ameendelea O
kukabiliwa O
na O
uchunguzi O
wa O
kimataifa O
tangu O
kuuawa O
kwa O
Khashoggi B-PER
katika O
ubalozi O
mdogo O
wa O
Ufalme O
wa O
Saudi B-LOC
Arabia I-LOC
mjini O
Instanbul B-LOC
mwaka O
2018 B-DATE
. O

Waziri O
wa O
Sheria O
wa O
Sudan B-LOC
Nasredeen B-PER
Abdelbari I-PER
amesema O
kuwa O
serikali O
ya O
mpito O
ya O
taifa O
hilo O
mapema O
Ijumaa B-DATE
imepitisha O
sheria O
itakayo O
kifuta O
chama O
tawala O
cha O
zamani O
cha O
Omar B-PER
al I-PER
- I-PER
Bashir I-PER
. O

Pia O
serikali O
hiyo O
iliyoko O
madarakani O
imeondoa O
sheria O
kandamizi O
zilikuwa O
zikitumiwa O
na O
Rais O
wa O
zamani O
Omar B-PER
al I-PER
Bashir I-PER
dhidi O
ya O
wanawake O
. O

Wakati O
wa O
utawaka O
wake O
, O
wanawake O
walikabiliwa O
na O
sheria O
kali O
za O
mavazi O
, O
uhuru O
wa O
kutembea O
, O
uhuru O
wa O
kufanya O
kazi O
pamoja O
na O
haki O
ya O
kupata O
masomo O
miongoni O
mwa O
mambo O
mengine O
. O

Hatua O
hizo O
mbili O
zimechochewa O
na O
baadhi O
ya O
mambo O
yalioitishwa O
na O
vuguvugu O
la O
maandamano O
lililomuondoa O
Bashir B-PER
madarakani O
mwezi O
Aprili B-DATE
2019 I-DATE
. O

Tangu O
kuchukua O
madaraka O
kwa O
njia O
ya O
mapinduzi O
1989 B-DATE
, O
Bashir B-PER
alisimika O
sheria O
za O
Kiislamu O
kwenye O
taasisi O
nyingi O
nchini O
humo O
. O

Kumalizwa O
kwa O
chama O
cha O
Bashir B-PER
cha O
National B-ORG
Congress I-ORG
, O
NCP B-ORG
kuna O
maana O
kwamba O
mali O
zake O
sasa O
zitachukuliwa O
na O
serikali O
kulingana O
na O
Abdelbari B-PER
. O

Televisheni O
ya O
kitaifa O
imetaja O
hatua O
hiyo O
kuwa O
yenye O
lengo O
la O
kumaliza O
kabisa O
utawala O
wa O
zamani O
. O

wa O
. O

London B-LOC
Maelfu O
ya O
waandamanaji O
walikusanyika O
katikati O
ya O
mji O
wa O
London B-LOC
kupaza O
sauti O
kuonyesha O
uungaji O
mkono O
wao O
kwa O
wenzao O
wa O
Marekani B-LOC
ambao O
wamejitokeza O
kulaani O
vitendo O
vya O
polisi O
tangu O
kutokea O
kifo O
cha O
Floyd B-PER
wiki O
iliyopita O
huko O
mjini O
Minneapolis B-LOC
, O
jimbo O
la O
Minnesota B-LOC
. O

Waziri O
wa O
Mambo O
ya O
Nje O
wa O
Taiwan B-LOC
Joseph B-PER
Wu I-PER
amewakaribisha O
waandishi O
watatu O
wa O
habari O
wa O
Marekani B-LOC
ambao O
vibali O
vyao O
vya O
kufanya O
kazi O
China B-LOC
vilifutwa O
, O
kuendelea O
na O
shughuli O
zao O
za O
uandishi O
katika O
kisiwa O
hicho O
. O

Wiki O
iliyopita O
, O
mamlaka O
nchini O
China B-LOC
iliwafukuza O
waandishi O
kadhaa O
waliokuwa O
wanafanya O
kazi O
na O
Jarida O
la O
The B-ORG
Wall I-ORG
Street I-ORG
, O
gazeti O
la O
Washington B-ORG
Post I-ORG
na O
gazeti O
la O
The B-ORG
New I-ORG
York I-ORG
Times I-ORG
Pia O
iliamrisha O
Jarida O
la O
Time B-ORG
Magazine O
na O
kituo O
binafsi O
ya O
matangazo O
kinacho O
fadhiliwa O
na O
Marekani B-LOC
kinacho O
rusha O
matangazo O
ya O
Sauti B-ORG
ya I-ORG
Amerika I-ORG
watoe O
kwa O
mamlaka O
husika O
nchini O
China B-LOC
taarifa O
kamili O
juu O
ya O
shughuli O
wanazofanya O
nchini O
China B-LOC
. O

Hapo O
awali O
uongozi O
wa O
Trump B-PER
ulivitaja O
vyombo O
vya O
habari O
vitano O
vya O
China B-LOC
vyenye O
ofisi O
zao O
Marekani B-LOC
kama O
balozi O
za O
kigeni O
na O
kuzuia O
idadi O
ya O
wafanyakazi O
wa O
China B-LOC
walioruhusiwa O
kufanya O
kazi O
kwa O
ajili O
yao O
, O
hatua O
iliyokusudia O
kuzuia O
ujasusi O
na O
ushawishi O
wa O
shughuli O
za O
Beijing B-LOC
nchini O
Marekani B-LOC
. O

Taarifa O
kutoka O
familia O
ya O
Rais O
wa O
zamani O
Mohamed B-PER
Morsi I-PER
zinaeleza O
Abdullah B-PER
Morsi I-PER
, O
24 O
, O
alianza O
kuhisi O
mshituko O
wa O
mishipa O
mwilini O
mwake O
wakati O
alipokuwa O
akiendesha O
gari O
mjini O
Cairo B-LOC
, O
huko O
Misri B-LOC
, O
akiwa O
na O
rafiki O
yake O
na O
muda O
mfupi O
baadae O
akaaga O
dunia O
. O

Taarifa O
kutoka O
familia O
hiyo O
zinaeleza O
Abdallah B-PER
Morsi I-PER
mwenye O
umri O
wa O
miaka O
24 O
alianza O
kuhisi O
mshituko O
wa O
mishipa O
mwilini O
mwake O
wakati O
alipokuwa O
akiendesha O
gari O
mjini O
Cairo B-LOC
, O
huko O
Misri B-LOC
, O
akiwa O
na O
rafiki O
yake O
. O

Baba O
yao O
alikuwa O
kiongozi O
wa O
kwanza O
kuchaguliwa O
kwa O
njia O
ya O
kidemokrasia O
nchini O
Misri B-LOC
. O

Mohamed B-PER
Morsi I-PER
alifariki O
mwezi O
Juni B-DATE
2019 I-DATE
kutokana O
na O
mshtuko O
wa O
moyo O
akiwa O
na O
umri O
wa O
miaka O
67 O
baada O
ya O
kuanguka O
akiwa O
ndani O
ya O
mahakama O
moja O
mjini O
Cairo B-LOC
wakati O
akitoa O
ushahidi O
kuhusiana O
na O
kesi O
ya O
uhaini O
dhidi O
yake O
. O

Taarifa O
kutoka O
ofisi O
ya O
rais O
ilieleza O
kuwa O
hali O
ya O
dharura O
kitaifa O
itakuwepo O
kwa O
muda O
wa O
miezi O
mitatu O
katika O
maeneo O
ya O
Sila B-LOC
na O
Ouaddai B-LOC
mahala O
ambapo O
watu O
50 O
wamekufa O
tangu O
Agosti B-DATE
9 I-DATE
katika O
mapigano O
kati O
ya O
wafugaji O
na O
wakulima O
. O

Rais O
Deby B-PER
alieleza O
akiwa O
safarini O
kuelekea O
Sila B-LOC
kwamba O
serikali O
yake O
itapeleka O
vikosi O
vya O
jeshi O
ambavyo O
vinakwenda O
kuhakikisha O
usalama O
wa O
watu O
katika O
eneo O
hilo O
. O

Rais O
Donald B-PER
Trump I-PER
, O
vile O
vile O
alitoa O
salamu O
za O
siku O
ya O
Uhuru O
wa O
Marekani B-LOC
kwa O
wananchi O
wote O
. O

Maadimisho O
hayo O
ya O
Julai B-DATE
4 I-DATE
katika O
jiji O
kuu O
la O
Washington B-LOC
, O
kwa O
kawaida O
, O
huwa O
hayahusishwi O
na O
siasa O
. O

Amevifanya O
kuonekana O
kama O
vinywago O
vyake O
vya O
kuchezea O
ili O
ajisikie O
vizuri O
kwa O
gharama O
ya O
walipa O
ushuru O
, O
"""" O
amesema O
Amanda B-PER
Whitehead I-PER
. O

Gil B-PER
Daniels I-PER
anasema O
: O
"""" O
Nadhani O
anafanya O
kila O
awezalo O
kusherekea O
nchi O
hii O
na O
kuwaunga O
mkono O
watu O
wake O
, O
hasa O
Wamarekani O
ambao O
wamesahauliwa O
. O

White B-LOC
house I-LOC
inasisitiza O
kwamba O
shabaha O
kubwa O
ya O
maadhimisho O
hayo O
ni O
kuhimiza O
uzalendo O
na O
wala O
sio O
siasa O
. O

Utawala O
wa O
Trump B-PER
hata O
hivyo O
haujatoa O
hesabu O
ya O
gharama O
ya O
maadimisho O
hayo O
, O
ambayo O
inakadiriwa O
kuwa O
mamilioni O
ya O
dola O
. O

Waasi O
wa O
Yemen B-LOC
, O
wanaojulikana O
kama O
Wahouthi O
, O
wameushutumu O
ushirika O
wa O
majeshi O
yanayo O
ongozwa O
na O
Saudi B-LOC
kwa O
kufanya O
mashambulizi O
hayo O
ya O
kulipiza O
kisasi O
baada O
ya O
wao O
kutungua O
ndege O
ya O
kivita O
ya O
ushirika O
huo O
katika O
jimbo O
la O
Jawf B-LOC
. O

Al B-PER
- I-PER
Maliki I-PER
amekaririwa O
akisema O
ndege O
hiyo O
ilikuwa O
inatoa O
msaada O
wa O
angani O
kwa O
majeshi O
ya O
serikali O
ya O
Yemen B-LOC
yanayopigana O
na O
Wahouthi O
. O

Amesema O
marubani O
wawili O
wa O
ndege O
hiyo O
aina O
ya O
Tornado O
walifanikiwa O
kuchomoka O
kwa O
salama O
kabla O
ya O
ndege O
hiyo O
kuanguka O
, O
wakidai O
kuwa O
Wahouthi O
waliwashambulia O
kwa O
bunduki O
. O

Hakusema O
iwapo O
kulikuwa O
na O
vifo O
au O
kutoa O
maelezo O
zaidi O
. O

” O
“ O
Watu O
wengi O
wanauwawa O
Yemen B-LOC
– O
ni O
janga O
kubwa O
na O
hakuna O
uhalali O
wowote O
hilo O
kutokea O
. O

Pia O
walionyesha O
picha O
za O
video O
zikionyesha O
kuangushwa O
kwa O
ndege O
hiyo O
ya O
Saudi B-LOC
Arabia I-LOC
na O
mabaki O
ya O
ndege O
hiyo O
. O

Kile O
kilichoanza O
kama O
barua O
iliyochapishwa O
na O
makatibu O
wawili O
wa O
zamani O
wa O
Chama B-ORG
cha I-ORG
Mapinduzi I-ORG
, O
CCM B-ORG
, O
nchini O
Tanzania B-LOC
, O
wakijitetea O
dhidi O
ya O
madai O
kuwa O
wanajaribu O
kumzuia O
Rais O
John B-PER
Magufuli I-PER
kugombea O
nafasi O
ya O
urais O
mwaka O
2020 B-DATE
, O
kimepelekea O
kufukuzwa O
uwaziri O
January B-PER
Makamba I-PER
. O

Kwa O
mujibu O
wa O
gazeti O
la O
The B-ORG
East I-ORG
African I-ORG
nchini O
Kenya B-LOC
, O
wafuasi O
wake O
mwanasiasa O
huyu O
wanaeleza O
kuwa O
Makamba B-PER
ni O
mtu O
mahiri O
ambaye O
alisaidia O
kubuni O
mbinu O
mpya O
za O
kuendesha O
kampeni O
za O
Chama B-ORG
Cha I-ORG
Mapinduzi I-ORG
( O
CCM B-ORG
) O
. O

Wengine O
wadai O
alihusika O
katika O
kuandika O
barua O
ya O
malalamiko O
kwa O
Baraza O
la O
Wazee O
la O
CCM B-ORG
. O

Makatibu O
hao O
wastaafu O
waliwasilisha O
barua O
yao O
kwa O
katibu O
wa O
Wazee O
, O
Pius B-PER
Msekwa I-PER
, O
ambaye O
aliipeleka O
kwa O
sekretarieti O
ya O
chama O
. O

Baadhi O
ya O
kada O
katika O
chama O
wanataka O
wote O
hawa O
waliohusishwa O
na O
madai O
ya O
uchochezi O
kufukuzwa O
CCM B-ORG
. O

Ninawaonya O
makada O
wote O
kuacha O
kutumia O
upumbavu O
huu O
unaoendelea O
kutaka O
kushinda O
katika O
kinyang’anyiro O
cha O
serikali O
za O
mitaa O
, O
” O
katibu O
mkuu O
huyo O
alieleza O
mjini O
Dodoma B-LOC
wakati O
akizindua O
biashara O
za O
CCM B-ORG
. O

Duru O
za O
siasa O
zinasema O
kuwa O
Makamba B-PER
alikuwa O
anatarajiwa O
kumrithi O
Rais O
Magufuli B-PER
. O

Kampuni O
ya O
Huawei B-ORG
ilizitaja O
tuhuma O
hizo O
“ O
hazina O
ushahidi O
wowote O
” O
na O
kusema O
wao O
kwa O
“ O
nguvu O
zote O
wanakanusha O
” O
madai O
yoyote O
ya O
uchochezi O
. O

Siku O
ya O
Jumatatu B-DATE
jioni O
ripoti O
ya O
gazeti O
la O
Mwananchi O
linalochapishwa O
nchini O
zilieleza O
kuwa O
watu O
hao O
ambao O
walishuhudiwa O
na O
majirani O
walimteka O
nyumbani O
kwake O
nje O
kidogo O
ya O
jiji O
la O
Dar B-LOC
es I-LOC
Salaam I-LOC
eneo O
la O
Mbweni B-LOC
. O

Awali O
Jeshi O
la O
polisi O
lilikanusha O
kuwa O
na O
taarifa O
za O
kukamatwa O
kwa O
Kabendera B-PER
wakisema O
hawana O
taarifa O
ya O
tukio O
hilo O
. O

Kamanda O
wa O
Polisi O
Kinondoni B-PER
, O
Dar B-LOC
es I-LOC
Salaam I-LOC
nchini O
Tanzania B-LOC
, O
Mussa B-PER
Taibu I-PER
pamoja O
na O
Kamanda O
wa O
Polisi O
Kanda O
Maalumu O
ya O
Dar B-LOC
es I-LOC
Salaam I-LOC
, O
Lazaro B-PER
Mambosasa I-PER
waliliambia O
gazeti O
la O
Mwananchi O
watafuatilia O
kadhia O
hiyo O
. O

Mkurugenzi O
Mkuu O
wa O
– O
WHO B-ORG
– O
Dr O
Tedros B-PER
Adhanom I-PER
Ghebreyesus I-PER
amesema O
wote O
wanawajibu O
wa O
kuwekeza O
kwa O
kiwango O
cha O
hali O
ya O
juu O
katika O
huduma O
za O
msingi O
za O
afya O
, O
kutekeleza O
muongozo O
wa O
- O
WHO B-ORG
– O
kwa O
wafanyakazi O
wa O
afya O
, O
na O
kuhakikisha O
kuna O
mazingira O
bora O
kwa O
upatikanaji O
wa O
huduma O
za O
afya O
kwa O
wote O
. O

4 O
ya O
kura O
zikiwa O
zimehisabiwa O
, O
matokeo O
ni O
kuwa O
chama B-ORG
cha I-ORG
Likud I-ORG
cha O
Netanyahu B-PER
na O
washirika O
wake O
wa O
kisiasa O
kimepata O
ushindi O
wa O
viti O
65 O
vya O
bunge O
la O
Israel B-LOC
lenye O
viti O
120 O
. O

Vyanzo O
vya O
habari O
nchini O
humo O
vinaripoti O
kuwa O
matokeo O
rasmi O
yanatarajiwa O
kutolewa O
Alhamisi B-DATE
mchana I-DATE
. O

Katika O
ujumbe O
wa O
pongezi O
kwa O
Netanyahu B-PER
Rais O
wa O
Marekani B-LOC
, O
Donald B-PER
Trump I-PER
amesema O
kuchaguliwa O
tena O
kwa O
kiongozi O
huyo O
ni O
ishara O
nzuri O
ya O
amani O
. O

Vyanzo O
vya O
habari O
vimeongeza O
kuwa O
Kansela O
wa O
Austria B-LOC
Sebastian B-PER
Kurz I-PER
na O
Waziri O
Mkuu O
wa O
India B-LOC
, O
Narendra B-PER
Modi I-PER
ni O
kati O
ya O
viongozi O
wa O
kwanza O
kutuma O
salamu O
hizo O
za O
pongezi O
kwa O
Netanyahu B-PER
. O

Msemaji O
wa O
serikali O
ya O
Ujerumani B-LOC
, O
Steffan B-PER
Seibert I-PER
amesema O
nchi O
hiyo O
inasubiri O
matokeo O
rasmi O
ya O
uchaguzi O
huo O
uliofanyika O
jana O
Jumanne B-DATE
Katika O
tamko O
lake O
imesema O
kuwa O
iko O
tayari O
kufanya O
kazi O
na O
serikali O
mpya O
ya O
Israel B-LOC
kwa O
ushirikiano O
wa O
karibu O
. O

Nchi O
hiyo O
imesisitiza O
kuwa O
uhusiano O
uliopo O
kati O
ya O
mataifa O
hayo O
mawili O
, O
licha O
ya O
kuhitalafiana O
katika O
juu O
ya O
sera O
ya O
Israel B-LOC
ya O
makaazi O
ya O
hivi O
karibuni O
. O

Rais O
wa O
Benki B-ORG
ya I-ORG
Dunia I-ORG
Jim B-PER
Yong I-PER
Kim I-PER
amejiuzulu O
ghafla O
Jumatatu B-DATE
baada O
ya O
kuongoza O
benki O
inayotoa O
mikopo O
duniani O
kwa O
miaka B-DATE
sita I-DATE
. O

Kim B-PER
, O
Mmarekani O
, O
ataachia O
madaraka O
ifikapo O
Februari B-DATE
1 I-DATE
, O
miaka O
kadhaa O
kabla O
ya O
muda O
wake O
kumalizika O
. O

Alikuwa O
mtu O
wa O
kwanza O
kuongoza O
benki O
huku O
akiwa O
na O
uzoefu O
wa O
kupambana O
na O
umaskini O
kwa O
kuwa O
mstari O
wa O
mbele O
na O
pia O
kwa O
mara O
ya O
kwanza O
kuchaguliwa O
huku O
akiwa O
hajawahi O
kujihusisha O
na O
masuala O
ya O
siasa O
au O
fedha O
. O

Mwanamama O
huyo O
ni O
raia O
wa O
Bulgaria B-LOC
aliye O
na O
uzoefu O
wa O
masuala O
ya O
kifedha O
na O
maendeleo O
ya O
kimataifa O
. O

Rais O
wa O
Marekani B-LOC
Donald B-PER
Trump I-PER
Jumatano B-DATE
alitumia O
maneno O
makali O
dhidi O
ya O
serikali O
ya O
Iran B-LOC
na O
kusema O
kuwa O
mataifa O
yote O
ya O
ulimwengu O
yana O
jukumu O
la O
kulaani O
taifa O
hilo O
la O
Kiislamu O
. O

Ilimchukuwa O
Julia B-PER
na O
mabinti O
zake O
wawili O
miaka B-DATE
mitano I-DATE
kusafiri O
kutoka O
Kassai B-LOC
, O
Jamhuri B-LOC
ya I-LOC
Kidemokrasia I-LOC
ya I-LOC
Congo I-LOC
, O
DRC B-LOC
, O
mpaka O
kuwasili O
katika O
makazi O
ya O
muda O
ya O
wakimbizi O
huko O
Laredo B-LOC
, O
Texas B-LOC
, O
Marekani B-LOC
, O
siku O
ya O
Jumapili B-DATE
usiku O
wa O
Agosti B-DATE
2019 I-DATE
. O

Aliweza O
kudunduliza O
fedha O
, O
anasema O
, O
kwa O
kufanya O
kazi O
saloni O
ya O
kusuka O
nywele O
pamoja O
na O
kutunza O
. O

Baada O
ya O
kufanya O
kazi O
kwa O
muda O
, O
walisafiri O
kuelekea O
Ecuador B-LOC
. O

Walikaa O
Panama B-LOC
kwa O
wiki O
kadhaa O
, O
na O
kisha O
wiki B-DATE
tatu I-DATE
zaidi O
huko O
Costa B-LOC
Rica I-LOC
wakati O
Julia B-PER
alikuwa O
akipata O
nafuu O
baada O
ya O
kuugua O
. O

Wakiwa O
wamefika O
nusu O
ya O
njia O
, O
anasema O
, O
askari O
wa O
Marekani B-LOC
– O
inawezekana O
ikawa O
walinzi O
wa O
mpakani O
– O
walitupigia O
kelele O
, O
nyoosheni O
mikono O
yenu O
tuwasaidie O
. O

’ O
” O
“ O
Nilitoa O
mkono O
wanisaidie O
, O
” O
Julia B-PER
anaeleza O
kumbukumbu O
yake O
, O
“ O
na O
walituokoa O
kutoka O
katika O
maji O
yale O
. O

Shirika O
la O
Umoja B-ORG
wa I-ORG
Mataifa I-ORG
la I-ORG
kuhudumia I-ORG
watoto I-ORG
, O
UNICEF B-ORG
, O
limelaani O
vikali O
shambulizi O
ambalo O
limeua O
watu O
16 O
, O
wakiwemo O
wasichana O
watano O
walio O
na O
umri O
wa O
chini O
ya O
miaka B-DATE
15 I-DATE
, O
Juni B-DATE
3 I-DATE
katika O
jimbo O
la O
Ituri B-LOC
mashariki O
mwa O
Jamhuri B-LOC
ya I-LOC
Kidemokrasi I-LOC
ya I-LOC
Congo I-LOC
( O
DRC B-LOC
) O
. O

Kwa O
mujibu O
wa O
ripoti O
ambazo O
zimethibitishwa O
na O
Umoja B-ORG
wa I-ORG
Mataifa I-ORG
( O
UN B-ORG
) O
shambulizi O
limefanyika O
katika O
eneo O
la O
Moussa B-LOC
, O
katika O
kijiji O
kimoja O
kwenye O
eneo O
la O
Djugu B-LOC
, O
kaskazini O
mwa O
mji O
mkuu O
wa O
jimbo O
, O
Bunia B-LOC
. O

Zaidi O
ya O
watu O
200 O
, O
000 O
, O
wengi O
wao O
watoto O
, O
wamekimbia O
ghasia O
mbaya O
za O
maeneo O
ya O
Djugu B-LOC
, O
Mahagi B-LOC
na O
Irumu B-LOC
katika O
jimbo O
la O
Ituri B-LOC
tangu O
mwanzoni O
mwa O
mwaka O
huu O
. O

Wengi O
wao O
wamepewa O
hifadhi O
na O
jamii O
wenyeji O
na O
kwenye O
makazi O
yenye O
msongamano O
mkubwa O
sana O
katika O
vituo O
vya O
watu O
wasiokuwa O
na O
makazi O
ndani O
na O
kuzunguka O
Bunia B-LOC
. O

Rais O
Buhari B-PER
wa O
Nigeria B-LOC
alisema O
kutakuwa O
na O
mkutano O
wa O
pamoja O
na O
majirani O
zake O
wa O
eneo O
la O
kaskazini O
Benin B-LOC
na O
Niger B-LOC
ili O
kuzungumzia O
hatua O
za O
kuchukuliwa O
kudhibiti O
biashara O
ya O
magendo O
kuvuka O
mipaka O
yao O
Serikali O
ya O
Nigeria B-LOC
ilieleza O
Jumatano B-DATE
inafunga O
sehemu O
ya O
magharibi O
ya O
mpaka O
wake O
na O
Benin B-LOC
ili O
kuzuia O
usafirishaji O
magendo O
wa O
mpunga O
ambao O
unatishia O
juhudi O
za O
nchi O
hiyo O
kuimarisha O
uzalishaji O
wa O
ndani O
. O

Alisema O
usafirishaji O
mchele O
kwa O
njia O
ya O
magendo O
kupitia O
mpaka O
wa O
magharibi O
umetishia O
sera O
yake O
ya O
nchi O
kujitegemea O
yenyewe O
bila O
msaada O
wa O
nje O
. O

Alisema O
hawawezi O
kuruhusu O
usafirishaji O
haramu O
wa O
bidhaa O
katika O
kiwango O
hicho O
kuendelea O
. O

Serikali O
inasema O
uingizaji O
mpunga O
na O
ngano O
nchini O
Nigeria B-LOC
kwa O
pamoja O
unagharimu O
takribani O
dola O
bilioni O
nne O
kwa O
mwaka O
lakini O
watu O
wake O
milioni O
190 O
wanategemea O
bidhaa O
zinazoagizwa O
kutoka O
nje O
kwa O
sehemu O
kubwa O
ya O
mahitaji O
yao O
kutokana O
na O
upungufu O
wa O
uwezo O
wa O
uzalishaji O
nchini O
humo O
kutokana O
na O
kidhibiti O
cha O
uwezo O
wa O
uzalishaji O
. O

Hata O
hivyo O
, O
Shirika B-ORG
la I-ORG
msalaba I-ORG
mwekundu I-ORG
lilinukuliwa O
na O
vyombo O
vya O
habari O
likripoti O
kuwa O
waliouwawa O
katika O
mkasa O
huo O
ni O
watu O
24 O
. O

Aidha O
, O
rais O
huyo O
aliipongeza O
jumuiya B-ORG
ya I-ORG
kimataifa I-ORG
"""" O
kwa O
kusimama O
nasi O
wakati O
wa O
mkasa O
huo O
. O

Kundi O
la O
wanamgambo O
wa O
Kiislamu O
la O
al B-ORG
- I-ORG
Shabab I-ORG
, O
lilidai O
kuhusika O
na O
shambulio O
hilo O
. O

Aidha O
, O
raia O
mmoja O
wa O
Uingereza B-LOC
pia O
alifariki O
katika O
shambulio O
hilo O
. O

Mawakili O
wa O
utetezi O
katika O
kesi O
ya O
uchochezi O
inayomkabili O
Mwenyekiti O
wa O
Chama B-ORG
cha I-ORG
Demokrasia I-ORG
na I-ORG
Maendeleo I-ORG
( O
Chadema B-ORG
) O
, O
Freeman B-PER
Mbowe I-PER
na O
viongozi O
wengine O
wanane O
wa O
chama O
hicho O
nchini O
Tanzania B-LOC
, O
wamelalamika O
juu O
ya O
kucheleweshwa O
kwa O
rufani O
yao O
inayohusu O
kufutwa O
kwa O
dhamana O
ya O
washtakiwa O
wawili O
. O

Safari B-PER
alitaka O
kujua O
kama O
rufani O
hiyo O
iliwasilishwa O
chini O
ya O
hati O
ya O
dharura O
na O
kama O
upande O
wa O
serikali O
hawajui O
wawe O
wawazi O
kusema O
na O
kama O
wanajua O
pia O
wanapaswa O
kueleza O
. O

Baada O
ya O
maelezo O
hayo O
, O
Hakimu O
Mashauri O
, O
aliwataka O
mawakili O
wa O
utetezi O
kwenda O
kuhoji O
jambo O
hilo O
katika O
Mahakama O
ya O
Rufani O
kwa O
kuwa O
ndipo O
rufani O
ilipokatwa O
. O

Vyanzo O
vya O
habari O
nchini O
humo O
vimeripoti O
kuwa O
vituo O
hivyo O
vitatoa O
fursa O
kwa O
wachimbaji O
madini O
wadogo O
wadogo O
kupata O
soko O
maalum O
linalosimamiwa O
kisheria O
, O
ili O
waweze O
kuuza O
madini O
yao O
. O

5 O
kutoka O
kwa O
uuzaji O
wa O
madini O
nje O
ya O
nchi O
. O

Kiongozi O
Mkuu O
wa O
Kanisa O
Katoliki O
, O
Papa O
Francis B-PER
, O
katika O
kitendo O
cha O
kihistoria O
ambacho O
hakijawahi O
kushuhudiwa O
, O
Alhamisi B-DATE
alipiga O
magoti O
na O
kuibusu O
miguu O
ya O
viongozi O
wa O
Sudan B-LOC
Kusini I-LOC
, O
ambao O
awali O
walikuwa O
mahasimu O
wa O
kisiasa O
, O
na O
kuwasihi O
wasirejee O
kamwe O
katika O
vita O
vya O
wenyewe O
kwa O
wenyewe O
. O

Katika O
ziara O
hiyo O
Makanisa O
yamewakilishwa O
na O
wanachama O
wanane O
wa O
baraza O
la O
Makanisa O
la O
Sudan B-LOC
Kusini I-LOC
. O

Mkutano O
wa O
faragha O
Papa O
Francis B-PER
alifanya O
hivyo O
baada O
ya O
kumaliza O
mkutano O
wa O
faragha O
na O
viongozi O
hao O
, O
huko O
Vatican B-LOC
, O
katika O
juhudi O
za O
kuleta O
amani O
nchini O
kwao O
. O

Kiir B-PER
na O
Machar B-PER
walianza O
mkutano O
huo O
na O
Papa O
Francis B-PER
siku O
ya O
Jumatano B-DATE
, O
kwa O
madhumuni O
ya O
kutafuta O
njia O
ya O
kuleta O
amani O
ya O
kudumu O
katika O
taifa O
hilo O
changa O
zaidi O
duniani O
. O

Ujumbe O
wa O
Papa O
Papa O
amesema O
katika O
ujumbe O
wake O
: O
"""" O
Ni O
nafasi O
ya O
kutathmini O
maisha O
yetu O
na O
mipango O
ambayo O
Mungu O
anayo O
kwetu O
. O

Kiir B-PER
akutana O
na O
Waziri O
Mkuu O
wa O
Italia B-LOC
Wakati O
huohuo O
Kiir B-PER
alikutana O
na O
Waziri O
Mkuu O
wa O
Italia B-LOC
, O
Giuseppe B-PER
Conte I-PER
mapema O
Jumatano B-DATE
kabla O
ya O
kuelekea O
Vatican B-LOC
, O
ambako O
alitarajiwa O
kukutana O
na O
maafisa O
wa O
serikali O
ya O
mseto O
, O
inayotarajiwa O
kuundwa O
mwezi O
Mei B-DATE
. O

Katika O
mkataba O
huo O
, O
Machar B-PER
atarejeshewa O
kushikilia O
mamlaka O
yake O
ya O
makamu O
wa O
rais O
. O

“ O
Mchora O
vibonzo O
vya O
kisiasa O
wa O
Kenya B-LOC
Patrick B-PER
Gathara I-PER
alituma O
ujumbe O
wa O
tweet O
“ O
Ujinga O
gani O
unaendelea O
? O

Kenya B-LOC
pia O
inatatizwa O
na O
vitendo O
vya O
ukatili O
vya O
polisi O
. O

Kwa O
kuzingatia O
taswira O
ya O
Marekani B-LOC
katika O
bara O
hilo O
ambapo O
ushawishi O
wa O
China B-LOC
unakua O
na O
ambapo O
wengi O
wanahisi O
waziwazi O
uongozi O
wa O
Trump B-PER
hauijali O
Afrika B-LOC
, O
baadhi O
ya O
wanadiplomasia O
wa O
Marekani B-LOC
wamejaribu O
kudhibiti O
hali O
hii O
. O

Balozi O
wa O
Marekani B-LOC
nchini O
Congo B-LOC
, O
Mike B-PER
Hammer I-PER
, O
akinukuu O
ujumbe O
wa O
tweet O
kutoka O
kwa O
mjasiriamali O
wa O
vyombo O
vya O
habari O
nchini O
humo O
aliyemtumia O
ujumbe O
huo O
akisema O
, O
“ O
Balozi O
, O
nchi O
yako O
inatia O
aibu O
. O

Hakuna O
yeyote O
aliyekuwa O
juu O
ya O
sheria O
. O

Hivi O
sasa O
gazeti O
la O
China O
Daily O
la O
serikali O
toleo O
la O
Afrika B-LOC
linatuma O
ujumbe O
wa O
tweet O
ukiwa O
na O
picha O
za O
video O
kutoka O
Minneapolis B-LOC
zenye O
hashtags O
# O
GeorgeFloydWasMurdered O
and O
# O
BlackLivesMatter O
( O
GeorgeFloydAliuawa O
) O
na O
( O
MaishaYaWatuWeusiNiMuhimu O
) O
. O

Badala O
yake O
Barr B-PER
alitoa O
muhtasari O
wa O
taarifa O
yake O
mwenyewe O
kitu O
ambacho O
Mueller B-PER
kwa O
uoni O
wake O
anasema O
haijatoa O
taswira O
ya O
kweli O
ya O
ripoti O
ya O
timu O
ya O
wachunguzi O
wake O
. O

Idadi O
ya O
wapiga O
kura O
waliojitokeza O
wiki O
iliyopita O
katika O
uchaguzi O
mkuu O
ulioisha O
nchini O
Afrika B-LOC
Kusini I-LOC
ilikuwa O
ndogo O
na O
wachambuzi O
walisema O
hii O
ni O
ishara O
kuwa O
chama O
tawala O
cha O
African B-ORG
National I-ORG
Congress I-ORG
- I-ORG
ANC I-ORG
kinahitaji O
kujiangalia O
tena O
na O
kulenga O
kutatua O
matatizo O
ya O
wananchi O
wa O
Afrika B-LOC
Kusini I-LOC
. O

Ushindi O
wa O
ANC B-ORG
umekipa O
chama O
hicho O
viti O
vya O
kutosha O
bungeni O
kumpa O
Rais O
Cyril B-PER
Ramaphosa I-PER
miaka B-DATE
mitano I-DATE
mingine O
ofisini O
lakini O
bila O
nguvu O
za O
kutosha O
za O
kupambana O
na O
upinzani O
ambao O
unapinga O
sera O
zake O
za O
kufufua O
uchumi O
. O

Radio O
inaunganisha O
jamii O
Katika O
tamko O
lake O
Katibu O
Mkuu O
anaeleza O
Radio O
inawaunganisha O
watu O
. O

Lakini O
anasema O
radio O
pia O
ni O
chanzo O
cha O
ubunifu O
ambacho O
kilipeleka O
mbele O
maingiliano O
na O
wasikilizaji O
na O
kupatikana O
maudhui O
inayotokana O
na O
watumiaji O
wa O
radio O
miongo O
kadhaa O
kabla O
ya O
kuwa O
chombo O
cha O
habari O
cha O
kawaida O
. O

Historia O
ya O
Radio O
UNESCO B-ORG
ilianzisha O
Siku O
ya O
Radio O
Duniani O
mwaka O
2011 B-DATE
mara O
baada O
ya O
Baraza O
Kuu O
la O
Unesco B-ORG
kutambua O
umuhimu O
wake O
. O

Radio O
ni O
mawasiliano O
ya O
umma O
ambayo O
yanawafikia O
kundi O
kubwa O
la O
wasikilizaji O
ulimwenguni O
kote O
. O

Bado O
inatambulika O
kuwa O
ni O
chombo O
cha O
mawasiliano O
chenye O
nguvu O
ya O
ushawishi O
na O
kinatumia O
gharama O
ndogo O
zaidi O
. O

Jamii O
hizi O
zinamakundi O
kama O
vile O
, O
waliokosa O
fursa O
za O
elimu O
, O
wenye O
ulemavu O
, O
wanawake O
, O
vijana O
na O
maskini O
. O

Mijadala O
hii O
ya O
umma O
, O
inawaunganisha O
watu O
bila O
ya O
kujali O
tofauti O
zao O
za O
kielimu O
. O

Ivanka B-PER
Tramp I-PER
binti O
yake O
Rais O
Donald B-PER
Trump I-PER
, O
amewasili O
Addis B-LOC
Ababa I-LOC
, O
mji O
mkuu O
wa O
Ethiopia B-LOC
kwa O
ajili O
ya O
mkutano O
siku O
ya O
Jumatatu B-DATE
wa O
kuwashirikisha O
na O
kuwahamasisha O
kiuchumi O
wanawake O
. O

Mbali O
na O
kuhudhuria O
mkutano O
huo O
Ivanka B-PER
ambae O
pia O
ni O
mshauri O
wa O
baba O
yake O
atakutana O
na O
wafanyakazi O
wanawake O
katika O
kiwanda O
cha O
kahawa O
na O
kutembelea O
kiwanda O
cha O
nguo O
kinachoongozwa O
na O
mwanamke O
. O

Rais O
wa O
China B-LOC
Xi B-PER
Jinping I-PER
ametoa O
wito O
wa O
kuendeleza O
uhusiano O
muhimu O
kati O
ya O
nchi O
yake O
na O
Ufaransa B-LOC
na O
kuimarisha O
ushirikiano O
wao O
chini O
ya O
misingi O
thabiti O
wa O
kuheshimiana O
, O
mara O
alipomaliza O
ziara O
ya O
siku B-DATE
tatu I-DATE
nchini O
Ufaransa B-LOC
siku O
ya O
Jumatano B-DATE
. O

Viongozi O
wa O
Ulaya B-LOC
na O
china B-LOC
wamesisitiza O
juu O
ya O
haja O
ya O
kutanzua O
tofauti O
kati O
yao O
na O
kuahidi O
kufanya O
kazi O
kwa O
pamoja O
katika O
masuala O
yenye O
maslahi O
ya O
pamoja O
. O

Rais O
Xi B-PER
amesisitiza O
juu O
ya O
haja O
ya O
kupunguza O
mvutano O
kati O
ya O
nchi O
yake O
na O
Umoja B-ORG
wa I-ORG
Ulaya I-ORG
katika O
masuala O
kama O
vile O
mabadiliko O
ya O
hali O
ya O
hewa O
, O
biashara O
na O
kutoaminiana O
. O

Angela B-PER
Merkel I-PER
Kiongozi O
wa O
Ujerumani B-LOC
alieleza O
kwamba O
Umoja B-ORG
wa I-ORG
Ulaya I-ORG
unataka O
kushiriki O
katika O
mradi O
wa O
One B-ORG
Belt I-ORG
one I-ORG
Road I-ORG
lakini O
wanataka O
kushirikiana O
kwa O
kugawanya O
pamoja O
majukumu O
. O

Sisi O
kama O
nchi O
za O
ulaya B-LOC
tunataka O
kuwa O
na O
jukumu O
kubwa O
katika O
mradi O
na O
ni O
lazima O
kuwepo O
aina O
ya O
kugawanya O
majukumu O
kwa O
pamoja O
. O

Pia O
ameahidi O
kuwa O
atasaini O
mikataba O
kadha O
yenye O
thamani O
ya O
jumla O
ya O
dola O
za O
Marekani B-LOC
bilioni O
45 O
na O
Ufaransa B-LOC
. O

Cervera B-PER
amemuelezea O
mtu O
huyo O
aliyekuwa O
na O
bunduki O
ni O
mfanyakazi O
wa O
muda O
mrefu O
wa O
huduma O
za O
umma O
za O
jiji O
hilo O
aliyekuwa O
na O
chuki O
, O
lakini O
hakueleza O
zaidi O
nini O
kilipelekea O
kufanya O
shambulizi O
hilo O
. O

Cervera B-PER
amesema O
wanamjua O
mshukiwa O
huyo O
ni O
nani O
lakini O
bado O
wakati O
haujafika O
wa O
kutaja O
jina O
lake O
. O

“ O
Tutamtaja O
jina O
lake O
mara O
moja O
tu O
, O
” O
amesema O
, O
“ O
na O
baada O
ya O
hapo O
ataendelea O
kutajwa O
kama O
“ O
mshukiwa O
huyo O
” O
kwa O
sababu O
lengo O
letu O
sasa O
ni O
kuwapa O
heshima O
na O
taadhima O
wahanga O
katika O
tukio O
hili O
na O
familia O
zao O
. O

Mkuu O
huyo O
wa O
polisi O
amesema O
majibishano O
ya O
risasi O
na O
maafisa O
wa O
polisi O
yalisaidia O
kumzuia O
mtuhumiwa O
huyo O
kuuwa O
watu O
wengi O
zaidi O
. O

Gavana O
wa O
Virginia B-LOC
, O
Ralph B-PER
Northam I-PER
, O
amesafiri O
kuelekea O
Pwani B-LOC
ya I-LOC
Virginia I-LOC
na O
ametangaza O
atatoa O
msaada O
kamili O
kutoka O
katika O
ofisi O
ya O
jimbo O
lake O
. O

“ O
Hili O
jambo O
halielezeki O
, O
uvunjifu O
wa O
amani O
wa O
kijinga O
kabisa O
, O
” O
amesema O
katika O
tamko O
lake O
. O

Rais O
wa O
zamani O
wa O
Tunisia B-LOC
Zine B-PER
el I-PER
- I-PER
Abidine I-PER
Ben I-PER
Ali I-PER
amekufa O
akiwa O
uhamishoni O
, O
familia O
yake O
imesema O
. O

Mwaka O
2011 B-DATE
, O
alilazimishwa O
kuachia O
madaraka O
baada O
ya O
maandamano O
makubwa O
yaliyojiri O
mitani O
. O

CPJ B-ORG
imesema O
katika O
tamko O
lake O
kuwa O
mamlaka O
ya O
uhamiaji O
katika O
Uwanja B-ORG
wa I-ORG
Ndege I-ORG
wa I-ORG
Kimataifa I-ORG
wa I-ORG
Allama I-ORG
Iqbal I-ORG
ulioko O
Lahore B-LOC
ulimkatalia O
Butler B-PER
kuingia O
nchini O
pamoja O
na O
kuwa O
na O
visa O
halali O
, O
wakitaja O
yuko O
katika O
orodha O
ya O
waliopigwa O
marufuku O
iliyotolewa O
na O
Wizara O
ya O
Mambo O
ya O
Ndani O
. O

Mkurugenzi O
mtendaji O
wa O
CPJ B-ORG
Joel B-PER
Simon I-PER
ametaka O
maelezo O
kamili O
kutoka O
kwa O
serikali O
ya O
Pakistani B-LOC
. O

“ O
Iwapo O
serikali O
inapendelea O
kuonyesha O
nia O
yake O
ya O
kuwepo O
uhuru O
wa O
habari O
, O
ni O
lazima O
ifanye O
uchunguzi O
wa O
haraka O
na O
uliowazi O
juu O
ya O
suala O
hili O
, O
” O
amesema O
Simon B-PER
. O

Serikali O
ya O
Pakistani B-LOC
hadi O
sasa O
haijawajibu O
CPJ B-ORG
. O

Tume B-ORG
Huru I-ORG
ya I-ORG
Haki I-ORG
za I-ORG
Binadamu I-ORG
ya O
Pakistan B-LOC
imesema O
imesikitishwa O
na O
uamuzi O
wa O
serikali O
kumkatalia O
Bulter B-PER
kuingia O
nchini O
baada O
ya O
kuwasili O
uwanja O
wa O
ndege O
na O
imetaka O
uamuzi O
huo O
ufanyiwe O
tathmini O
upya O
. O

” O
Imetaka O
uamuzi O
huo O
ubadilishwe O
mara O
moja O
. O

Kuzuiliwa O
Butler B-PER
kuingia O
nchini O
kumekuja O
wakati O
wasiwasi O
juu O
ya O
udhibiti O
wa O
vyombo O
vya O
habari O
umeongezeka O
Pakistan B-LOC
, O
japokuwa O
maafisa O
wanadai O
kuwa O
hali O
hiyo O
imekwisha O
badilika O
. O

Pia O
walikuwa O
wanapinga O
kifungu O
cha O
8 O
( O
3 O
) O
cha O
Sheria O
ya O
Utekelezaji O
wa O
Haki O
za O
Msingi O
kinachozuia O
muswada O
uliowasilishwa O
bungeni O
kupingwa O
mahakamani O
. O

Wapiganaji O
wa O
kikundi O
cha O
al B-ORG
- I-ORG
Shabab I-ORG
wamedai O
kuhusika O
na O
mlipuko O
huo O
, O
wakisema O
kuwa O
walikuwa O
wamekusudia O
kuwaua O
wanajeshi O
, O
wabunge O
na O
maafisa O
wengine O
wa O
serikali O
. O

Umoja B-ORG
wa I-ORG
Afrika I-ORG
( O
AU B-ORG
) O
unatoa O
wito O
kwa O
nchi O
wanachama O
kuongeza O
juhudi O
zao O
katika O
kusitisha O
migogoro O
na O
utumiaji O
silaha O
barani O
humo O
. O

Umoja O
huo O
ukiadhimisha O
miaka B-DATE
57 I-DATE
tangu O
kuanzishwa O
kwake O
Jumatatu B-DATE
Mei I-DATE
25 I-DATE
, O
umefanya O
mikutano O
kadhaa O
kupitia O
mtandao O
pamoja O
na O
tamasha O
la O
wanamuziki O
wa O
Afrika B-LOC
wakiwa O
nyumbani O
chini O
ya O
mada O
ya O
mwaka O
huu O
ya O
"""" O
Tunyamazishe O
silaha O
barani O
Afrika B-LOC
. O

AU B-ORG
ilianda O
mkutano O
kwenye O
mtandao O
uliyoongozwa O
na O
Mwenyekiti O
wa O
sasa O
wa O
AU B-ORG
Cyril B-PER
Ramaphosa I-PER
, O
ambaye O
pia O
ni O
Rais O
wa O
Afrika B-LOC
Kusini I-LOC
pamoja O
na O
Mwenyekiti O
wa O
kamisheni O
ya O
Afrika B-LOC
, O
Moussa B-PER
Faki I-PER
Mahamat I-PER
. O

Kwa O
upande O
wake O
mwenyekiti O
Mahamat B-PER
aliyeanzisha O
mfuko O
maalum O
mwezi O
Machi B-DATE
kuchangisha O
dola O
milioni O
moja O
kusaidia O
nchi O
za O
Afrika B-LOC
kuimarisha O
mifumo O
yao O
ya O
afya O
na O
hasa O
kuwasaidia O
wananchi O
kukabiliana O
na O
matatizo O
ya O
kiuchumi O
na O
kijamii O
kutokana O
na O
janga O
hilo O
, O
amewataka O
Waafrika O
kuchanga O
popote O
pale O
walipo O
. O

"""" O
EU B-ORG
inapinga O
hatua O
ya O
Marekani B-LOC
kufanya O
uamuzi O
yenyewe O
kuzuia O
safari O
kuingia O
nchini O
humo O
bila O
ya O
kuwashauri O
, O
"""" O
marais O
wa O
Kamisheni O
ya O
EU B-ORG
na O
Baraza O
la O
Ulaya B-LOC
wamesema O
. O

Katazo O
la O
Trump B-PER
Marekani B-LOC
Jumanne B-DATE
ilipiga O
marufuku O
wasafiri O
kutoka O
Ulaya B-LOC
kuingia O
Marekani B-LOC
kwa O
muda O
wa O
siku B-DATE
30 I-DATE
, O
kama O
mbinu O
mojawapo O
ya O
kukabiliana O
na O
maambukizi O
ya O
virusi O
vya O
Corona O
. O

Hatua O
hiyo O
imechukuliwa O
huku O
maambukizi O
yakiendelea O
kuongezeka O
kote O
duniani O
, O
na O
baada O
ya O
Shirika B-ORG
la I-ORG
Afya I-ORG
Duniani I-ORG
( O
WHO B-ORG
) O
kutangaza O
maambukizi O
ya O
Corona O
kuwa O
janga O
la O
kimataifa O
. O

Tunapiga O
marufuku O
safari O
kutoka O
Ulaya B-LOC
kuingia O
Marekani B-LOC
kwa O
muda O
wa O
siku B-DATE
30 I-DATE
. O

Amri O
hii O
itaanza O
kutekelezwa O
Ijumaa B-DATE
usiku I-DATE
. O

Maafisa O
walikuwa O
wamesema O
kwamba O
hatari O
ya O
maambukizi O
ilikuwa O
ndogo O
sana O
Marekani B-LOC
, O
lakini O
hali O
ya O
wasiwasi O
iliongezeka O
baada O
ya O
maambukizi O
mapya O
kuripotiwa O
mapema O
Machi B-DATE
. O

Juhudi O
za O
kuzuia O
maambukizi O
kuongezeka O
zinaendelea O
kuchukuliwa O
, O
ikiwa O
pamoja O
na O
wanajeshi O
kutumwa O
New O
Rochelle O
, O
kaskazini O
mwa O
mji O
wa O
New B-LOC
York I-LOC
, O
ambapo O
mlipuko O
wa O
Corona O
nchini O
Marekani B-LOC
unaaminika O
kuanzia O
. O

Tangazo O
la O
Janga O
la O
Kimataifa O
Mapema O
Jumatano B-DATE
WHO B-ORG
lilitangaza O
mlipuko O
wa O
Corona O
kuwa O
janga O
la O
kimataifa O
, O
ikimaanisha O
ugonjwa O
huo O
unasambaa O
kwa O
kasi O
kubwa O
kote O
duniani O
. O

Amesema O
ana O
wasiwasi O
mkubwa O
na O
kiwango O
cha O
juu O
cha O
maambukizi O
hayo O
. O

Rais O
aliyasema O
hayo O
siku O
moja O
tu O
baada O
ya O
picha O
zilizochapishwa O
katika O
vyombo O
vya O
habari O
vya O
Marekani B-LOC
kuonyesha O
hali O
mbaya O
inayowakabili O
wahamiaji O
, O
hususan O
watoto O
kwenye O
vituo O
maalum O
vya O
kuwashikilia O
huko O
Texas B-LOC
. O

Rais O
Trump B-PER
alituma O
ujumbe O
wa O
Tweet O
kwamba O
kama O
wahamiaji O
wasio O
na O
vibali O
hawana O
furaha O
na O
hali O
iliyopo O
katika O
vituo O
vilivyojengwa O
haraka O
haraka O
kukabiliana O
na O
hali O
hiyo O
kwa O
ajili O
yao O
, O
waambiwe O
wasije O
nchini O
Marekani B-LOC
. O

Trump B-PER
alisema O
kuwa O
tayari O
matatizo O
yote O
yametatuliwa O
. O

Kiasi O
cha O
watu O
milioni O
3 O
kote O
Afrika B-LOC
Mashariki O
wameathiriwa O
na O
mvua O
, O
mafuriko O
na O
maporomoko O
ya O
matope O
katika O
wiki O
za O
karibuni O
. O

Ghafla O
maji O
yalijaa O
na O
katika O
muda O
wa O
dakika B-DATE
mbili I-DATE
, O
nilizungukwa O
na O
maji O
na O
sikuweza O
kwenda O
popote O
, O
"""" O
amesema O
Musila B-PER
. O

Joseph B-PER
Otieno I-PER
Abogo I-PER
mkazi O
wa O
Kakola B-LOC
Ombaka I-LOC
, O
nchini O
Ethiopia B-LOC
, O
ambaye O
hivi O
karibuni O
alimzika O
mke O
wake O
anakhofia O
kuwa O
maji O
ya O
mafuriko O
huenda O
yakafukua O
jeneza O
la O
kutoka O
katika O
kaburi O
. O

Wakati O
huohuo O
mvua O
kubwa O
zimesababisha O
mafuriko O
mabaya O
katika O
sehemu O
za O
Sudan B-LOC
Kusini I-LOC
na O
kuzilazimisha O
jamii O
ambazo O
ziliwahi O
kukoseshwa O
makazi O
kutokana O
na O
ghasia O
kuhama O
tena O
. O

Shirika B-ORG
la I-ORG
Mpango I-ORG
wa I-ORG
Chakula I-ORG
Duniani I-ORG
, O
WFP B-ORG
, O
tayari O
limepeleka O
chakula O
kupitisha O
shirika B-ORG
la I-ORG
hisani I-ORG
la I-ORG
Uingereza I-ORG
Oxfam I-ORG
. O

Lakini O
mwakilishi O
wa O
Umoja B-ORG
wa I-ORG
Mataifa I-ORG
kwa O
Sudan B-LOC
Kusini I-LOC
anasema O
kiwango O
kinachohitajika O
ni O
kikubwa O
mno O
kuliko O
ambavyo O
tulifikiria O
. O

Shearer B-PER
anaongeza O
kuwa O
: O
"""" O
Ndiyo O
tunaweza O
kutoa O
msaada O
wa O
dharura O
hivi O
sasa O
, O
lakini O
watu O
hawa O
wanategemea O
au O
wamekuwa O
wakitegemea O
mavuno O
kwa O
mika O
mingi O
. O

Lakini O
wanahabari O
hao O
wamepinga O
shutuma O
hizo O
, O
wakisema O
walikuwa O
wanafanya O
kazi O
yao O
ya O
kuchunguza O
habari O
wakati O
lilipotokea O
shambulizi O
hilo O
. O

Mawakili O
wao O
wameiomba O
mahakama O
kuwaachia O
huru O
wateja O
wao O
, O
wakieleza O
kuwa O
wanahabari O
hao O
walitekeleza O
wajibu O
wao O
wa O
kuwajuza O
wananchi O
kuhusu O
yaliyo O
kuwa O
yanaendelea O
nchini O
. O

Dereva O
wao O
aliachiwa O
baadae O
kwa O
dhamana O
. O

Mkutano O
ambao O
hufanyika O
kila O
mwaka O
na O
kujadili O
masuala O
mbali O
mbali O
ikiwemo O
usalama O
, O
afya O
, O
elimu O
, O
mabadiliko O
ya O
hali O
ya O
hewa O
na O
mengineyo O
Rais O
wa O
Rwanda B-LOC
, O
Paul B-PER
Kagame I-PER
amesema O
nchi O
yake O
itaanza O
hivi O
karibuni O
kupokea O
wakimbizi O
kutoka O
nchini O
Libya B-LOC
kufuatia O
makubaliano O
waliyofikia O
kati O
ya O
serikali O
yake O
na O
shirika O
la O
Umoja B-ORG
wa I-ORG
Mataifa I-ORG
la I-ORG
kuhudumia I-ORG
wakimbizi I-ORG
- O
UNHCR B-ORG
. O

Alisema O
iwapo O
hili O
linaendelea O
vikwazo O
vya O
Marekani B-LOC
havitaondolewa O
na O
vitaimarishwa O
. O

Lakini O
Rais O
huyo O
wa O
Marekani B-LOC
aliacha O
mlango O
wazi O
wa O
kidiplomasia O
akieleza O
kuwa O
baadhi O
ya O
maadui O
wa O
zamani O
wa O
Marekani B-LOC
hivi O
sasa O
ni O
marafiki O
wa O
karibu O
sana O
na O
Marekani B-LOC
. O

Alisema O
hawaruhusu O
na O
wala O
hawastahmili O
mashambulizi O
wanayofanyiwa O
watu O
kutoka O
mataifa O
mengine O
ya O
kiafrika O
. O

Polisi O
waliongeza O
usalama O
kwenye O
mitaa O
yote O
ya O
Johannesburg B-LOC
na O
Pretoria B-LOC
wakati O
ghasia O
zinaendelea O
kwa O
siku O
ya O
tatu O
. O

Tangu O
kukubaliwa O
kwa O
itifaki O
ya O
kuanzisha O
Mahakama O
ya O
Afrika B-LOC
ya O
Haki O
za O
Binadamu O
na O
Watu O
mwaka O
1998 B-DATE
, O
nchi O
tisa O
tu O
ikiwemo O
Tanzania B-LOC
ndio O
zimekwisha O
toa O
tamko O
la O
kuridhia O
watu O
binafsi O
na O
NGOs O
kupeleka O
mashauri O
yao O
yaliyokidhi O
vigezo O
katika O
Mahakama O
hiyo O
. O

Taarifa O
iliyotolewa O
na O
Mahakama O
hiyo O
Jumanne B-DATE
pia O
imeeleza O
kuwa O
hadi O
sasa O
nchi O
30 O
kati O
ya O
nchi O
55 O
za O
Umoja B-ORG
wa I-ORG
Afrika I-ORG
( O
AU B-ORG
) O
ndizo O
zilizoridhia O
itifaki O
ya O
Mahakama O
hiyo O
. O

Hadi O
mwezi O
Julai B-DATE
2019 I-DATE
, O
Mahakama O
hiyo O
yenye O
Majaji O
11 O
kutoka O
kanda O
mbalimbali O
za O
Afrika B-LOC
imekwisha O
pokea O
mashauri O
220 O
kati O
yake O
mashauri O
62 O
yamekwisha O
shughulikiwa O
. O

Dhima O
muhimu O
ya O
Mahakama O
hiyo O
yenye O
makao O
yake O
makuu O
jijini O
Arusha B-LOC
ni O
kuimarisha O
jukumu O
la O
kulinda O
Haki O
za O
Binadamu O
na O
Watu O
kwa O
kuongeza O
usimamizi O
imara O
wa O
mfumo O
wa O
Haki O
za O
Binadamu O
barani O
Afrika B-LOC
. O

“ O
Tunazitembelea O
nchi O
mbalimbali O
za O
AU B-ORG
ili O
kuzitolea O
wito O
na O
kuzihimiza O
zitoe O
tamko O
kwa O
mujibu O
wa O
kifungu O
cha O
34 O
( O
6 O
) O
kuruhusu O
watu O
binafsi O
na O
NGOs O
kupeleka O
kesi O
moja O
kwa O
moja O
Mahakamani O
hapo O
na O
hivyo O
kuimarisha O
mfumo O
wa O
Haki O
za O
Binadamu O
barani O
Afrika B-LOC
alisema O
Jaji O
Ore’ B-PER
. O

Mwandishi O
wa O
habari O
nchini O
Tanzania B-LOC
Erick B-PER
Kabendera I-PER
Jumatatu B-DATE
, O
amepandishwa O
kizimbani O
na O
kusomewa O
mashtaka O
mapya O
ya O
uhujumu O
uchumi O
baada O
ya O
kuzuiliwa O
na O
polisi O
kwa O
zaidi O
ya O
siku O
saba O
. O

millioni O
mia O
moja O
na O
sabini O
. O

Lakini O
Jumatatu B-DATE
madai O
yaliyotolewa O
mahakamani O
dhidi O
yake O
ni O
mapya O
kabisa O
na O
yamezua O
maswali O
mengi O
juu O
ya O
hayo O
. O

Kwa O
mujibu O
wa O
wakili O
wake O
makosa O
yote O
hayo O
hayana O
dhamana O
. O

Kabendera B-PER
anayeandikia O
magazeti O
ndani O
na O
nje O
ya O
Tanzania B-LOC
, O
alikamatwa O
Jumatatu B-DATE
, I-DATE
Julai I-DATE
29 I-DATE
, O
wiki O
iliyopita O
na O
watu O
waliojitambulisha O
kuwa O
ni O
maofisa O
wa O
polisi O
. O

Kuanzia O
hapo O
hajawahi O
kuhojiwa O
kwa O
makosa O
mengine O
zaidi O
ya O
hayo O
. O

” O
Mwandishi O
huyu O
aliitwa O
, O
hakutekwa O
lakini O
kwa O
ujeuri O
alikaidi O
wito O
huo O
… O
Kimsingi O
pengine O
iwapo O
angewasili O
angehojiwa O
na O
kuachiliwa O
, O
” O
alisema O
Mambossasa B-PER

Hatua O
ya O
kusubiri O
Ripoti O
ya O
Mwendesha O
Mashtaka O
Maalum O
Robert B-PER
Mueller I-PER
imekamilika O
, O
hivi O
punde O
ukumbi O
wa O
mchezo O
wa O
kisiasa O
umfunguliwa O
. O

Barr B-PER
alikuwa O
amewafahamisha O
viongozi O
wa O
bunge O
la O
Congress O
kwa O
barua O
kuwa O
tayari O
amepokea O
ripoti O
ya O
siri O
iliyoandaliwa O
na O
Mueller B-PER
“ O
Na O
huenda O
nitaweza O
kuwashauri O
juu O
ya O
hitimisho O
muhimu O
la O
Mwendesha O
Mashtaka O
Maalum O
mapema O
wikiendi O
hii O
. O

Au O
iwapo O
Trump B-PER
alikuwa O
amenufaika O
bila O
ya O
kukusudia O
na O
mbinu O
chafu O
za O
Russia B-LOC
? O

Na O
iwapo O
rais O
alijaribu O
kuharibu O
uchunguzi O
uliofuatia O
ili O
kujilinda O
yeye O
mwenyewe O
na O
washauri O
wa O
kisiasa O
na O
wasaidizi O
wake O
? O
