የባህር B-ORG
ዳር I-ORG
ዩኒቨርስቲው I-ORG
መምህር O
እና O
ጓደኞቻቸው O
በቆዩበት O
ፖሊስ O
ጣቢያ O
በአስቸኳይ O
ጊዜ O
አዋጁ O
የታሰሩ O
ቁጥራቸው O
ወደ O
የሚጠጉ O
ሰዎች O
እንዳጋጠሟቸው O
ይናገራሉ O
፡፡ O

ሀገሪቱ O
የዘይት O
ሀብት O
ስላላት O
የህዝቡ O
የነፍስ O
ወከፍ O
ገቢ O
ከሌሎች O
የአፍሪቃ B-LOC
ሀገራት O
ጋር O
ሲነፃጸር O
በአማከይ O
ከፍተኛ O
ነው O
። O

በዚሕም O
ምክንያት O
ቀጠለች O
ሜሮን B-PER
ዳንኤል I-PER
ፔልስ I-PER
እንደጠቀሰዉ O
ብዙ O
ሰዎች O
ማንም O
ሰዉ O
ነፃ O
ሳይወጣ O
የነፃነት B-DATE
ቀን I-DATE
የምናከብረዉ O
ለምድነዉ O

በደቡብ B-LOC
ክልል I-LOC
የሰፈራ O
ፕሮግራም O
በተካሄደባቸው O
የቤንች B-LOC
ማጂና I-LOC
የከፋ I-LOC
ዞኖች I-LOC
በሠፋሪ O
አርሶአደሮች O
ላይ O
የመፈናቀል O
አደጋ O
ሲያጋጥም O
የአሁኑ O
መጀመሪያው O
አይደለም O
፡፡ O

የሟቾች O
ቁጥር O
በኢጣልያ B-LOC
ከ O
ሺህ O
በላይ O
በስፓኝ B-LOC
አስር O
ሺህ O
ዘጠኝ O
መቶ O
ሰላሳ O
አምስት O
በአሜሪካን B-LOC
ሺህ O
በፈረንሳይ B-LOC
ደግሞ O
ሺህ O
ደርሶአል O
። O

ይሄነው B-PER
ላቀው I-PER
በበኩሉ O
፦ O
ጣናን B-LOC
ሐይቅ I-LOC
ፌደራሉ B-ORG
መንግሥት I-ORG
አይመለከተውም O
እንዴ O

በሽታ O
ጦርነት O
የሚያልቅ O
ሕዝባቸዉን O
ቁጥር O
ቀንሰዉ O
ፖለቲካዊ O
መብት O
እኩልነታቸዉን O
እያስከበሩ O
ነዉ O
። O

የፊናንሱ O
ቀውስ O
አምራቹን O
ኤኮኖሚም O
ችግር O
ላይ O
መጣሉ O
ጎልቶ O
በተከሰተበት O
በአዲሱ B-DATE
ዓመትም I-DATE
መንገዳገድ O
የያዙ O
ባንኮችንና O
ኩባንያዎችን O
ለማዳን O
ሰፊ O
በጀት O
ማፍሰሱ O
ቀጥሏል O
። O

መንግሥት O
በውድቀት O
አፋፍ O
ላይ O
የሚገኙ O
ኩባንያዎችን O
ለማዳንም O
ማቀዱ O
አልቀረም O
። O

ግን O
በተቃራኒዉ O
ከሁለተኛዉ B-DATE
የዓለም I-DATE
ጦርነት I-DATE
ፍፃሜ I-DATE
ጀምሮ I-DATE
የአሜሪካኖች O
ወዳጅ O
ሸሪክ O
አጋርነታቸዉ O
የደደረዉ O
የበርሊን B-LOC
ፓሪስ I-LOC
የሮም I-LOC
ስጳኝ I-LOC
ፖለቲከኞች O
በዋሽግተኖች B-LOC
መሰለላቸዉ O
ተጋለጠበት O
። O

የአዮቶላሕ B-PER
ሆሚንዋ I-PER
ታላቅ O
ሰይጣን O
እና O
የጆር B-PER
ቡሽዋ I-PER
የሰይጣን O
ዛቢያ O
መሪዎች O
ለየጥቅማቸዉ O
መከበር O
የጎበዝ O
መዉጪያ O
ዉን O
እኩል O
አዉቀዉታል O
። O

በተለይ O
ፕሬዝዳት O
ጆርጅ B-PER
ደቡሊዉ I-PER
ቡሽ I-PER
እንደ O
ሰይጣን O
በመቁጠር O
የቆሙበትን O
ሥፍራ O
ድኝ O
ድኝ O
ይሸታል O
በሚል O
ተረባቸዉ O
እዉቅናን O
አትርፈዉ O
ነበር O
። O

አቶ O
አመንሲሳ B-PER
እንደሚሉት O
በተቃጠለው O
ቦታ O
ቢያንስ O
እስከ O
የሚደርሱ O
ሰራተኞች O
ነበሩ O
። O

ዘካሪያስ B-PER
ኪሩብ I-PER
ደግሞ O
እንዲህ O
አሉ O
ምንም O
ነገር O
ስንወስን O
ጥቅም O
እና O
ጉዳት O
አለው O
ዋናው O
ግን O
የቱ O
ነው O
አመዛኙ O
ሚለው O
ነው O
። O

ወባ O
መሰሉ O
ዴንጊ O
በሽታ O
በኢትዮጵያም B-LOC
መስፋፋት O
ጀምሯል O
በመላው B-LOC
ዓለም I-LOC
በበርካታ O
ሀገራት O
በስፋት O
የሚታየው O
የዴንጊ O
ትኩሳት O
በኢትዮጵያ B-LOC
እምብዛም O
ስሙ O
ሲነሳ O
አይሰማም O
። O

የ O
ምርጫ O
ውጤት O
ለፌደራሉ O
መንግሥት O
ምን O
ዓይነት O
መልእክት O
ይሆን O
የሚያስተላልፈው O

በጥቃቱ O
ሁለት O
የቼክ B-LOC
ሪፓብሊክ I-LOC
ዜጎችን O
ጨምሮ O
አራት O
አገር O
ጎብኝዎችም O
መጎዳታቸዉን O
ታዉቋል O
። O

ይህን O
ፈጣን O
የኤኮኖሚ O
እድገት O
እንደ O
ጥሬ O
እቃዉ O
ዋጋ O
ዉድቀት O
ሊገታ O
ሊቀንስ O
ይችላል O
። O

