Bim O
fa O
génnee O
, O
mu O
tàbbi O
ca O
daara O
ju O
mag O
joojee O
ñuy O
wax O
École B-ORG
normale I-ORG
supérieure I-ORG
de I-ORG
Saint I-ORG
- O
Cloud B-ORG
. O

Yàgg O
na O
leen O
a O
jàppe O
niy O
bokk O
- O
moomeelam O
. O

Waaw O
, O
ci O
lañuy O
wax O
seen O
xalaat O
, O
di O
ci O
waxtaan O
, O
di O
ci O
jokkoo O
aka O
werante O
. O

Senegaal B-LOC
, O
waxtaan O
ba O
juboo O
lanu O
xam O
, O
lu O
fi O
am O
solo O
. O

Mbaa O
du O
sax O
petorol O
boobook O
gaas O
bee O
yóbbu O
fiti O
ñenn O
ñi O
? O

Maaraa O
la O
ko O
ay O
jegeñaaleem O
di O
woowe O
, O
doomi O
- O
réew O
mi O
naan O
ko O
Idi B-PER
. O

Li O
tax O
ñépp O
doon O
xaar O
bés O
bii O
, O
nag O
, O
du O
neen O
. O

Bi O
mu O
àggee O
, O
nag O
, O
tubaab O
yi O
dañu O
ko O
wuññi O
, O
gàcc O
ko O
, O
làññi O
di O
ko O
wone O
ci O
ja O
yi O
ak O
luuma O
yi O
, O
diggante O
Àngalteer B-LOC
ak O
Frãs B-LOC
. O

Ñu O
ne O
déet O
- O
a O
- O
waay O
, O
ci O
talaata B-DATE
ji O
, O
3eelu B-DATE
fan I-DATE
ci I-DATE
weeru I-DATE
màrs I-DATE
, O
ñu O
gisaat O
beneen O
tubaab O
, O
ab O
farañse O
bu O
am O
80i O
at O
bu O
ame O
covid O
- O
19 O
bi O
: O
muy O
2 O
aji O
- O
tawat O
. O

Keneen O
ki O
, O
moom O
, O
ab O
doxandéem O
bu O
jóge O
woon O
ca O
réewum O
Àngalteer B-LOC
la O
, O
33 O
at O
la O
am O
te O
mu O
ngi O
ganesi O
woon O
Senegaal B-LOC
ci O
24eelu B-DATE
fan I-DATE
ci I-DATE
weeru I-DATE
feewaryee I-DATE
. O

Njiiti O
réew O
yépp O
a O
jaaxle O
fi O
mu O
ne O
nii O
, O
limu O
néew O
yaa O
ngiy O
yokku O
bés O
bu O
ne O
, O
nguur O
gi O
xamatul O
nu O
muy O
def O
ak O
way O
- O
wopp O
yi O
ndax O
ni O
Covid O
- O
19 O
biy O
lawe O
. O

Bees O
sukkandikoo O
ciy O
waxam O
, O
ndege O
, O
ECO O
dafa O
am O
, O
ECO O
tamit O
am O
. O

Kurél O
gi O
mu O
bokkoon O
mësul O
a O
juboo O
ak O
Seŋoor B-PER
, O
foo O
leen O
fekkaan O
, O
ñu O
ngay O
jàmmaarloo O
. O

Àddina O
si O
xar O
ñaar O
: O
ñii O
far O
ak O
U B-LOC
. I-LOC
R I-LOC
. I-LOC
S I-LOC
. I-LOC
S I-LOC
. O

Ci O
lan O
fasante O
woon O
kóllëre O
ñoom O
ñaar O
. O

Ndege O
, O
lim O
bi O
ful O
na O
5i O
yoon O
bi O
mbas O
mi O
dooree O
ba O
léegi O
. O

Waaye O
li O
ci O
gën O
a O
tiis O
, O
tey O
tiitalaate O
ba O
noppi O
ruslu O
mooy O
ñaawtéefi O
ñi O
ñuy O
tudde O
boroomi O
xam O
- O
xam O
. O

Ndax O
kilifa O
war O
naa O
làquy O
giseek O
i O
doomi O
- O
réew O
mi O
naan O
leen O
su O
nu O
jàppalewul O
Diw O
ci O
joŋante O
biy O
dégmal O
mu O
ñaaw O
ndax O
nook O
moom O
a O
bokk O
waaso O
? O

Isaa B-PER
Sàll I-PER
, O
ab O
wutaakon O
la O
ci O
wote O
palug O
njiitu O
réew O
mi O
ñu O
dégmal O
, O
bésub O
24eelu B-DATE
féewaryee I-DATE
. O

Mësu O
cee O
baax O
! O

CFA O
bi O
du O
yombalal O
njaay O
meek O
njënd O
mi O
. O

Booba O
ba O
léegi O
, O
bor O
a O
ngi O
ci O
sunu O
baat O
. O

Danoo O
leb O
a O
leb O
ba O
mënatunoo O
fey O
. O

Seŋoor B-PER
ba O
Maki B-PER
, O
jaare O
ko O
ci O
Abdu B-PER
Juuf I-PER
ak O
Ablaay B-PER
Wàdd I-PER
, O
ku O
dàq O
a O
leb O
sa O
moroom O
nga O
ne O
kii O
. O

Yàggul O
dara O
, O
daaw O
- O
jéeg O
rekk O
, O
lanu O
dégg O
ni O
esãs O
ak O
gasuwaal O
bi O
ñuy O
jaay O
fii O
ci O
Senegaal B-LOC
ak O
ci O
yeneeni O
réewu O
Afrig B-LOC
, O
kenn O
sañu O
leen O
a O
jaay O
Fràs B-LOC
walla O
Almaañ B-LOC
ak O
ñoom O
seen O
. O

Boroom O
xam O
- O
xami O
Misra B-LOC
xawoon O
nanu O
koo O
xeeb O
ngir O
wirgo O
deram O
, O
wànte O
bim O
jëflaanteek O
ñoom O
ba O
noppi O
, O
ñoom O
ñépp O
a O
luum O
. O

Nu O
y O
fàttali O
rekk O
ni O
yaay O
njiitu O
Pastef B-ORG
- O
Les B-ORG
Patriotes I-ORG
. O

Yéenekaayu O
web O
Lu B-ORG
Defu I-ORG
Waxu I-ORG
mi O
ngi O
lay O
jaaj O
ë O
fal O
ci O
li O
nga O
nu O
nangul O
jotaayu O
laaj O
- O
tontu O
bii O
. O

Dafa O
am O
ay O
Móodu O
- O
Móodu O
ak O
ay O
Faatu O
- O
Faatu O
yu O
def O
ay O
widewoo O
di O
ci O
aartu O
seen O
i O
mbokk O
ak O
askanu O
Afrig B-LOC
wépp O
. O

Ruwàndaa B-LOC
bokk O
na O
tey O
ci O
réew O
yi O
ñu O
gën O
a O
naw O
ci O
Afrig B-LOC
waaye O
du O
tax O
kenn O
fàtte O
la O
fa O
xewoon O
ci O
atum B-DATE
1994 I-DATE
. O

Kodiwaar B-LOC
tamit O
, O
démb O
rekk O
la O
woon O
. O

Ci O
màrs B-DATE
1990 I-DATE
la O
jëkk O
a O
doon O
jawriñ O
cig O
nguuru O
Senegaal B-LOC
. O

Li O
ko O
dale O
altine B-DATE
, O
2eelu B-DATE
fan I-DATE
ci I-DATE
weeru I-DATE
màrs I-DATE
ba O
tey O
jii O
, O
bés O
bu O
nekk O
ñu O
jot O
cib O
yégle O
bu O
bawoo O
ci O
njawriñu O
wér O
- O
gi O
- O
yaram O
geek O
ndimbalug O
mbootaay O
gi O
ñeel O
Covid O
- O
19 O
biy O
doxantu O
ci O
biir O
réew O
mi O
. O

Ci O
gàttal O
, O
nun O
nooy O
seeni O
nooy O
- O
neex O
, O
seen O
yoon O
newul O
ci O
sunu O
wér O
- O
gi O
- O
yaram O
. O

Nes O
- O
tuut O
, O
2i O
takk O
- O
der O
agsi O
ca O
béreb O
ba O
, O
Thomas B-PER
Lane I-PER
ak O
J B-PER
. I-PER
Alexander I-PER
Kueng I-PER
; O
ñu O
daldi O
taxaw O
ci O
kanamu O
oto O
bi O
George B-PER
Floyd I-PER
nekkoon O
. O

Thomas B-PER
Lane I-PER
daldi O
génne O
fetelam O
ci O
saa O
si O
te O
kenn O
xamul O
lu O
tax O
mu O
def O
ko O
. O

Lu O
tol O
ni O
lekool O
di O
tëj O
ci O
diggu O
at O
mi O
, O
du O
muur O
mburaake O
la O
. O

Nde O
, O
doo O
sama O
noon O
, O
te O
noonoowuma O
la O
; O
doo O
sama O
wujj O
, O
te O
wujjewumaak O
yow O
. O

Di O
leen O
dóor O
ak O
a O
toroxal O
guddeek O
bëccëg O
, O
ñuy O
lekk O
tuuti O
, O
di O
liggéey O
lu O
bare O
. O

Jigéen O
ñi O
, O
ñoom O
, O
dañ O
leen O
daan O
siif O
saa O
su O
nekk O
, O
di O
leen O
tëdde O
. O

Naka O
la O
mbir O
mi O
deme O
? O

Ňaari O
melokaan O
, O
ňaari O
jikko O
yu O
wute O
lool O
ci O
ay O
doomi O
- O
adama O
yu O
bokk O
fi O
ňu O
jóge O
. O

Te O
, O
nag O
, O
duggewu O
ko O
woon O
lenn O
lu O
dul O
teeru O
Pompidou B-PER
mi O
jiite O
woon O
Farãs B-LOC
, O
ngir O
bégal O
ko O
. O

Yégle O
bii O
, O
nag O
, O
biralees O
na O
ko O
ginnaaw O
bi O
coowal O
ndàmpaayu O
3 O
, O
5 O
milyoŋ O
yi O
jibee O
ñeel O
aji O
- O
bokk O
bu O
ci O
nekk O
. O

Coow O
looloo O
sababoon O
sax O
geddug O
Abiib B-PER
Sy I-PER
mi O
fa O
teewaloon O
kujje O
gi O
. O

Séydu B-PER
Jàllo I-PER
: O
Maa O
ngi O
leen O
di O
fey O
, O
di O
leen O
jaajëfal O
ci O
li O
ngeen O
ma O
tànn O
ngir O
waxtaane O
mbasum O
Covid O
- O
19 O
bi O
. O

Ngalla O
buleen O
fi O
yee O
fitna O
ndax O
, O
kat O
, O
bu O
keroogee O
kenn O
du O
ci O
mucc O
. O

Du O
xam O
ngeen O
ni O
ay O
du O
yem O
ci O
boppu O
boroom O
? O

Daanaka O
bi O
ñu O
ko O
dàqee O
Impôts B-ORG
et I-ORG
Domaines I-ORG
la O
ñuy O
door O
a O
dégg O
turam O
. O

Ñépp O
a O
doon O
xaar O
ndogalu O
àttekat O
bii O
di O
Xaasimu B-PER
Ture I-PER
, O
mu O
waroon O
koo O
biral O
ci O
altine B-DATE
jii I-DATE
. O

Mënees O
na O
wax O
ne O
, O
Tubaab O
yi O
ab O
mala O
lañu O
jàppe O
woon O
Saartjie B-PER
Baartman I-PER
. O

Li O
koy O
gën O
a O
firndeel O
mooy O
li O
ñu O
ko O
boole O
ci O
benn O
téere O
bees O
jagleel O
mala O
yi O
. O

Ñi O
ci O
des O
, O
mënees O
na O
rafet O
njoort O
ci O
ñoom O
. O

Li O
ma O
ko O
tax O
a O
wax O
nag O
, O
mooy O
ne O
, O
ci O
biir O
i O
waxam O
, O
Alassane B-PER
Ouattara I-PER
tuddul O
benn O
yoon O
CEDEAO B-ORG
te O
xam O
na O
xéll O
ne O
ECO O
, O
ci O
dëgg O
- O
dëgg O
, O
moomeelu O
CEDEAO B-ORG
la O
. O

PAJ O
: O
Lan O
mooy O
koronaawiris O
? O

Fànn O
yépp O
la O
laal O
: O
politig O
bi O
, O
aada O
yi O
ba O
ci O
sax O
koom O
- O
koom O
bi O
. O

Yaayam O
, O
Maam B-PER
Xadi I-PER
Ngom I-PER
, O
séeréer O
la O
, O
di O
yit O
pulaar O
, O
baay O
biy O
joolaa O
. O

Noonu O
la O
ko O
jàppe O
woon O
itam O
, O
ci O
njàngum O
daara O
yu O
kawe O
yim O
defoon O
ca O
Pari B-LOC
ak O
ca O
Iniwérsite B-ORG
Princeton I-ORG
bu O
Amerig B-LOC
. O

Daanaka O
dafa O
waatoon O
ni O
dina O
indiy O
coppite O
yuy O
jëme O
sunu O
gaal O
gi O
kanam O
. O

Waaye O
nag O
sant O
Yàlla O
ndax O
bi O
nuy O
jooy O
loolu O
ci O
la O
ma O
Sëriñ B-PER
Jili I-PER
Kebe I-PER
xamal O
ni O
Fàllu B-PER
jotoon O
naa O
liggéey O
ak O
benn O
waay O
ba O
tax O
lu O
bari O
ci O
li O
newoon O
ci O
moom O
yëbb O
na O
ko O
ci O
waay O
jooju O
. O

Ci O
la O
waxe O
takk O
- O
der O
yi O
ne O
dafa O
ame O
jàngoroy O
kólostorofobi O
( O
feebaru O
xel O
buy O
tax O
nit O
kiy O
ragal O
ku O
ko O
tëj O
, O
rawatina O
ci O
béréb O
bu O
xat O
) O
, O
lànk O
ne O
du O
yéeg O
ci O
oto O
bi O
. O

Kon O
de O
mu O
neex O
ba O
dee O
! O

Ndege O
, O
1987 B-DATE
ba O
léegi O
ñooŋ O
ko O
doon O
togg O
, O
mooy O
jamono O
ja O
ñu O
taxawale O
naalub O
bennoo O
ñeel O
xaalisi O
kurél O
gi O
, O
doonte O
yéexoon O
nañ O
koo O
jëmmal O
. O

Yëgalu O
leen O
ko O
sax O
seen O
yaram O
. O

Dañuy O
faral O
di O
nekk O
ci O
mala O
yi O
. O

Day O
nasaxal O
walla O
day O
wàññi O
xaalis O
bi O
nuy O
bàyyi O
ci O
bànki O
Frãs B-LOC
ba O
, O
ñu O
koy O
wax O
ci O
nasaraan O
réserves O
” O
. O

Ci O
la O
2i O
nit O
ñu O
doon O
romb O
foofu O
, O
génne O
seen O
njéggil O
- O
kàddu O
, O
di O
filme O
mbir O
mi O
. O

Ma O
leeral O
yit O
ne O
, O
bokk O
na O
ci O
màndarga O
yi O
gën O
a O
fés O
ci O
naalu O
CEDEAO B-ORG
bi O
, O
mooy O
ne O
dayob O
yemoo O
bi O
deesu O
ko O
yemale O
ci O
benn O
lim O
walla O
di O
ko O
wéer O
ci O
benn O
weccit O
kese O
, O
muy O
EURO O
walla O
dolaar O
walla O
weneen O
xeetu O
weccit O
wu O
am O
doole O
. O

Ay O
waay O
! O

Di O
ko O
sant O
yit O
ci O
tolluwaay O
bim O
nu O
yóbbu O
, O
ba O
sunu O
kàdduy O
wër O
Senegaal B-LOC
, O
jàll O
Afrig B-LOC
, O
daj O
àddina O
sépp O
. O

Ci O
beneen O
boor O
, O
boolees O
na O
koronaawiris O
yi O
ci O
xeeti O
wiris O
yiñ O
dippe O
virus O
à O
ARN O
. O

Séex B-PER
Beeco I-PER
Cuun I-PER
, O
moom O
, O
lii O
la O
ko O
yoon O
toppe O
woon O
: O
luqnjuurug O
bóom O
, O
maanaam O
bu O
bóomulee O
it O
teewoon O
na O
bi O
ñuy O
fexe O
mbir O
mi O
. O

Li O
ci O
gën O
a O
doy O
waar O
, O
nag O
, O
te O
xamu O
leen O
ko O
, O
mooy O
ne O
Alassane B-PER
Ouattara I-PER
ci O
boppam O
, O
ci O
bésub B-DATE
21eelu I-DATE
desàmbar I-DATE
, O
ci B-DATE
suba I-DATE
si I-DATE
, O
mi O
ngi O
woon O
ci O
ndajem O
njiiti O
réewi O
CEDEAO B-ORG
yi O
. O

Te O
, O
taskati O
xibaar O
yu O
baree O
ngi O
leen O
ciy O
jàppale O
. O

Booba O
ba O
tey O
, O
boo O
jëlee O
réew O
mu O
mel O
ni O
Senegaal B-LOC
, O
lépp O
lu O
fi O
baax O
sunu O
njiit O
yi O
jox O
ko O
waa O
Farãs B-LOC
toog O
. O

Du O
ñàkk O
am O
ñu O
ni O
ma O
, O
dëgg O
la O
ne O
tubaab O
yi O
tooñ O
nañ O
nu O
waaye O
nun O
it O
war O
nanoo O
seet O
ba O
xam O
ndax O
def O
nanu O
sunu O
wareef O
ci O
ëllëgu O
Afrig B-LOC
. O

Am O
na O
ñu O
amoon O
ay O
dig O
- O
daje O
ci O
loppitaani O
Ndakaaru B-LOC
yi O
, O
rawatina O
ñi O
ame O
kañseer O
te O
mënuñoo O
fajusi O
. O

La O
ko O
ca O
fekk O
neexul O
, O
ndax O
ba O
ñu O
tekkee O
ndombog O
- O
tànkam O
ci O
awril B-DATE
2004 I-DATE
, O
teg O
nañu O
koy O
tuuma O
, O
nëbb O
ko O
jant O
bi O
lu O
tolloog O
juróom O
- O
benni O
weer O
. O

Su O
nit O
ñiy O
gise O
Idiriisa B-PER
Sekk I-PER
ni O
pólitiseŋ O
buy O
loxoom O
setul O
, O
looloo O
tax O
. O

Bu O
loolu O
weesoo O
, O
nu O
def O
yitte O
ci O
dajale O
li O
mu O
nu O
fi O
bàyyil O
, O
móol O
ko O
, O
wasaare O
ko O
ba O
mottalil O
ko O
naalam O
wi O
jëm O
ci O
jëmmal O
làkk O
ak O
baatiitu O
wolof O
. O

Nan O
delsi O
ci O
altine B-DATE
keroog I-DATE
jeek O
daan O
yi O
fa O
jóge O
. O

Ndaxte O
, O
kat O
, O
jamono O
jii O
, O
muccagun O
. O

Yal O
na O
Yàlla O
musal O
bépp O
mbindeef O
ci O
mbas O
mi O
te O
dàqal O
nu O
ko O
ndax O
ñépp O
man O
a O
nekkaat O
ci O
jàmm O
. O

Ndeem O
noo O
bokk O
benn O
xalaat O
ak O
benn O
jubluwaay O
te O
muy O
, O
ëllëg O
, O
ànd O
, O
booloo O
doon O
benn O
, O
bokk O
ndajem O
- O
sàrt O
yi O
nu O
tënk O
ci O
wàllu O
xaalis O
, O
nun O
waa O
UEMOA B-ORG
, O
fas O
nan O
yéene O
jiitu O
leen O
ci O
ECO O
bi O
ci O
atum B-DATE
2020 I-DATE
bi O
, O
ba O
keroog B-DATE
ñi O
nu O
war O
a O
fekksi O
ñëw O
. O
” O

Kon O
, O
booy O
seet O
bu O
baax O
, O
ñi O
mas O
a O
toog O
ci O
jal O
bi O
yépp O
la O
fas O
- O
yéenee O
jàmmaarlool O
. O

Fii O
, O
xel O
yépp O
dem O
ci O
Séex B-PER
Aliyu I-PER
Ndaw I-PER
, O
bindkat O
bu O
mag O
bi O
jagleel O
ab O
kilib O
xareb O
Guy O
- O
Njulli O
: O
Makoddu B-PER
Faal I-PER
ak O
Sàmba B-PER
Lawbe I-PER
Faal I-PER
, O
Baay O
ak O
Doom O
, O
jàkkaarloo O
ca O
Kawóon O
… O
Wàdd B-PER
ak O
Idi B-PER
naka O
noonu O
. O

Moom O
Séex O
bi O
, O
àttekat O
bii O
di O
Xaasimu B-PER
Ture I-PER
daanoon O
na O
ko O
fukki O
at O
yoo O
xam O
ne O
dina O
ko O
liggéeyal O
réew O
mi O
ak O
ndàmpaay O
lu O
tollu O
ci O
téeméeri O
miliyoŋ O
CFA O
yu O
mu O
war O
a O
jox O
, O
moom O
ak O
19 O
taalibeem O
yi O
, O
njabootu O
way O
- O
dëddu O
bu O
ci O
nekk O
. O

Waaye O
, O
ni O
mu O
biralee O
keroog B-DATE
ECO O
bi O
, O
méngoowul O
ak O
li O
waa O
CEDEAO B-ORG
déggoo O
. O

Tee O
ngaa O
jéngu O
, O
tekki O
buumu O
njaam O
gi O
la O
goneg O
Farãs B-LOC
gi O
takkal O
. O

Nga O
topp O
ci O
moom O
nig O
geen O
. O

Kii O
nga O
xam O
ne O
ku O
bës O
bakkan O
bi O
meew O
génn O
ci O
, O
lu O
tax O
ngay O
nangoo O
wéy O
ci O
waawam O
? O

Wax O
ji O
du O
gudd O
, O
dañu O
koy O
tënk O
. O

SJ O
: O
Damay O
njëkk O
a O
rafetlu O
taxawaayu O
jawriñ O
Ablaay B-PER
Juuf I-PER
Saar I-PER
bi O
mbas O
mi O
duggee O
ci O
réew O
mi O
ba O
léegi O
. O

Ku O
gëm O
boppam O
la O
, O
bëgg O
réewam O
te O
foo O
mënti O
dem O
ci O
Senegaal B-LOC
fekk O
fay O
mbokkam O
, O
moo O
xam O
Cees B-LOC
la O
walla O
Bawol B-LOC
ak O
Ndar B-LOC
mbaa O
Sigicoor B-LOC
ba O
ci O
Njum B-LOC
ca O
Fuuta B-LOC
ak O
Sibixotaan B-LOC
ci O
diiwaanu O
Ndakaaru B-LOC
. O

Nee O
na O
tey O
la O
seen O
diggante O
gën O
a O
ritax O
te O
sax O
, O
li O
Sëriñ B-PER
biy O
jëflanteek O
moom O
, O
du O
ko O
jëflanteek O
keneen O
. O

George B-PER
Floyd I-PER
ne O
ko O
: O
Dinaa O
ko O
def O
. O

, O
Floyd B-PER
waxaat O
ko O
ne O
mënu O
ko O
, O
topp O
leen O
di O
leen O
wax O
ne O
mi O
ngiy O
fatt O
. O

Kon O
, O
warunoo O
nangu O
ñaar O
walla O
ñetti O
njiit O
yu O
kootook O
Frãs B-LOC
di O
xajamal O
sunu O
cere O
. O

Ndege O
, O
jamonoy O
tey O
jii O
, O
li O
fi O
am O
ciy O
xeltukat O
, O
ay O
jàmbaar O
yu O
bëgg O
seen O
réew O
, O
ay O
jumtukaayi O
xarala O
yu O
matale O
ak O
ay O
ndaw O
yu O
dogu O
ci O
xeexal O
Afrig B-LOC
( O
Kémi B-PER
Sebaa I-PER
, O
Ndongo B-PER
Sàmba I-PER
Silla I-PER
, O
Gii B-PER
Maryiis I-PER
Saaña I-PER
, O
añs O
. O

Bi O
Maki B-PER
Sàll I-PER
faloo O
, O
Idiriisa B-PER
Sekk I-PER
àndoon O
naak O
moom O
ca O
njëlbéen O
ga O
, O
ay O
ñoñam O
bokkoon O
nañ O
ci O
gornmaa O
bi O
Maki B-PER
Sàll I-PER
njëkk O
a O
taxawal O
. O

Noonu O
la O
def O
ba O
askan O
wi O
xaw O
koo O
wóoluwaat O
, O
di O
ko O
may O
nopp O
. O

Yàlla O
- O
Yàlla O
, O
bey O
sab O
tool O
. O

Ndax O
askani O
Afrig B-LOC
yi O
, O
rawatina O
seen O
i O
njiit O
, O
taxawe O
nañu O
boobu O
taxawaay O
? O

Li O
ma O
ciy O
ragal O
nag O
mooy O
askan O
wi O
dañu O
nar O
am O
xel O
mu O
ñaaw O
ci O
ECO O
bi O
nga O
xam O
ne O
CEDEAO B-ORG
moo O
ko O
liggéey O
ba O
di O
ko O
gam O
- O
gamle O
ak O
CFA O
bi O
, O
xaalisu O
nootaange O
. O

Ngalla O
- O
waay O
, O
buleen O
taal O
sunu O
Mali B-LOC
gii O
, O
ndax O
ñu O
mel O
ni O
man O
ak O
baadoolo O
yi O
fiy O
yeewoo O
Mali B-LOC
rekk O
lan O
am O
. O

Ndeysaan O
, O
dafa O
di O
sax O
, O
sa O
yoon O
dafa O
nekkul O
ci O
nun O
. O

Ma O
ni O
la O
, O
nag O
, O
yaa O
wayadi O
dëgg O
- O
dëgg O
! O

Waaw O
kii O
, O
dunu O
ko O
ne O
jàkk O
, O
ni O
ko O
: O
‘Ngóor O
si O
Bill B-PER
, O
wiiri O
- O
wiiri O
, O
jaari O
Ndaari O
. O

Waaye O
njàngam O
la O
jiitaloon O
. O

Waaye O
, O
ñenn O
ci O
doomi O
Afrig B-LOC
yi O
, O
walla O
doomi O
Senegaal B-LOC
yi O
ci O
seen O
bopp O
, O
ñoom O
, O
jàpp O
nañ O
ne O
CFA O
bi O
am O
na O
njariñ O
. O

Dafa O
di O
, O
ñi O
ànd O
ak O
CFA O
bi O
, O
dañu O
dul O
xalaat O
, O
walla O
ñu O
bokk O
ci O
nguur O
gi O
, O
teewal O
fi O
Frãs B-LOC
mu O
am O
lu O
mu O
leen O
di O
combal O
. O

Way O
- O
fekke O
yi O
tamit O
tàmbalee O
ñaan O
Chauvin B-PER
ngir O
mu O
teggi O
óomam O
bim O
teg O
ci O
baatu O
Floyd B-PER
. O

Sun O
ci O
jaaree O
, O
sunuy O
sët O
ak O
i O
sëtaat O
duñunu O
jéppi O
ëllëg O
! O

Réew O
nag O
, O
buñ O
demee O
ba O
kenn O
sañatul O
joxe O
sa O
xalaat O
, O
njaaxum O
ak O
musiba O
mu O
réy O
dikkal O
na O
askan O
wa O
fay O
yeewoo O
. O

Waaye O
, O
dafa O
mujje O
soppiku O
, O
nekk O
ab O
naalub O
gëstu O
. O

Te O
, O
boo O
seetee O
, O
SRAS O
- O
cov O
bi O
, O
moom O
, O
lum O
gudd O
gudd O
, O
1 O
ayu O
- O
bés O
rekk O
, O
bu O
ko O
defee O
ci O
nit O
ki O
, O
màndargay O
jàngoro O
ji O
tàmbalee O
feeñ O
. O

Léegi O
nag O
, O
Idiriisa B-PER
Sekk I-PER
bokk O
na O
ci O
juróomi O
wutaakon O
yiy O
laaj O
boppu O
réew O
mi O
, O
ginnaaw O
bi O
mu O
amee O
ndam O
ci O
joŋante O
parenaas O
” O
yi O
Maki B-PER
Sàll I-PER
sooke O
te O
ñu O
bare O
jàpp O
ne O
pexe O
la O
woon O
rekk O
ngir O
wàññi O
dooley O
kujje O
gi O
. O

Nguuram O
du O
woon O
rekk O
ndono O
. O

Waaye O
, O
li O
jaaxal O
ñépp O
mooy O
ni O
, O
ba O
sunu O
- O
jonni O
- O
Yàlla O
- O
tey O
- O
jii O
, O
Afrig B-LOC
mooy O
dànd O
gi O
gën O
a O
néewle O
fopp O
limu O
ñi O
Covid O
- O
19 O
bi O
daaneel O
, O
waxatumaak O
ñi O
mu O
rey O
. O

Ci O
la O
deme O
Amerig B-LOC
, O
daldi O
fay O
am O
lijaasa O
doctorat O
ci O
wàllu O
xamtéef O
, O
maanaam O
Informatique O
, O
ci O
Iniwérsite O
George O
Washington O
. O

Li O
nu O
xamoon O
ci O
pólitigu O
Senegaal B-LOC
, O
nag O
, O
moo O
di O
ne O
boo O
deewee O
ba O
ñu O
suul O
la O
, O
fa O
ngay O
doxe O
ñu O
fàtte O
la O
ba O
fàww O
. O

Frãs B-LOC
ak O
doomi O
- O
Afrig B-LOC
yi O
koy O
jàppale O
. O

Li O
leen O
amal O
solo O
rekk O
moo O
di O
bàyyi O
xel O
ci O
buumu O
njaam O
gi O
, O
bañ O
mu O
rocciku O
, O
mbaa O
mu O
daŋ O
ba O
faf O
dàgg O
. O

Ñaar O
, O
duñu O
woon O
buur O
di O
bummi O
, O
di O
jaay O
nit O
ñi O
doole O
ak O
a O
def O
lu O
leen O
soob O
. O

Tàmbalee O
ko O
ci O
ñi O
nu O
jiite O
. O

Sàllaaw O
wax O
na O
dëgg O
gu O
wér O
péŋŋ O
! O

Lu O
Maki B-PER
Sàll I-PER
mii O
narati O
? O

Nan O
xaar O
ba O
xam O
fan O
la O
wànnent O
di O
mujje O
ak O
i O
bëtam O
… O

njiitu O
réew O
mi O
taxawal O
na O
itam O
ag O
kurél O
guy O
xeex O
Covid O
- O
19 O
bi O
, O
dippe O
ko O
Force O
- O
Covid O
- O
19 O
; O

Di O
ñaan O
ñu O
faral O
ko O
boram O
ba O
noppi O
fas O
yéenee O
demati O
leb O
fa O
woon O
? O

Wànte O
, O
doo O
buur O
, O
kôro O
. O

Ndax O
gis O
nga O
ne O
, O
demokaraasi O
bi O
ñuy O
soow O
, O
sunu O
maam O
yu O
jàmbaare O
woon O
yooyu O
ñoo O
ko O
njëkk O
a O
saxal O
, O
suuxat O
ko O
? O

Sunu O
moomeel O
la O
. O

Ci O
kow O
loolu O
, O
ma O
waxtaan O
ak O
sama O
waa O
làng O
, O
ne O
leen O
nan O
toog O
seetaan O
, O
xool O
nu O
mbir O
miy O
doxe O
. O

Li O
gën O
a O
teey O
xelu O
nit O
ñi O
nag O
, O
mooy O
waxtaan O
wiñaari O
gëstukati O
Farãs B-LOC
yi O
, O
doktoor O
Jean B-PER
Paul I-PER
- O
Mira B-PER
ak O
porfesoor O
Camille B-PER
Lotch I-PER
, O
amal O
ci O
ayu O
– O
bés O
yii O
weesu O
rekk O
, O
te O
mu O
siiw O
lool O
ci O
Anternet O
bi O
. O

Ñu O
tëje O
seen O
waxtaan O
woowule O
ci O
ànd O
gi O
ñu O
ànd O
ne O
Afrig B-LOC
rekk O
lañ O
war O
a O
defe O
jéemantu O
biy O
tax O
ñu O
xam O
ndax O
ñakk O
bi O
mën O
naa O
xeex O
koronaawiris O
bi O
am O
déet O
. O

Loolu O
, O
laata O
ñu O
koy O
mën O
a O
jariñoo O
ci O
seen O
i O
dëkk O
, O
ci O
Ërob B-LOC
mbaa O
Amerig B-LOC
. O

Jàpp O
naa O
ne O
pólitig O
du O
liggéey O
, O
jàngale O
mooy O
sama O
liggéey O
. O

Dañu O
maslaa O
ak O
Frãs B-LOC
, O
mu O
kootoog O
ñoom O
, O
lal O
i O
pexe O
ngir O
gën O
fee O
mën O
a O
toog O
, O
aakimoo O
sunu O
alal O
. O

Ayu O
- O
bésug O
lëmb O
a O
ngii O
, O
xeex O
biy O
gën O
a O
takkarnaase O
. O

Ku O
ràññeeku O
ca O
Amerig B-LOC
ci O
xeexal O
nit O
ñu O
ñuul O
ñi O
fa O
nekk O
, O
Luwis B-PER
Faraxan I-PER
dafa O
am O
bés O
muy O
wax O
ak O
ñoom O
ci O
am O
ndaje O
. O

Werante O
yeek O
xuloo O
yi O
neeti O
kurr O
ci O
Anternet O
bi O
, O
mu O
mel O
ni O
tulleek O
- O
màlle O
, O
di O
niru O
tuq O
su O
bënn O
te O
saañ O
ba O
réer O
! O

Abi B-PER
, O
soxnay O
Usmaan B-PER
, O
di O
jigéen O
- O
ju O
- O
wérul O
, O
yaakaar O
rekk O
a O
ko O
tax O
a O
bàyyi O
jëkkëram O
mu O
dem O
ngir O
bu O
delsee O
mën O
a O
faj O
gàcce O
. O

Waaye O
, O
nañu O
defaraat O
seen O
toog O
a O
ay O
te O
xam O
ni O
Senegaal B-LOC
jegewul O
sax O
ndam O
. O

Bu O
jaaree O
fii O
, O
ñu O
ne O
noo O
bañ O
, O
mu O
dellu O
ginnaaw O
walla O
mu O
jàdd O
. O

Wànte O
am O
na O
leneen O
lees O
war O
a O
sóorale O
ci O
réew O
mu O
mel O
ni O
Senegaal B-LOC
. O

Ndege O
, O
ñi O
ëpp O
ci O
way O
- O
tawat O
yi O
Tuubaa B-LOC
lañ O
nekk O
. O

Noo O
ngi O
koy O
jaale O
mbokkam O
yépp O
ak O
njabootam O
. O

Waaye O
, O
ak O
lu O
xel O
miy O
màcc O
yépp O
, O
jataŋ O
ak O
gàllankoor O
yu O
bare O
yi O
ko O
Frãs B-LOC
daan O
teg O
, O
moo O
koo O
taxoon O
a O
tagatémbe O
. O

Am O
na O
keneen O
ku O
ñiy O
wax O
Silwanus B-PER
Olimpiyóo I-PER
, O
njiitu O
Tógo B-LOC
la O
woon O
, O
nekkoon O
layookat O
bu O
siiw O
. O

Dafa O
laloon O
ab O
naal O
ngir O
wutal O
réewum O
Tógo B-LOC
xaalisu O
boppam O
. O

Nekkul O
it O
, O
ci O
doxalinam O
, O
di O
toppandoo O
njiiti O
réewi O
Ërob B-LOC
yi O
, O
ni O
ko O
ñenn O
ci O
naataangoom O
yiy O
defe O
, O
fàtte O
ne O
anam O
yi O
réew O
yeek O
xeeti O
àddina O
siy O
dunde O
dañoo O
wute O
lool O
, O
su O
ñu O
woroowul O
sax O
. O

Ndaxte O
, O
way O
- O
tukki O
yaa O
ko O
fa O
dugal O
. O

Su O
gornmaa O
bi O
jàppale O
woon O
ndawi O
réewam O
, O
fullaal O
leen O
, O
jox O
leen O
seen O
gëdd O
, O
dina O
néew O
ñuy O
gedd O
Senegaal B-LOC
di O
jaay O
seen O
bakkan O
. O

Loo O
xam O
ci O
xaalis O
bu O
bees O
boobu O
? O

Wolof O
Njaay O
, O
nag O
, O
dafa O
ne O
: O
benn O
loxo O
du O
tàccu O
. O

Jom O
ak O
faayda O
ji O
njiitu O
réewu O
Madagaskaar B-LOC
wone O
, O
doy O
nañ O
royukaay O
ñeel O
moroomi O
njiitam O
yi O
. O

Xam O
nga O
ni O
kii O
kay O
, O
am O
na O
mbetteel O
te O
dara O
xewagul O
. O

Waaye O
, O
Wolof O
nee O
na O
, O
réccu O
day O
fekk O
jëf O
wees O
. O

Fii O
nag O
, O
Séex B-PER
Aliyu I-PER
Ndaw I-PER
mi O
ngi O
wane O
lu O
bon O
liy O
tukkib O
nëbbu O
mën O
a O
jural O
aw O
askan O
waaye O
it O
ni O
sunu O
njiit O
yi O
sàggane O
ba O
seeni O
doom O
di O
jéggaani O
bànneex O
. O

Nañ O
bàyyi O
yalwaan O
, O
tàkk O
seen O
fit O
, O
xeexal O
seen O
askan O
. O

SA O
RAKK O
, O
SAALIF B-PER
KEYTA I-PER

Samam O
xel O
a O
ngiy O
dellu O
démb O
. O

Réewi O
sowu O
- O
jant O
yi O
daawuñ O
ko O
jëfandikoo O
ndax O
sibbiru O
amu O
fa O
. O

Ñaari O
at O
ci O
ginnaaw O
, O
la O
kii O
di O
Usmaan B-PER
Sonko I-PER
sos O
pàrteem O
, O
tudde O
ko O
PASTEF B-ORG
( O
ci O
nasaraan O
Patriotes B-ORG
du I-ORG
Sénégal I-ORG
pour I-ORG
le I-ORG
travail I-ORG
, O
l’éthique B-ORG
et I-ORG
la I-ORG
fraternité I-ORG
) O
. O

Xanaa O
rekk O
ni O
mu O
leen O
yàkkamtee O
sottal O
ngir O
am O
lu O
mu O
bàkkoo O
ci O
kàmpaañ O
bi O
ñuy O
waajal O
, O
moo O
xaw O
a O
teey O
xel O
. O

rekk O
. O

Bu O
ma O
defoon O
loolu O
ba O
noppi O
, O
dama O
doon O
jublu O
ci O
ñaareelu O
pàcc O
bi O
, O
te O
mooy O
jàngat O
mbir O
mi O
, O
càmbar O
ko O
bu O
baax O
ci O
ndimbalug O
boroom O
xam O
- O
xam O
yi O
seen O
xel O
màcc O
ci O
lépp O
lu O
ñeel O
mbas O
mi O
: O
wér O
- O
gi O
- O
yaram O
, O
paj O
mi O
, O
koom O
- O
koom O
, O
nekkinu O
askan O
wi O
, O
aada O
ak O
cosaan O
, O
añs O
. O

Warees O
na O
xam O
tamit O
ne O
, O
niwaakin O
bi O
walla O
hydroxychloriquine O
bi O
dafay O
sabab O
yenn O
xeeti O
jafe O
- O
jafe O
ñeel O
ndigg O
ak O
yeneen O
xeeti O
cër O
. O

Waaye O
am O
ñu O
seen O
xel O
teey O
ci O
digganteem O
ak O
Ablaay B-PER
Wàdd I-PER
mi O
mu O
mel O
ni O
ku O
mu O
jébbal O
boppam O
. O

PAJ O
: O
Loo O
xam O
ci O
coowal O
ñakk O
biñ O
wax O
ne O
Afrig B-LOC
lañ O
ko O
bëgg O
a O
natte O
? O

Am O
na O
yit O
ñu O
koy O
méngaleek O
Maxuréeja B-PER
Géy I-PER
mi O
doon O
yaakaar O
màndaa O
moom O
tamit O
ba O
taxoon O
koy O
leb O
xaalis O
bu O
bare O
di O
ndaataatallax O
. O

Su O
ma O
nee O
daayira O
, O
nag O
, O
seetuma O
ci O
tarixaa O
bi O
mba O
beneen O
, O
daayira O
yépp O
laa O
yemale O
. O

SJ O
: O
Lépp O
loo O
gis O
, O
dafa O
am O
yoon O
, O
rawatina O
li O
jëm O
ci O
wér O
- O
gi O
- O
yaram O
. O

Bi O
ci O
jiitu O
mooy O
jaxub O
kilinig O
( O
essai O
clinique O
) O
, O
bi O
ci O
topp O
di O
jaxub O
mala O
, O
gInnaaw O
bi O
ñu O
settantal O
ko O
ci O
mbooloo O
mu O
yem O
. O

Kon O
, O
waxi O
ñakk O
teel O
na O
. O

Naqar O
wu O
réy O
la O
. O

Paap B-PER
njiit O
lu O
ñépp O
fonkoon O
la O
, O
joxoon O
ko O
cër O
ndax O
ku O

Ñakkub O
BCG O
bi O
bokk O
na O
ci O
ñakk O
yiñ O
leen O
di O
defal O
. O

amoon O
fulla O
ci O
boppam O
la O
, O
baaxoon O
lool O
. O

Ku O
farlu O
ci O
liggéeyam O
la O
woon O
te O

Li O
duuf O
ci O
nag O
wi O
, O
xejul O
ci O
cin O
li O
. O

Kon O
boog O
ba O
beneen O
jotaay O
. O
” O

Móodu O
- O
Móodook O
Faatu O
- O
Faatu O
yi O
bokk O
PASTEF B-ORG
tamit O
yónnee O
nañ O
xaalis O
bu O
takku O
. O

Ndax O
bii O
yoon O
, O
dinanu O
takk O
sunu O
fit O
, O
tànn O
yoon O
wi O
nu O
Nkrumaak B-PER
Séex I-PER
Anta I-PER
xàllal O
ciy O
jamono O
? O

