City B-ORG
Oilers I-ORG
ne O
Falcon B-ORG
be O
bakyasinze O
okuwangula O
ekikopo O
kino O
emirundi O
mukaaga O
buli O
omu O
. O

Sizoni B-DATE
ewedde I-DATE
baamalira O
mu O
kyamwenda O
ku O
ttiimu O
21 O
. O

Abayizi O
576 O
be O
beetabye O
mu O
mizannyo O
gino O
. O

Sizoni B-DATE
ewedde I-DATE
yaleeta O
Brian B-PER
Sivachi I-PER
okuva O
mu O
Nkumba B-ORG
, O
Geoffrey B-PER
Soro I-PER
KIU B-ORG
, O
Mike B-PER
Madol I-PER
UCU B-ORG
Canons I-ORG
, O
Amin B-PER
Mkhosa I-PER
Savio B-ORG
, O
Tanzania B-LOC
, O
Philip B-PER
Ameny I-PER
Warriors B-ORG
, O
Stephen B-PER
Wundi I-PER
UCU B-ORG
Canons I-ORG
ne O
David B-PER
Opolot I-PER
okuva O
mu O
Our B-ORG
Savior I-ORG
wabula O
era O
liigi O
negaana O
. O

Babu B-PER
yawangudde O
omudaali O
gwa O
zaabu O
mu O
mpaka O
za O
National O
Boxing O
Open O
Championship O
. O

Empaka O
zokusunsulamu O
mu O
distulikiti O
zigenda O
mu O
maaso O
, O
ngezakamalirizo O
ezeggwanga O
lyonna O
zaakubeerayo O
wakati O
wa O
May B-DATE
4 I-DATE
ne I-DATE
11 I-DATE
, O
ku O
Mbale B-LOC
SS I-LOC
. O

Ye O
kapiteeni O
Michael B-PER
Okorach I-PER
ategeezezza O
nti O
bamaze O
mu O
nkambi O
wiiki B-DATE
bbiri I-DATE
nga O
beetegekera O
empaka O
zino O
, O
era O
tebagenda O
kuyiwa O
Bannayuganda O
. O

Eno O
ye O
semi O
esoose O
, O
nga O
baakuzannya O
emirundi O
etaano O
okufunako O
anaakwatagana O
nomuwanguzi O
wakati O
wa O
Betway B-ORG
Powers I-ORG
ne O
JKL B-ORG
Men I-ORG
. O

Enkya B-DATE
Uganda B-LOC
ezannya O
emipiira O
ebiri O
ne O
Kenya B-LOC
ku B-DATE
makya I-DATE
ku I-DATE
ssaawa I-DATE
5 I-DATE
nogwokubiri O
ku O
ssaawa B-DATE
11 I-DATE
ngettunka O
ne O
Botswana B-LOC
. O

Empaka O
zaawanguddwa O
National B-ORG
Youth I-ORG
bawala O
ne O
Kitgum B-ORG
Rwot I-ORG
Ker I-ORG
balenzi O
okuva O
mu O
ligyoni B-LOC
ya I-LOC
Northern I-LOC
, O
ate O
mu O
West B-LOC
Nile I-LOC
ne O
wavaayo O
FHL B-ORG
Simba I-ORG
bawala O
ne O
Yumbe B-ORG
Heroes I-ORG
. O

Uganda B-LOC
ezzaako O
Zimbabwe B-LOC
nga O
August B-DATE
10 I-DATE
2017 I-DATE
e O
Lugogo B-LOC
. O

Kino O
kyogerwako O
ngakabenje O
kekidyeri O
akakyasinze O
okubeera O
akomutawaana O
mu O
kyasa B-DATE
ekya I-DATE
20 I-DATE
. O

Tulina O
abaserikale O
batono O
nga O
bwe O
tusalawo O
okuwa O
buli O
muntu O
abaserikale O
kitubeerera O
kizibu O
okumatiza O
bannayuganda O
bonna O
kwe O
kusalawo O
essira O
okulissa O
ku O
bukuumi O
obwawamu O
mu O
byalo O
abantu O
gye O
bakolera O
, O
gye O
basula O
, O
oba O
mu O
nguudo O
gye O
bayitira O
, O
Kayima B-PER
bwe O
yayongeddeko O
. O

Oluvannyuma O
yaddukira O
mu O
Zimbabwe B-LOC
ngakozesa O
Paasipooti O
eyali O
mu O
mannya O
ga O
David B-PER
Mubiru I-PER
, O
kyokka O
aboobuyinza O
baamuyigga O
ne O
bamukomyawo O
mu O
Uganda B-LOC
, O
mu O
November B-DATE
2016 I-DATE
, O
okumalayo O
ekibonerezo O
ekyemyaka B-DATE
ena I-DATE
nemyaka I-DATE
emirala I-DATE
ebiri I-DATE
, O
egyamwongerwako O
olwokutoloka O
mu O
kkomera O
. O

Ekibiina O
kino O
kiteeseteese O
olukuhhaana O
olwawamu O
okusonyiwagana O
olugenda O
okubeerawo O
nga O
October B-DATE
29 I-DATE
ku O
Twin B-LOC
Towers I-LOC
wansi O
womulamwa O
Okusonyiwagana O
nokussa O
ekitiibwa O
mu O
ddembe O
lyobuntu O
byebiseera O
bya O
Uganda B-LOC
ebyomu O
maaso O
okusinziira O
ku O
Ernest B-PER
Benjamin I-PER
Kivumbi I-PER
pulezidenti O
, O
waakyo O
. O

Kabanda B-PER
nate O
, O
akuutidde O
avunaanyizibwa O
ku O
mbeera O
yabakozi O
mu O
Mukono B-LOC
ayitibwa O
George B-PER
Ntulume I-PER
okukola O
kyonna O
ekisoboka O
okulaba O
nga O
bayambibwa O
nga O
kwogasse O
nabakozi O
abalala O
abagwa O
mu O
ttuluba O
elyo O
erimu O
, O
okukola O
ku O
nsonga O
zaabwe O
kuba O
ssente O
ze O
babanja O
nyingi O
ate O
nga O
nobuvunaanyizibwa O
balina O
bungi O
. O

Wabula O
okuggyawo O
ogwa O
social O
media O
ogwokweyunga O
ku O
yintanenti O
ngokozesa O
essimu O
kyo O
pulezidenti O
yakisimbira O
ekkuuli O
era O
gulabise O
obutaggyibwawo O
. O

Dduwa O
ya O
Kirumira B-PER
yaakulombebwa O
nga O
October B-DATE
21 I-DATE
, I-DATE
2018 I-DATE
, O
nasaba O
abaziirakisa O
bamudduukirire O
nobusobozi O
bwensimbi O
ku O
ssimu O
ze O
0772394982 O
ne O
0703878544 O
mu O
mannya O
ga O
Abubaker B-PER
Kawooya I-PER
, O
okumuyambako O
munteekateeka O
za O
dduwa O
. O

Nakimbowa B-PER
yaliko O
munnamawulire O
wa O
Star B-ORG
FM I-ORG
, O
Voice B-ORG
of I-ORG
Teso I-ORG
naye O
nga O
mu O
kiseera B-DATE
kino I-DATE
akola O
nekibiina O
kyobwannakyewa O
ekiyamba O
abantu O
ku O
byobulamu O
. O

Kawooya B-PER
yagambye O
nti O
mutabani O
we O
obutamukubira O
mizinga O
kyavudde O
ku O
ffujjo O
lyabantu O
naye O
nga O
poliisi O
ebikola O
byonna O
yabadde O
ebireese O
. O

Yagambye O
nti O
yamukubidde O
ku O
ssimu O
ne O
banyumyamu O
namugumya O
nti O
ekiseera O
kyonna O
agenda O
kusiibulwa O
era O
akomewo O
ku O
butaka O
. O

Ne O
yeemulugunya O
olwa O
gavumenti O
okuyiwa O
amagye O
ku O
nguudo O
ne O
geddiza O
omulimu O
ogwandibadde O
ogwa O
poliisi O
. O

Mu O
kiseera B-DATE
kino I-DATE
Ntibimana B-PER
akuumirwa O
mu O
kaduukulu O
ka O
poliisi B-ORG
ye I-ORG
Mpigi I-ORG
ngokunoonyereza O
bwe O
kugenda O
mu O
maaso O
. O

Abalongo O
bano O
okwetaba O
mu O
kkivulu O
kino O
bakiikiridde O
bannaabwe O
mu O
kibiina O
ekibagatta O
e O
Zimbabwe B-LOC
. O

Yagambye O
nti O
balina O
essuubi O
mu O
kakiiko O
aka O
UMA B-ORG
kajja O
kuwa O
Bobi B-PER
Wine I-PER
obujjanjabi O
obutuufu O
kubanga O
ekibiina O
kirina O
abasawo O
abakugu O
mu O
buli O
ndwadde O
, O
so O
ngamagye O
tebabalina O
. O

Ensonga O
eyokubiri O
yalabudde O
omubaka O
Francis B-PER
Zaake I-PER
nti O
yatolose O
ku O
poliisi O
era O
emuyigga O
. O

Zaake B-PER
era O
amanyiddwa O
ngomusajja O
atanyigirwa O
mu O
nnoga O
naddala O
nga O
waliwo O
ekinyiga O
abatuuze O
era O
olumu O
yakulemberamu O
abatuuze O
ne O
beekalakaasa O
nga O
bawakanya O
amakubo O
gomu O
kibuga O
agali O
mu O
mbeera O
embi O
ennyo O
. O

Akulira O
okunoonyereza O
ku O
buzzi O
bwemisango O
mu O
disitulikiti O
ye O
Mpigi B-LOC
, O
Andrew B-PER
Ainembabazi I-PER
yagambye O
nti O
Arinitwe B-PER
yagguddwaako O
omusango O
gwokwewamba O
. O

Yaliko O
omukulembeze O
wabayizi O
ku O
yunivasite B-ORG
e I-ORG
Makerere I-ORG
. O

Abasajja O
abaakoze O
ettemu O
babadde O
bamaze O
ennaku B-DATE
nga O
basula O
mu O
wooteeri O
kuba O
bajjamu O
ku O
Mmande B-DATE
era O
bulijjo O
babadde O
bapangisa O
obusenge O
bubiri O
nga O
buli O
kamu O
bakasasulira O
50 O
, O
000 O
olunaku B-DATE
. O

Abenganda O
za O
Majambere B-PER
baagambye O
nti O
tebaamatidde O
na O
kibonerezo O
kino O
era O
omu O
ku O
baana O
ba O
Ivan B-PER
Majambere I-PER
nagamba O
bagenda O
kujulira O
. O

Poliisi O
yagguddewo O
omusango O
gwobutemu O
ngokunoonyereza O
bwe O
kugenda O
mu O
maaso O
. O

Omusango O
gwobubbi O
gwamugguddwaako O
ku O
Ref O
37110818 O
. O

Kyokka O
Tugume B-PER
teyannyonnyodde O
lwaki O
Kayihura B-PER
yali O
asigazza O
ekyuma O
kino O
ate O
nga O
yali O
amaze O
emyezi B-DATE
esatu I-DATE
ngamaze O
okuggyibwa O
ku O
buduumizi O
bwa O
poliisi O
. O

Yagasseeko O
nti O
olugendo O
lwabwe O
terugenda O
kubasala O
kubanga O
baakufunamu O
nnyo O
era O
nti O
waliwo O
abasawo O
abagenda O
okutuuka O
mu O
ggwanga O
okuva O
e O
Bungereza B-LOC
, O
abasoba O
mu O
40 O
abagenda O
okujjanjaba O
abatuuze O
be O
Kooki B-LOC
era O
omulimu O
guno O
gwakubeera O
mu O
ddwaaliro O
lye O
Rakai B-ORG
General I-ORG
Hospital I-ORG
. O

Kigambibwa O
nti O
ente O
eziwera O
98 O
, O
ze O
zazuuliddwa O
okuva O
ku O
faamu O
ye O
, O
wamu O
nembuzi O
167 O
. O
Poliisi O
okuva O
e O
Kazo B-LOC
ekyagaanye O
okubaako O
kyeyogera O
ku O
nsonga O
eno O
, O
wabula O
ngensonda O
ezesigika O
ziraga O
nti O
okunoonyereza O
ku O
nsonga O
eno O
kukyagenda O
mu O
maaso O
okuzuula O
bannanyini O
bisolo O
abatuufu O
. O

Omugenzi O
alese O
abakyala O
basatu O
nabaana O
abawerako O
nga O
waakuziikibwa O
ku O
kyalo O
Kiteredde B-LOC
mu O
ggombolola O
ye O
Kifamba B-LOC
mu O
disitulikiti O
ye O
Rakai B-LOC
. O

Era O
waliwo O
okusaba O
kwensimbi O
eziwera O
ddoola O
za O
Amerika B-LOC
182 O
okussa O
amasanyalaze O
mu O
bibangirizi O
byamakkolero O
e O
Kapeeka B-LOC
, O
Sukuru B-LOC
ne O
Mbale B-LOC
. O

Ku O
bano O
kubaddeko O
nabayizi O
Kayihura B-PER
baweerera O
abali O
ku O
yunivasite O
ezenjawulo O
abagambye O
nti O
tebamanyi O
kiddako O
oluvanyuma O
lwa O
Kayihura B-PER
okukwatibwa O
. O

Poliisi B-ORG
ye I-ORG
Kabulasoke I-ORG
Kakooza B-PER
yamusanze O
mu O
ddwaaliro O
ne O
bamwekebejja O
era O
ne O
bategeeza O
nti O
batandise O
okuyigga O
abatemu O
bano O
. O

Mu O
buvumu O
Isiko B-PER
yategeeza O
omubaka O
Rwabogo B-PER
nti O
, O
aludde O
ngamwegomba O
buli O
lwamulaba O
ku O
ttivvi O
era O
nga O
notulo O
twali O
twamubula O
olwensonga O
nti O
yal O
. O

Omulamuzi O
waakumusalira O
ekibonerezo O
kye O
nga O
July B-DATE
11 I-DATE
, I-DATE
2018 I-DATE
era O
namusindika O
ku O
limanda O
mu O
kkomera O
e O
Luzira B-LOC
ne O
banne O
bwe O
bali O
ku O
musango O
guno O
okuli O
Kazahura B-PER
ne O
Kibirango B-PER
. O

Machar B-PER
yasooka O
okubeera O
omumyuka O
wa O
Pulezidenti O
okuva O
nga O
July B-DATE
9 I-DATE
, I-DATE
2011 I-DATE
, O
South B-LOC
Sudan I-LOC
lwe O
yatondebwawo O
nga O
yeekutula O
ku O
Sudan B-LOC
wabula O
baafunamu O
obutakkaanya O
ne O
Gen O
. O
Kiir B-PER
nagoba O
Dr O
. O
Machar B-PER
nga O
July B-DATE
23 I-DATE
, I-DATE
2013 I-DATE
olwebigambibwa O
nti O
yali O
ateekateeka O
okuwamba O
gavumenti O
nekyaddirira O
lutalo O
kubalukawo O
mu O
December B-DATE
2013 I-DATE
ne O
bakubagana O
okutuuka O
mu O
July B-DATE
2015 I-DATE
lwe O
bassa O
wansi O
ebyokulwanyisa O
ne O
batandika O
okuteesa O
. O

Tarek B-PER
Eldakdoky I-PER
maneja O
mu O
kkampuni O
ya O
Arab B-ORG
Contructors I-ORG
agamba O
nti O
bamalirizza O
byonna O
era O
baakuwaayo O
emirimu O
egyabakwasibwa O
mu O
August B-DATE
2018 I-DATE
. O

Omulamuzi O
Nyadoi B-PER
era O
yamulagidde O
asasule O
emitwalo O
50 O
ezobuliwo O
ate O
abamweyimiridde O
ne O
balagirwa O
okusasula O
obukadde O
2 O
ezitali O
za O
buliwo O
era O
nagwo O
nagwongerayo O
okutuusa O
nga O
August B-DATE
3 I-DATE
, I-DATE
2018 I-DATE
okuwulirwa O
. O

Ssente O
akakadde O
kamu O
bwakaggyako O
10 O
, O
000 O
eza O
URA B-ORG
nagattako O
1 O
, O
800 O
aba O
Mobile O
ze O
batwala O
kiba O
kitegeeza O
nti O
ogenda O
kusaasaanya O
ssente O
28 O
, O
000 O
nga O
ssente O
zino O
ziba O
nnyingi O
nnyo O
eziyinza O
okuviirako O
okutta O
ekigendererwa O
kya O
mobile O
Money O
. O

Wilfred B-PER
Tweituk I-PER
eyatomerwa O
bbaasi O
ya O
kampuni O
ya O
Divine B-ORG
ku O
Lubaga B-LOC
Road I-LOC
. O

Yalabudde O
nomusajja O
Alex B-PER
Ndyezekire I-PER
eyassa O
essimu O
ye O
ku O
yintaneeti O
ngayita O
abantu O
okubakolera O
ku O
nsonga O
zaabwe O
ezeekuusa O
ku O
mirimu O
gya O
Interpol B-ORG
. O

June B-DATE
2016 I-DATE
Matthew B-PER
Kitandwe I-PER
muzannyi O
womupiira O
yafumitibwa O
ebiso O
bwe O
yali O
ayingira O
awaka O
mu O
London B-LOC
. O

Mu O
basinze O
okwesunga O
olugendo O
ye O
Minah B-PER
Inzah I-PER
alabika O
ngagendayo O
omulundi O
ogusooka O
, O
King B-PER
Saha I-PER
gwakubiri O
ne O
David B-PER
Lutalo I-PER
, O
Geo B-PER
Steady I-PER
naye O
agendayo O
gusooka O
wamu O
ne O
Sheebah B-PER
ate O
nga O
Juliana B-PER
abeerayo O
nnyo O
. O

Bayiga B-PER
alumiriza O
bba O
okusulanga O
mu O
bbaala O
ne O
loogi O
e O
London B-LOC
awaka O
naddayo O
ngemmambya B-DATE
esala I-DATE
nga O
nolumu O
asanga O
lisiiti O
za O
wooteeri O
mwe O
yasuze O
nabakazi O
mu O
ngoye O
ze O
. O

Kiremerwa B-PER
yabakubirizzaokutumbula O
ebyobulambuzi O
bwa O
Uganda B-LOC
ebikyakula O
era O
nga O
byetaaga O
okukwatirako O
ennyo O
nga O
bayita O
mu O
kusendasenda O
mikwano O
gyabwe O
okujja O
okulaba O
ebyobulambuzi O
omuli O
ensolo O
nobutonde O
bwensi O
obulungi O
okuzaama O
bye O
bayinza O
nokusigamu O
ensimbi O
. O

Schwarzenegger B-PER
yagugumbudde O
Trump B-PER
nti O
Obwapulezidenti O
bumulemye O
, O
yandibadde O
asalawo O
naddayo O
mu O
katemba O
, O
ye O
Schwarzenegger B-PER
nakwatamu O
kubanga O
omukululo O
gwe O
yaleka O
e O
California B-LOC
nga O
Gavana O
gweyogerera O
. O

Yakyukidde O
aboogezi O
boku O
mikolo O
be O
yayise O
ababaka O
ba O
Buganda B-LOC
nabakubiriza O
okunnyikiza O
empagi O
za O
Buganda B-LOC
kwerina O
okutambulira O
nga O
balungamya O
abantu O
ku O
mpisa O
zaabwe O
. O

Enteekateeka O
zomumaaso O
Matovu B-PER
alina O
enteekateeka O
yokwongera O
amaanyi O
mu O
mmwaanyi O
okulaba O
ngafuuka O
omulimi O
owokulabirako O
eri O
abalala O
bonna O
mu O
kitundu O
kino O
, O
okulaba O
ngakyusa O
endowooza O
zabalimi O
mu O
kitundu O
mu O
kulima O
emmwaanyi O
. O

Kati O
obulwadde O
obulala O
obulabika O
ngobunafu O
bwe O
bwo O
bwosobola O
okugoba O
ngokozesa O
eddagala O
erifuuyirwa O
. O

Abavubi O
bali O
mu O
kutya O
nti O
, O
tekinologiya O
wa O
GMO O
ono O
ayinza O
okutta O
ebyennyanja O
nebitonde O
ebirala O
bingi O
mu O
nnyanja O
ebyomugaso O
ne O
bafiirwa O
emirimu O
, O
obutonde O
bwennyanja O
nobuwangwa O
, O
kuba O
bangi O
ku O
bo O
balina O
emizizo O
egyekuusa O
ku O
nnyanja O
ngebika O
ebimu O
ebiva O
mu O
nnyanja O
. O

Enkota O
328 O
buli O
emu O
bwogitunda O
ku O
20 O
, O
000 O
ofuna O
6 O
, O
560 O
, O
000 O
. O

Ennyaanya O
ze O
nobutungulu O
bwanaabikungula O
bazadde O
be O
tebaggya O
kuddamu O
kugula O
nnyaanya O
na O
butungulu O
anti O
bajja O
kuba O
babiggya O
mu O
nnimiro O
. O

Era O
mu O
kitundu O
nsobodde O
okutuusaayo O
amassanyalaze O
, O
amazzi O
nebirala O
. O

Mbadde O
sinnabeerako O
mu O
mbeera O
egenda O
mu O
bbanka O
oba O
SACCO O
okwewola O
, O
naye O
okusinziira O
ku O
bye O
nnina O
sirowooza O
nti O
nsobola O
okuleeta O
omuwozi O
yenna O
ku O
faamu O
yange O
nagaana O
okumpola O
kubanga O
aba O
alaba O
ssente O
ze O
we O
zijja O
okuva O
ziddeyo O
. O

Ebiwuka O
ebikaza O
ebitooke O
nabyo O
weebiri O
naye O
nga O
tubirwanyisa O
era O
nga O
tumaliriza O
tubigobye O
olwo O
ne O
tufuna O
enkota O
ezeegasa O
nga O
tweyambisa O
obukugu O
bwe O
tuggya O
mu O
misomo O
egyenjawulo O
. O

Kityo B-PER
yeebazizza O
abalimi O
abafunye O
ensimbi O
mu O
vanilla O
ne O
bazikolamu O
bizinensi O
endala O
okusitula O
enkulaakulana O
. O

Banzibako O
kkiro O
200 O
ne O
nfiirwa O
era O
tebabeera O
ba O
UVAN B-ORG
kutudduukirira O
kutuwa O
bakuumi O
sandikuttemu O
. O

Buli B-DATE
mwezi I-DATE
waakiri O
nfuna O
abantu O
20 O
abazze O
okusoma O
ne O
kitegeeza O
nti O
nfuna O
400 O
, O
000 O
buli B-DATE
mwezi I-DATE
. O

Yabagumiza O
nga O
ensonga O
eno O
bwagenda O
okugitwalira O
bekikwatako O
ekolebweko O
bunnambiro O
. O

Kyokka O
olumu O
ssente O
bwe O
zigaana O
tugenda O
mu O
bbanka O
, O
emirundi O
mingi O
nga O
neewola O
mu O
bbanka O
naye O
okufuna O
looni O
tekiyinza O
kuntwalira O
nnaku B-DATE
ssatu I-DATE
kubanga O
bakimanyi O
nti O
tujja O
tusasula O
. O

George B-PER
William I-PER
Mulaalo I-PER
yakubirizza O
abantu O
abaafunye O
endokwa O
obutaziteeka O
ku O
mbalaza O
na O
bisiikirize O
bya O
miti O
wabula O
bazisimbe O
ate O
bazirabirire O
bulungi O
olwo O
lwe O
bajja O
okuziganyulwamu O
. O

Nasalawo O
okutandika O
okwekolera O
ensigo O
ze O
mpaako O
nabalimi O
abalala O
. O

Omukka O
nakaloosa O
akava O
mu O
middo O
gino O
kalimu O
ebirungo O
ebiyamba O
okusannyalaza O
enkwa O
naddala O
embalabala O
ekizireetera O
okukongoka O
ku O
nte O
ne O
zigwa O
. O

Ffaamu O
ya O
Kabushenga B-PER
eriko O
yiika O
zolusuku O
nemmwaanyi O
yataddeko O
ttanka O
zamazzi O
nnya O
ezomu O
ttaka O
noluzzi O
okusobola O
okufukirira O
naddala O
mu O
kiseera B-DATE
kyomusana I-DATE
. O

Wabula O
omuntu O
ssinga O
ayawula O
ebirerya O
ku O
mmwaanyi O
ezirimu O
emiwula O
kijja O
kuyambako O
kubanga O
ebirerya O
ate O
bijja O
kutta O
omutindo O
ssinga O
byani O
. O

Amakungula O
we O
gaatuukira O
kkiro O
ya O
kaamulali O
yali O
ku O
1 O
, O
200 O
nayea O
kati O
etuuse O
ku O
2 O
, O
000 O
wabula O
abamu O
ssente O
za O
bookisi O
nentambula O
bibakalubya O
, O
Kyonda B-PER
bwe O
yagambye O
. O

Omukugu O
okuva O
mu O
yunivasite B-ORG
e I-ORG
Makerere I-ORG
, O
Denis B-PER
Asizua I-PER
yagambye O
nti O
ente O
erundibwa O
mu O
ngeri O
eyomulembe O
nga O
ya O
nnyama O
, O
omulunzi O
alina O
okugirabirira O
obulungi O
. O

Dr O
. O
Nambatya B-PER
ali O
ku O
0700779715 O
. O

Okuva O
olwo O
nzize O
ngula O
ettaka O
nga O
kati O
nnina O
yiika O
52 O
kwe O
nnimira O
nokulunda O
. O

Dana B-PER
Simovic I-PER
, O
akulira O
ekibiina O
kino O
yagambye O
nti O
baasalawo O
okutandika O
kaweefube O
ono O
okusobola O
okuyigiriza O
baana O
abato O
okulima O
olwo O
bagende O
okukula O
nga O
balina O
entandikwa O
. O

Margret B-PER
Kabuye I-PER
, O
owa O
Africa B-ORG
2000 I-ORG
Network I-ORG
, O
ekimu O
ku O
bibiina O
byobwannakyewa O
ebakwatiddeko O
essomero O
lino O
okubangula O
abayizi O
mu O
byobulimi O
nobulunzi O
yagambye O
ntienteekateeka O
eno O
yaakuyambaokwongera O
ku O
kumanya O
kwabayizi O
wamu O
nabazadde O
kuba O
omuto O
akwata O
nnyo O
ate O
afuna O
okuvumbula O
so O
nga O
ne O
kyaba O
ayize O
kizibu O
okumuva O
mu O
mutwe O
. O

Isaac B-PER
Ssekandi I-PER
owe O
Gayaza B-LOC
, O
omu O
ku O
balunzi O
benkoko O
abagezesezza O
ku O
nsirihh O
anyi O
yategeezezza O
nti O
alina O
enteekateeka O
okutandikira O
ddala O
omulimu O
gwokuzirunda O
aguze O
abalunzi O
benkoko O
. O

Ngabalunzi O
abalala O
bonna O
tulina O
okusomoozebwa O
kweddagala O
lyebicupuli O
kubanga O
lingi O
lye O
tugula O
kyokka O
ne O
litakola O
kye O
tuligulira O
. O

Vincent B-PER
Mulindwa I-PER
, O
atuula O
ku O
lukiiko O
olufuga O
ekibiina O
yagambye O
nti O
mu O
kutetenkanya O
okungi O
mwe O
basinzidde O
okuzimba O
ekyuma O
ekinene O
e O
Nammanve B-LOC
basobole O
okusunsula O
emmwaanyi O
za O
bammemba O
bongere O
ku O
mutindo O
nennyingiza O
nga O
batunda O
kase O
. O

Mbadde O
abasuubuzi O
bano O
mbongerako O
ssente O
ku O
ssente O
za O
kasasiro O
, O
eza O
massanyalaze O
biiru O
ebeera O
mu O
bukadde O
16 O
kyokka O
nga O
zonna O
baagala O
nze O
mba O
azibasasulira O
, O
kabuyonjo O
babagyako O
200 O
tebaagala O
zisasula O
ne O
kalonda O
omulala O
kati O
abakola O
obulungi O
beetaga O
atya O
. O

Amongi B-PER
yagguddwaako O
omusango O
gwokutulugunya O
omwana O
ku O
fayiro O
SD O
0810032019 O
. O

Ku B-DATE
ssaawa I-DATE
eno I-DATE
, O
yaakola O
nga O
Ambasada O
wabakazi O
nabawala O
mu O
kifo O
kya O
Esther B-PER
Nakajjigo I-PER
ali O
mu O
Amerika B-LOC
ku O
misomo O
. O

Ono O
era O
anenyezza O
akulira O
poliisi O
yomu O
kitundu O
kino O
, O
Joshua B-PER
Isabirye I-PER
olwokukkirizanga O
abaamagye O
okukwasaganya O
emirimu O
egyandibadde O
gikolebwa O
poliisi O
ekibaviirako O
oluusi O
okukola O
ensobi O
. O

Ssentebe O
wekibiina O
kino O
, O
David B-PER
Lubega I-PER
ku O
lwa O
banne O
yasabye O
Obwakabaka O
buleme O
kwenyigira O
mu O
nteekateeka O
ya O
Gavumenti O
etwala O
abavubuka O
ebweru O
. O

Yatuusizza O
nokusaba O
kwa O
banne O
mwe O
baagalira O
Kabaka O
Mutebi B-PER
II I-PER
asiime O
abakyazeeko O
mu O
Lubiri B-LOC
. O

Akubiriza O
amakampuni O
okuleeta O
abakozi O
baabwe O
bagezesebwe O
basobole O
okukola O
ebintu O
ebiri O
ku O
mutindo O
gwensi O
yonna O
nokumanya O
mitendera O
ki O
abakozi O
baabwe O
kwe O
bali O
. O

Oluvannyuma O
poliisi O
yatutte O
omulambo O
mu O
ggwanika O
e O
Masaka B-LOC
gwekebejjebwe O
. O

Era O
nti O
ku O
fakitole O
zebyennyanya O
15 O
ezaali O
ziggaddwa O
nnya O
zazeemu O
okukola O
era O
ngebbiri O
nazo O
zinaatera O
okuddamu O
. O

Omubaka O
Allan B-PER
Ssewanyana I-PER
Makindye B-LOC
West I-LOC
, O
Meeya O
Ali B-PER
Nganda I-PER
Mulyannyama I-PER
, O
omumyukawe O
Bosco B-PER
Lusagala I-PER
, O
kansala O
Frank B-PER
Kabonge I-PER
, O
Dr O
. O
Sarah B-PER
Nkonge I-PER
Muwonge I-PER
nabanene O
abalala O
beetabye O
mu O
Mmisa O
eno O
. O

Yalabudde O
abakulembeze O
obutayawulayawula O
mu O
bantu O
olwamawanga O
nokubiriza O
abantu O
okubaako O
ke O
beekolera O
naddala O
okulima O
emmere O
eyokutunda O
beefunire O
ku O
ssente O
bawone O
obwavu O
. O

Baguma B-PER
yasabye O
abakyala O
nga O
bakuza O
olunaku B-DATE
lwabwe O
bajukire O
okukomya O
okwenyigira O
mu O
bikolwa O
ebyetima O
kubanga O
be O
bamaama O
beggwanga O
. O

Yagambye O
nti O
kyennyamiza O
omuntu O
okukozesa O
ssente O
ze O
nateekawo O
ekizimbe O
oba O
bizinensi O
ate O
naweebwa O
ekiragiro O
ku O
ngeri O
gyalina O
okusolozaamu O
ssente O
ngate O
bwe O
yali O
azimba O
tewali O
yavaayo O
kumuyambako O
nga O
noluusi O
ayinza O
okuba O
ngatoba O
ne O
looni O
za O
bbanka O
. O

ISO B-ORG
bwe O
yabadde O
ewaayo O
ssente O
eri O
aba O
bbanka O
ne O
G4S B-ORG
, O
Col O
. O
Frank B-PER
Kaka I-PER
Bagyenda I-PER
dayirekita O
waayo O
yabasabye O
okukwatako O
ssente O
ezimu O
bazitwalire O
poliisi O
ngekizibiti O
mu O
musango O
kubanga O
bbo O
aba O
ISO B-ORG
, O
tebalina O
nteekateeka O
kugenda O
nnyo O
mu O
maaso O
na O
musangoevitalizing O
lotion O
. O

Guddamu O
nga O
March B-DATE
22 I-DATE
, I-DATE
2019 I-DATE
. O

Mikwano O
gya O
Sipapa B-PER
baamuwadde O
ebirabo O
omwabadde O
enkoko O
, O
embuzi O
nebirala O
era O
ne O
Full B-PER
Figure I-PER
eyakazibwako O
obwa O
Ssenga O
wabaana O
mu O
maka O
ga O
Sipapa B-PER
naye O
teyalutumiddwa O
mwana O
. O

Ssentebe O
wa O
Ssebina B-LOC
zooni I-LOC
Jafaali B-PER
Ssengendo I-PER
yategeezezza O
Bukedde B-ORG
ku O
ssimu O
nti O
abadde O
takimanyiiko O
nti O
omumyuka O
we O
alina O
sitampu O
enjingirire O
nga O
kyamukubye O
wala O
okuwulira O
nti O
abaserikale O
bamukutte O
. O

Wabula O
ssinga O
poliisi O
yebidduka O
ekukwata O
ngotisse O
akabindo O
osobola O
okuwa O
engassi O
eyaakagwirawo O
ya O
200 O
, O
000 O
oba O
okusindikibwa O
mu O
kkooti O
ne O
bakuggyako O
engassi O
oba O
okuvunaanibwa O
mu O
kkooti O
oba O
byombi O
. O

Amaaso O
togalinda O
kutandika O
kukulukuta O
maziga O
, O
okufuna O
ekifu O
oba O
okulumira O
ngagayiseeko O
enfuufu O
, O
tandika O
kati O
okwemanyiiza O
kaamulali O
. O

Obutamansa O
kasasiro O
nobucaafu O
naddala O
abata O
kazambi O
mu O
biseera B-DATE
ngenkuba I-DATE
etonnye I-DATE
. O

Dr O
. O
Ssali B-PER
yabategeeza O
nti O
Ayiru B-PER
yafa O
oluvannyuma O
lwokubulwa O
omukka O
gwa O
oxygen O
nga O
bamulongoosa O
. O

Ngoggyeeko O
okutendekebwako O
mu O
Amerika B-LOC
, O
Kagame B-PER
yatendekebwako O
mu O
mawanga O
agenjawulo O
omuli O
Cuba B-LOC
, O
Yisirayiri B-LOC
, O
Russia B-LOC
ne O
China B-LOC
gye O
yakugukira O
mu O
bukodyo O
bwokulwana O
entalo O
nobukessi O
. O

Omusango O
guno O
gwaweereddwa O
omuamuzi O
Anna B-PER
Mugenyi I-PER
yanaaguwulira O
. O

Mwebaze B-PER
yawadde O
Mawanda B-PER
ne O
Nekusa B-PER
ennaku B-DATE
ezenjawulo I-DATE
bamusisinkane O
ku O
ofiisi O
ye O
mu O
CPS B-LOC
mu O
Kampala B-LOC
bongere O
okugonjoola O
ensonga O
zino O
olwo O
oluvannyuma O
addeyo O
e O
Kireka B-LOC
Bbira I-LOC
asisinkane O
abatuuze O
be O
kyalo O
ababulire O
ekituukiddwaako O
. O

Obuyambi O
babuweereze O
ku O
ssimu O
nnamba O
0751809940 O
. O

Namaganda B-PER
yayingira O
poliisi O
mu O
1989 B-DATE
okutuusa I-DATE
kati I-DATE
. O

Nawabula O
nti O
abasuubuzi O
bagaanibwa O
okuyita O
e O
Katuna B-LOC
ne O
balabulwa O
nga O
bukyali O
abaagenzeeyo O
be O
bamanyi O
. O

Yagambye O
nti O
kino O
kikolebwa O
buli B-DATE
mwaka I-DATE
okusobola O
okuteekateeka O
abayizi O
abagenda O
mu O
matendekero O
aga O
waggulu O
basobole O
okumanya O
kye O
baagala O
okubeera O
mu O
maaso O
. O

Ate O
ye O
Joanitah B-PER
Kawalya I-PER
abakubirizza O
okusoka O
okunyweza O
obufumbo O
bwabwe O
nokufiisizawo O
abaana O
baabwe O
nabami O
babwe O
obudde O
. O

Mu O
Byemizannyo O
Tukulaze O
engeri O
ManU B-ORG
gyewera O
okufaafaagana O
ne O
PSG B-ORG
bwe O
banaaba O
balwanira O
Quarter O
ya O
Champions O
league O
leero B-DATE
ku I-DATE
Lwokusatu I-DATE
. O

Mu B-DATE
kiseera I-DATE
kino I-DATE
Kawala B-PER
akyapooca O
nebiwundu O
mu O
ddwaaliro O
e O
Kiruddu B-LOC
. O

Ekigendererwa O
kyempaka O
zino O
kugezesa O
mawanga O
agaakiika O
mu O
Mpaka O
za O
AFCON O
U17 O
ezakamalirizo O
ezigenda O
okubeera O
mu O
gwanga O
lya O
Tanzania B-LOC
omwezi B-DATE
gwokuna I-DATE
nga O
zategekeddwa O
CAF B-ORG
nga O
eyambibwako O
UEFA B-ORG
. O

Mutukozese O
ng O
abakulembeze O
nga O
mutuloopera O
buli O
gwe O
mubeera O
mwekengedde O
olwo O
lwe O
tunaasobola O
okumalawo O
embeera O
eno O
. O

Poliisi O
ennawunyi O
ye O
yamututte O
mu O
ddwaaliro O
e O
Mulago B-LOC
oluvannyuma O
gye O
yaggyiddwa O
natwalibwa O
mu O
ddwaaliro B-ORG
lye I-ORG
Kiruddu I-ORG
. O

Ssewungu B-PER
yabadde O
Lusaana B-LOC
mu O
Kalungu B-LOC
Town I-LOC
Council I-LOC
naye O
nawera O
nti O
ataddewo O
obukadde O
10 O
, O
eri O
omuntu O
yenna O
naavaayo O
namuwa O
bwiino O
ngalaga O
nti O
Minisita O
Ssempijja B-PER
yali O
emabega O
wokutwala O
amasannyalaze O
e O
Kalungu B-LOC
. O

Abamu O
ku O
abo O
be O
baviiriddeko O
obumenyi O
bwamateeka O
okweyongera O
kubanga O
okulya O
bakwagala O
kyokka O
nga O
bakeera O
kunywa O
buveera O
, O
omu O
bwe O
yategeezezza O
. O

Ebibiina O
byabasuubuzi O
bano O
okuvaayo O
kidiride O
Drake B-PER
Lubega I-PER
okuyita O
abasuubuzi O
abakolera O
mu O
kizimbe O
kya O
Qualicel B-LOC
Bus I-LOC
Terminal I-LOC
mu O
lukiiko O
olwamangu O
ku O
Lwokutaano B-DATE
emisana O
nabawa O
ebiragiro O
omwabade O
ekyokumusasula O
ssente O
ze O
myezi B-DATE
etaano I-DATE
wamu O
nokubawa O
akakwakulizo O
kokuzimusasula O
nga O
ennaku B-DATE
zomwezi I-DATE
5March2019 I-DATE
tezinayitawo O
. O

ebyobuweangwa O
, O
ebisomesebwa O
nokubalungamya O
ku O
biki O
ebyetaagisa O
okuyingira O
ettendekero O
lino O
. O

Fr O
Muyingo B-PER
owekibiina O
kya O
Blessed B-ORG
Sacrament I-ORG
Congregation I-ORG
yeeyamye O
okuweereeza O
Omukama O
nobwesimbu O
aleme O
okuswaza O
bonna O
abamukwasirizzaako O
. O

MINISITULE B-ORG
yebyenjigiriza I-ORG
ekukkulumidde O
bannampigi O
olwokwesamba O
ettndekero O
eryabaweebwa O
gavumenti O
okubabangula O
mubyemikono O
okusobola O
okulwanyisa O
ebbula O
lyemirimu O
. O
Kaminsona O
Safina B-PER
Musene I-PER
avunaanyizibwa O
kumatendekero O
gebyemikono O
ategeezezza O
nti O
gavumenti O
erina O
enteekateeka O
zokussaawo O
ettendekero O
lyebyemikono O
mubuli O
constituency O
kyokka O
nga O
essaawa B-DATE
eno I-DATE
bakyali O
kuddaala O
lya O
district O
kyokka O
neyenyamira O
olwa O
banna O
Mpigi B-LOC
obutajjumbira O
nkola O
eno O

Abasirikale O
abamuwerekeddeko O
bakira O
babasitula O
nemmundu O
zaabwe O
nga O
tebazigya O
ku O
mugongo O
nabalala O
nga O
bakutte O
emiggo O
. O
Bino O
byabaddewo O
ku O
sande B-DATE
mininsita O
wobusuubuzi O
, O
Amakolero O
nobweggasiAmelia O
Kyambadde B-PER
bweyabadde O
agenze O
ku O
kizinga O
kye O
Buyigamu B-LOC
gombolola O
ye O
Kammengo B-LOC
mu O
Mpigi B-LOC
nga O
alambula O
abalonzibe O
. O

Sylveria B-PER
Alwoch I-PER
owa O
UNHCO B-ORG
yagambye O
nti O
era O
baatalaaze O
namaduuka O
, O
amabaala O
ne O
supamaketi O
ennene O
nga O
bazisomesa O
okwewala O
okutunda O
shisha O
, O
okwewala O
okuteeka O
ssigala O
mu O
masa O
bakasitoma O
we O
bamulabira O
nokutunda O
eminwe O
gya O
sigala O
wabula O
batundenga O
ppaketi O
zokka O
. O

Ssaabawolereza O
wa O
Gavumenti O
, O
William B-PER
Byaruhanga I-PER
yagambye O
nti O
ebintu O
ebyo O
waggulu O
tebiri O
mu O
nnongoosereza O
ze O
baleese O
era O
tamanyi O
gye O
byava O
. O

Ekikolwa O
kino O
ekyokugaba O
kirungi O
kubanga O
omwana O
buli O
lwalaba O
agaba O
ate O
naye O
nebakimukubiriza O
nti O
kirungi O
naye O
kimukuliramu O
namanya O
nti O
okugabira O
abanaku O
oba O
obatalina O
kikolwa O
kirungi O
kiweesa O
Katonda O
ekitiibwa O
ate O
nakimanya O
nti O
buli O
lwogaba O
ne O
Katonda O
akuddizaawo O
. O

Ebisingawo O
bisange O
ku O
muko O
gwAkeezimbira O
ku O
Lwomukaaga B-DATE
. O

Noolwekyo O
tukubira O
abantu O
baffe O
omulanga O
buli O
omu O
waali O
okwongera O
okusimba O
emmwaanyi O
. O

Ayongeddeko O
nti O
, O
Gavumenti O
ekoze O
omulimu O
munene O
okulaba O
ngerwanyisa O
endwadde O
okuli O
omusujja O
gwensiri O
nga O
bagabira O
abantu O
obutimba O
bwensiri O
. O

Yawadde O
ensonga O
ze O
kwasabira O
okweyimirirwa O
mu O
maaso O
gomulamuzi O
Yasin B-PER
Nyanzi I-PER
owa O
kkooti B-ORG
Enkulu I-ORG
looya O
wa O
gavumenti O
Joanita B-PER
Tumwikkirize I-PER
nategeeza O
kkooti O
nti O
omuwaabi O
wa O
gavumenti O
omukulu O
ngono O
yamuvunaana O
tamulinaako O
buzibu O
ssinga O
abeera O
yeeyimiriddwa O
wabula O
nasaba O
bamuteekeko O
obukwakkulizo O
okukakasa O
nti O
ajja O
kukomawo O
mu O
kkooti O
buli O
lwe O
yeetaagibwa O
. O

Yagambye O
nti O
okweyawula O
kuyamba O
Museveni B-PER
era O
singa O
tebafuna O
muntu O
omu O
, O
bagenda O
kuwangulwa O
mu O
kalulu O
. O

Ssinga O
gyakozesa O
yandibadde O
ekulubuse O
kyokka O
bukya O
agigula O
tagifuuyirangako O
langi O
. O

Njagala O
kubakubira O
mulanga O
gwa O
kusoma O
nokwekuumira O
mu O
kusoma O
okutuusa O
nga O
bamalirizza O
emisomo O
gyabwe O
kubanga O
bangi O
bava O
mu O
masomero O
nga O
nolumu O
ensonga O
za O
kyeyagalire O
oba O
obutaba O
na O
bababuulirira O
. O

Empisa O
yokwaniriza O
abagenyi O
, O
okuwa O
abakulembeze O
ekitiibwa O
, O
obwesimbu O
, O
obugumiikiriza O
nokukuuma O
emirembe O
bireese O
abantu O
abomugaso O
bangi O
mu O
Buganda B-LOC
ne O
bakolamu O
emirimu O
egikulaakulanyizza O
abantu O
ba O
Kabaka O
okwawukana O
ku O
bitundu O
ebirala O
. O

Twagala O
amasomero O
amalala O
agalina O
kiaabu O
eno O
okututegeeza O
tubakyalireko O
oyonza O
okukuba O
essimu O
nnamba O
0703678826 O
. O

Omulambo O
gwatwaliddwa O
mu O
ddwaaliro O
e O
Mulago B-LOC
ngokunoonyereza O
bwe O
kugenda O
mu O
maaso O
. O

Omwogezi O
wa O
poliisi O
mu O
Katonga B-LOC
, O
Phillip B-PER
Mukasa I-PER
yagambye O
nti O
okunoonyereza O
ku O
bazigu O
bano O
kutandise O
nalabula O
abantu O
okukomya O
okulinnya O
mmotoka O
za O
buyonjo O
okwewala O
obutemu O
buno O
nokukomya O
okutambula O
ne O
ssente O
ennyingi O
. O

Daudi B-PER
Migereko I-PER
Ssentebe O
wa O
Uganda B-ORG
Tourism I-ORG
Board I-ORG
yasabye O
gavumenti O
eyongere O
ku O
muwendo O
gwa O
ssente O
zeteeka O
mu O
byobulambuzi O
kuba O
bikola O
kinene O
nnyo O
kunyingiza O
ye O
ggwanga O
. O

Okusinziira O
ku O
Ssembeguyaembuzi B-PER
zisobolera O
ddala O
okukyusa O
obulamu O
bwa O
Bannayuganda O
naddala O
abavubuka O
abatalina O
mirimu O
wabula O
olulyo O
lulina O
okutunuulira O
olwo O
ebirala O
ebikwata O
ku O
ndabirira O
biryeko O
bigoberere O
. O

Mubiru B-PER
yeebazizza O
abaabaddewo O
okulaga O
kitaawe O
omukwano O
nagamba O
nti O
bo O
ngabaana O
emikisa O
gyonna O
gye O
batambulirako O
gya O
bakadde O
baabwe O
era O
bagenda O
kukola O
nnyo O
okulaba O
nga O
bongera O
okutwala O
oluggya O
lwabwe O
nekika O
kyE O
mmamba O
kakoboza O
mu O
maaso O
. O

Wamala B-PER
yali O
akolera O
kumpi O
ne O
Orange B-LOC
bar I-LOC
e O
Nalukolongo B-LOC
abatemu O
we O
baamuggya O
nga O
bamugambye O
abatwale O
e O
Makindye B-LOC
ne O
bamwefuulira O
ne O
bamukuba O
ennyondo O
. O

Dr O
Bishop O
David B-PER
Kiganda I-PER
yategeezezza O
nti O
bannaddiini O
balina O
okusitukiramuokuzimba O
omusingi O
gwe O
njiri O
entuufu O
gye O
babuulira O
abagoberezikuba O
gavumenti O
tesobolakutereeza O
kintu O
kye O
tatandika O
, O
Kiganda B-PER
yagambye O
nti O
yagenda O
okutandika O
ekkanisa O
mu O
kisenyi B-LOC
yasanga O
ekifo O
kijjuddemu O
obumenyi O
bwamateeka O
okuli O
obubbi O
, O
obwamalaaya O
nga O
bino O
byonna O
bigenda O
bifuuka O
Lufumo O
. O

Omulimu O
gwokukola O
oluguudo O
luno O
ogwawemmense O
obuwumbi O
207 O
ngaba O
African B-ORG
Development I-ORG
Bank I-ORG
abaawaddeyo O
ebitundu O
85 O
ku O
100 O
ku O
ssente O
zino O
. O

Sulaiman B-PER
Ssekanyo I-PER
ssentebe O
wabasuubuzi O
mu O
lufula O
yoku O
Kaleerwe B-LOC
yategeezezza O
nti O
omusuubuzi O
asobola O
okusuubula O
ebisolo O
byonna O
nomuntu O
atali O
musuubuzi O
akkirizibwa O
okutwala O
ekisolo O
kye O
mu O
lufula O
nakitunda O
kasita O
abeera O
nebiwandiiko O
ebikyogerako O
. O

Omwogezi O
wa O
poliisi O
mu O
Greater B-LOC
Masaka I-LOC
, O
ASP O
Paul B-PER
Kangave I-PER
yategeezezza O
Bukedde B-ORG
nti O
poliisi O
yatandikiddewo O
okunoonyereza O
oluvannyuma O
lwokufuna O
amawulire O
gokutemulwa O
kwomusuubuzi O
ono O
. O

MUKAMWANA O
ABIYINGIDDEMU O
Shannarah B-PER
nnamwandu O
wa O
mutabani O
wa O
Ssebaana B-PER
, O
Job B-PER
Muwanga I-PER
Kizito I-PER
yafa O
nga O
yazaala O
Alexander B-PER
agamba O
nti O
abaana O
basatu O
abaali O
balabirirwa O
jjajjaabwe O
Ssebaana B-PER
naddala O
ku O
ffi O
izi O
kyokka O
kati O
tekikyakolebwa O
nga O
basooka O
kubeegayirira O
. O

Ekyasinze O
okwewunyisaenyonta O
yatuuse O
nebaluma O
ne O
basaba O
amazzi O
eyakuliddemu O
okutendeka O
nagaanangagamba O
amazzi O
mabi O
basobola O
okufa O
yasazewo O
okukwata O
akakyupa O
kamazzi O
nagenda O
ngabawa O
akasanikira O
kamu O
kamu O
. O

Nobuyigirize O
obutono O
ennyo O
bwe O
tubadde O
twagala O
abamu O
nga O
tebabulina O
era O
ne O
bagezaako O
okujingirira O
naye O
kimenya O
mateeka O
, O
bwatyo O
bwe O
yagambye O
. O

Omwogezi O
wa O
poliisi O
mu O
Katonga B-LOC
, O
Phillip B-PER
Mukasa I-PER
yagambye O
nti O
abakwate O
bagguddwaako O
emisango O
gyobutemu O
era O
baakutwalibwa O
mu O
kkooti O
bavunaanibwe O
mu O
maaso O
gomulamuzi O
. O

Omulamuzi O
yomu O
ye O
yasiba O
omugagga O
wa O
Pine B-ORG
Muhamad B-PER
Ssebuufu I-PER
ne O
bakanyama O
be O
emyaka B-DATE
40 I-DATE
olwokutta O
omusuubuzi O
Betty B-PER
Donah I-PER
Katusabe I-PER
lwa O
bbanja O
lya O
bukadde O
9 O
. O

Abazadde O
mukomye O
okwambala O
enkunamyo O
, O
okuyomba O
, O
okulwana O
mu O
maasogabaana O
kibavirako O
okwonooneka O
Matovu B-PER
bwe O
yategeezezz O
. O

Nze O
Julius B-PER
Ntege I-PER
Ssengendo I-PER
, O
mukwano O
gwa O
famire O
. O

Yategeezezza O
nti O
era O
balinze O
abaserikale O
okuva O
ku O
poliisi B-ORG
ye I-ORG
Mityana I-ORG
nabo O
bakole O
okunoonyereza O
ku O
pikipiki O
ezabbibwa O
mu O
kitundu O
kino O
oluvannyuma O
Mugisha B-PER
atwalibwe O
ewomusawo O
amwekebejje O
okuzuula O
oba O
ali O
mu O
mbeera O
ennungi O
mu O
bwongo O
nga O
tebannamuvunaana O
. O

Serebe B-PER
ku O
nsonga O
zino O
yagudde O
butaka O
. O

Nteza B-PER
yasiimye O
akakiiko O
olwokulaba O
amazima O
era O
ne O
kamwejjeereza O
. O

Omwogezi O
wa O
poliisi B-ORG
ye I-ORG
Wamala I-ORG
, O
Nobert B-PER
Ochom I-PER
yakkirizza O
nti O
kituufu O
omusibe O
yadduse O
Ku O
baserikale O
kyokka O
poliisi O
emunoonya O
addemu O
akwatibwe O
. O

Wano O
kwe O
kulangirira O
nti O
ssinga O
Katonda O
anaamuwangaaza O
wakuleeta O
ekyuma O
ye O
addemu O
akyuse O
bayibuli O
eyiye O
mu O
Luganda O
era O
ateekemu O
ennyiriri O
zonna O
ezaasuulibwa O
ebbali O
abo O
abasooka O
okugikyusa O
. O

Kiddiridde O
amawulire O
Bukedde B-ORG
ge O
yafulumya O
ku O
Ssande B-DATE
nga I-DATE
July I-DATE
7 I-DATE
, I-DATE
2019 I-DATE
agaaliko O
omutwe O
nti O
, O
Teddy B-PER
akkaanyizza O
ne O
bba O
Bugingo B-PER
okugabana O
ebyobugagga O
byabwe O
ebiteeberezebwa O
okuva O
mu O
buwumbi O
bubiri O
nomusobyo O
. O

Baamuyimbudde O
ne O
bamulagira O
adde O
ewuwe O
mu O
kasirise O
. O

Ono O
yateeberezza O
okuba O
nti O
ebintu O
bino O
byakoleddwa O
omu O
ku O
bantuMbabazi O
baakola O
nabo O
mu O
kkampuni O
ya O
Biyinzika B-ORG
olwempalana O
zemirimu O
ezitaggwa O
mu O
kkampuni O
nga O
zino O
. O

Bakubirizza O
abantu O
okwetaba O
mu O
nteekateeka O
zino O
ate O
baanirize O
Omutanda O
mu O
kitiibwa O
. O

Justus B-PER
Bwire I-PER
akulira O
poliisi B-ORG
ye I-ORG
Kironde I-ORG
yategeezezza O
nti O
Mutesi B-PER
yagguddwaako O
gwa O
kugezaako O
kutta O
muntu O
ku O
fayiro O
nnamba O
SD03250919 O
. O

Buli O
lupapula O
babadde O
balutunda O
kakadde O
kamu O
. O

Kunya B-PER
yagaanye O
okukikkiriza O
nagamba O
nti O
newankubadde O
lino O
ettaka O
lye O
bakaayanira O
awaliwo O
alirinako O
ekyapa O
, O
ye O
ne O
mwannyina O
Besi B-PER
baakyesigaliza O
nga O
kyama O
bakimanyi O
nti O
ennyumba O
ezizimbiddwaako O
zaabwe O
bwoya O
. O

Munnabyabufuzi O
omulala O
era O
nga O
mmemba O
wa O
FDU B-ORG
Ikingi B-PER
Eugene I-PER
Ndereyimana I-PER
yabuzibwawo O
mu O
July B-DATE
nokutuusa O
kati O
tamanyiddwaako O
mayitire O
ate O
mmemba O
omulala O
Boniface B-PER
Twagirimana I-PER
eyali O
yakwatibwa O
naggalirwa O
mu O
kkomera O
kyokka O
kigambibwa O
nti O
yaggyibwayo O
nga O
kati O
tamanyiddwa O
gyali O
. O

Gino O
emisomo O
gya O
bassenga O
abamu O
gye O
mutegeka O
ne O
muva O
ku O
mulamwagwagyo O
mulina O
okusookanga O
okufuna O
okulambikibwa O
olwo O
mugitegeke O
nga O
mulina O
ekigendererwa O
okusinga O
okugikozesa O
okufuuka O
ebitagasa O
, O
Kasacca B-PER
bwe O
yakkaatirizza O
. O

Omusasi O
waffe O
, O
yamusanze O
mu O
maka O
ge O
nagamba O
nti O
, O
obulwadde O
obwamukwata O
, O
bwamusanga O
mu O
buliri O
nga O
yeebase O
nagamba O
nti O
, O
okudda O
engulu O
yeesanga O
ali O
mu O
ddwaaliro O
e O
Nsambya B-LOC
mukazi O
we O
gye O
yamutwala O
ngembeera O
etabuse O
. O

Eno O
ye O
sizoni B-DATE
ya O
yunivasite O
Liigi O
eyo O
8 O
, O
Kyambogo B-ORG
be O
balina O
ekikopo O
kya O
sizoni B-DATE
ewedde I-DATE
, O
MUBS B-ORG
ne O
KU B-ORG
baakakiwangula O
emirundi O
ebiri O
buli O
omu O
, O
UMU B-ORG
, O
Makerere B-ORG
ne O
Kyambogo B-ORG
gumu O
bui O
omu O
ate O
abalala O
banoonya O
kisooka O
. O

Yalaajana O
asonyiyibwe O
. O
, O
naye O
eddalu O
lye O
yaleka O
okuwanika O
amatanga O
lyamutwaliramu O
dda O
. O

Omusango O
guli O
ku O
fayiro O
nnamba O
SD2020092019 O
. O

Enanga B-PER
yagambye O
nti O
, O
ofiisi O
yomuwaabi O
wa O
Gavumenti O
yalungamya O
era O
balina O
okubuuliriza O
kwe O
baliko O
we O
banaagendera O
mu O
lukungaana O
lwokujjukirirako O
Kagezi B-PER
mu O
March B-DATE
womwaka I-DATE
ogujja I-DATE
, O
abasibe O
abali O
ku O
fayiro O
bajja O
kuba O
bamaze O
okusimbibwa O
mu O
kkooti O
. O

Mumugambe O
nti O
bwaba O
ayitibwa O
mu O
nkuhhanga O
zamawanga O
ategeeze O
abamuyita O
nti O
nga O
October B-DATE
28 I-DATE
alina O
okuba O
mu O
kkooti O
Acaa B-PER
bwe O
yagambye O
mu O
busungu O
. O

Kayihura B-PER
Kati O
nze O
nafuuka O
mwana O
yinki O
, O
nnoonya O
kyakulya O
kya O
famire O
yange O
, O
ebyobugagga O
bye O
boogerako O
tebiriiyo O
, O
nnina O
bubuzi O
bwange O
okuggyako O
ngAbazungu O
ebyobugagga O
bibabuze O
kati O
baagala O
kutwala O
bubuzi O
bwa O
musajja O
muddugavu O
bwe O
yeerundira O
. O

Wano O
we O
yasabidde O
Minisita O
amuyambe O
alabe O
ku O
mwana O
we O
omuto O
Teddy B-PER
gwalina O
ne O
bwe O
luba O
olunaku B-DATE
lumu I-DATE
. O

Yasabye O
Gavumenti O
nti O
engeri O
gye O
kitali O
kya O
nkiso O
nti O
Kitayimbwa B-PER
yatemulwa O
mu O
bukambwe O
, O
eveeyo O
ekwasizeeko O
abaana O
ba O
Kitayimbwa B-PER
ne O
nnamwandu O
. O

Kino O
kitegeeza O
nti O
Kasolo B-PER
ne O
banne O
bandiba O
nga O
baasooka O
kutulugunyizibwa O
okukkiriza O
omusango O
sinakindi O
nga O
waliwo O
eyabawadde O
amagezi O
beefuule O
kye O
batali O
basobole O
okubakozesa O
ngobujulizi O
. O

Davison B-PER
agamba O
nti O
olulwana O
luno O
lwabadde O
luzibu O
nnyo O
okuwangula O
. O

Olwamaliriza O
okuweereza O
ebifaananyi O
natandika O
okuweerezaako O
mesegi O
nga O
Rema B-PER
tayanukula O
kyokka O
ngali O
mu O
bizibu O
ne O
Kenzo B-PER
nga O
bwe O
yebuuza O
ku O
mikwanogye O
ne O
gimuwabula O
anyweze O
Sebunnya B-PER
kubanga O
ye O
musajja O
owekirootokye O
gwabadde O
anoonya O
. O

Kasolo B-PER
ku O
kkono O
ne O
munne O
nga O
bamaze O
okukwatibwa O
. O

Eno O
gye O
yava O
okudda O
e O
Nateeete B-LOC
mu O
Kitooro B-LOC
we O
yasuula O
emmotoka O
ya O
Nagirinya B-PER
. O

Ssabawandiisi O
wekibiina O
kino O
David B-PER
Balenzi I-PER
nkonge I-PER
yagambye O
nti O
bazze O
bawandiikira O
Museveni B-PER
ebiwandiiko O
ebyenjawulo O
okumusaba O
abeeko O
byakola O
naye O
tebafunanga O
kuddibwamu O
naye O
ekyo O
tekibaggya O
ku O
mulamwa O
era O
baakusigala O
nga O
bakola O
ekituufu O
okusobola O
okulaba O
ngemirembe O
gibukaala O
mu O
ggwanga O
ne O
mu O
nsi O
yonna O
. O

Mugerwa B-PER
baamugguiddeko O
omusango O
gwokulima O
enjaga O
. O

Ekifo O
we O
bakolera O
, O
waliwo O
ebbaala O
nnyingi O
ezikola O
okukeesa O
. O

Yayongeddeko O
nti O
buli B-DATE
mwaka I-DATE
okuva I-DATE
2012 I-DATE
babaddenga O
basasula O
ssente O
za O
Ground O
rent O
buli B-DATE
mwaka I-DATE
obukadde O
76 O
, O
nga O
balooya O
emisango O
egitaggwa O
baakatwala O
obukadde O
nga O
400 O
nendala O
nnyingi O
ezisasuddwa O
ku O
bintu O
ebirala O
. O

Era O
yagambye O
nti O
, O
okugoba O
abalombe O
kigenda O
kukosa O
ennyingiza O
ya O
disitulikiti O
ye O
Buhweju B-LOC
olwensonga O
nti O
ssente O
eziva O
mu O
balombe O
bano O
ze O
ziyamba O
omuntu O
we O
Buhweju B-LOC
olwokuba O
ssente O
ezivaayo O
ze O
bakozesa O
mu O
bintu O
ebyenjawulo O
ngokuzimba O
amalwaliro O
, O
amasomero O
nga O
bayita O
mu O
kusasula O
omusolo O
. O

Olupapula O
lwa O
The O
Guardian O
olwe O
Bungereza B-LOC
lwategeezezza O
nti O
abamu O
ku O
bannansi O
okufa O
kwa O
Mugabe B-PER
tekwabakanze O
nga O
bagamba O
nti O
ekisooka O
yafudde O
ngomuntu O
omulala O
yenna O
ate O
nobwavu O
nokudobonkana O
kweggwanga O
lyabwe O
yakuvunaanyizibwako O
. O

Yakola O
ku O
nteekateeka O
zokukyusa O
Ssemateeka O
era O
mu O
1987 B-DATE
nga O
bamaze O
okukola O
Ssemateeka O
awa O
Pulezidenti O
obuyinza O
obujjuvu O
, O
Mugabe B-PER
yafuuka O
Pulezidenti O
wa O
Zimbabwe B-LOC
omujjuvu O
nga O
December B-DATE
31 I-DATE
, I-DATE
1987 I-DATE
okutuusa O
November B-DATE
21 I-DATE
, I-DATE
2017 I-DATE
lwe O
baamusindiikiriza O
. O

Omulambo O
gwa O
Mugabe B-PER
gusuubirwa O
okusooka O
okutwalibwako O
mu O
lubiri O
lwe O
mu O
Harare B-LOC
lwe O
yazimba O
nga O
muwala O
we O
Bona B-PER
anaatera O
okwanjula O
era O
mu O
kwanjula O
okwo O
baalagira O
bannamawulire O
obutagezaako O
kukuba O
bifaananyi O
biraga O
nnyumba O
eno O
, O
bakome O
ku O
bya O
mukolo O
byokka O
ebyali O
bibaleese O
. O

Oluvannyuma O
omulambo O
gwaggyiddwa O
mu O
ggwanika O
ne O
gussibwa O
mu O
mmotoka O
eriko O
ebigambo O
Singapore O
Casket O
ne O
baguvuga O
okugutwala O
mu O
kifo O
we O
baabadde O
balina O
okugutegeka O
gulyoke O
gussibwe O
ku O
nnyonyi O
enaaguzza O
e O
Zimbabwe B-LOC
. O

Ekirala O
olunaku B-DATE
lwameefuga I-DATE
lukyali O
wala O
nga O
poliisi O
tennaba O
kutegeezebwako O
ku O
nsonga O
eno O
naye O
bo O
tebagaana O
muntu O
adduka O
bibye O
nga O
taliiko O
gwataataaganya O
naddala O
mu O
nsonga O
zebyokwerinda O
. O

Doreena B-PER
Nakiganda I-PER
nga O
naye O
nnamwandu O
wa O
Yiga B-PER
owe O
Kyengera B-LOC
Masanda I-LOC
, O
yategeezezza O
nti O
yasemba O
okulaba O
ku O
bba O
ku O
Lwokusatu B-DATE
lwa I-DATE
wiiki I-DATE
ewedde I-DATE
era O
ku O
Lwomukaaga B-DATE
bwategeera O
nti O
bba O
yabula O
. O

Kigambibwa O
nti O
Rema B-PER
bwe O
yakkiriza O
okusisinkana O
Ssebunya B-PER
olwo O
Rema B-PER
namuteerawo O
obukwakkulizo O
bwaba O
nga O
ddala O
ayagala O
babeere O
bombi O
. O

Nga O
Bryan B-PER
White I-PER
yekwasa O
nti O
omutindo O
gwa O
weema O
gwali O
mubi O
nnyo O
nti O
yaziteeka O
mu O
musana O
ennaku B-DATE
bbiri I-DATE
ne O
zitandika O
okuggyamu O
ebituli O
wabula O
fayiro O
bwe O
yatwalibwa O
ewomuwaabi O
wa O
gavumenti O
okubawabula O
wabula O
nalagira O
bagiggale O
kuba O
omusango O
guggwa O
mu O
nsonga O
za O
ngassi O
. O

Omwogezi O
wa O
poliisi O
mu O
ggwanga O
Fred B-PER
Enanga I-PER
yagambye O
nti O
, O
Sobbi B-PER
ebintu O
byayogerako O
, O
abanoonyereza O
ku O
buzzi O
bwemisango O
e O
Kibuli B-LOC
bagenda O
ku O
binoonyerezaako O
bagatte O
nebyabwe O
balabe O
oba O
mulimu O
obutuufu O
. O

Isma B-PER
Nsanja I-PER
omumyuka O
wa O
ssentebe O
mu O
Ssebina B-LOC
zooni I-LOC
yagambye O
bazze O
balabulaKansiime O
obutasibira O
mwana O
mu O
nju O
nokukomya O
okumuwa O
amakerenda O
agamwebasa O
nalema O
ngensonga O
baasazeewo O
ku O
zikwasa O
poliisi O
kuba O
omwana O
abadde O
abulako O
katono O
okufa O
, O
Omusango O
guli O
ku O
Fayiro O
SD O
REF1225082019 O
. O

Ngamaze O
okugwa O
mu O
kidiba O
banne O
baayise O
abatuuzeabaagezezzako O
okutaasa O
wabula O
olwokuba O
ekidiba O
kiwanvu O
wansi O
baagenze O
okumugyayo O
ngafudde O
poliisi O
omulambo O
yagututte O
mu O
ddwaliro O
e O
Nakaseke B-LOC
okwongera O
okugwekebejjaomugenzi O
yazikiddwa O
ku O
kyalo O
Butikwa B-LOC
Kapekemu I-LOC
ggombolola O
ye O
Kikamulo B-LOC
mu O
Disitulikiti O
ye O
Nakasekeku B-LOC
Sande B-DATE
. O

Ssentebe O
wekyalo O
kwe O
baasangiddwa O
, O
David B-PER
Kitamirike I-PER
yategeezezza O
nti O
Nsubuga B-PER
tebamumanyi O
era O
kye O
baavudde O
bamukwata O
. O

Atwala O
poliisi B-ORG
ye I-ORG
Matugga I-ORG
, O
Bosco B-PER
Patrick I-PER
Obotol I-PER
yagambye O
nti O
Atukwasa B-PER
bagenda O
kumuggulako O
emisango O
egyenjawulo O
wabula O
nalabula O
abantu O
okwewala O
okumala O
gakkiriza O
abantu O
be O
batamanyi O
okubeesemberera O
nga O
baggyayo O
ssente O
. O

Kyokka O
abamu O
ku O
baabadde O
bakola O
naye O
baategeezezza O
nti O
omugenzi O
yabadde O
alimu O
obulwadde O
bwa O
puleesa O
wadde O
ngabamu O
bagamba O
nti O
yandiba O
nga O
yattiddwa O
buttibwa O
. O

Paasita O
Aloysius B-PER
Bugingo I-PER
owa O
House B-ORG
of I-ORG
Prayer I-ORG
International I-ORG
Ministries I-ORG
e O
Makerere B-LOC
Kikono I-LOC
yaddukira O
mu O
kkooti O
e O
Kajjansi B-LOC
ngagisaba O
emugattulule O
ne O
mukyala O
we O
Teddy B-PER
Naluswa I-PER
Bugingo I-PER
gwamaze O
naye O
emyaka B-DATE
29 I-DATE
mu O
bufumbo O
. O

Bbaasi O
yabadde O
eva O
Kampala B-LOC
ngegenda O
Mbale B-LOC
ku O
Ssande B-DATE
netomera O
takisi O
nnamba O
UAV O
689E O
eyabadde O
egezaako O
okuyisa O
emmotoka O
endala O
. O

Ku O
Lwokusatu B-DATE
, O
yaakukyaza O
Brighton B-ORG
mu O
kaweefube O
gweriko O
okulaba O
ngerwana O
okudda O
mu O
bana O
abasooka O
. O

Abatendesi O
abalala O
okuli O
Mikel B-PER
Arteta I-PER
, O
Maxi B-PER
Allegri I-PER
, O
Mauricio B-PER
Pochettino I-PER
nabo O
balowoozebwako O
okusikira O
Emery B-PER
. O

Arsenal B-ORG
kati O
eri O
mu O
kyamunaana O
ku O
bubonero O
18 O
mu O
mipiira O
13 O
nga O
ku O
wiikendi B-DATE
, O
yaakukyalira O
Norwich B-ORG
City I-ORG
. O

Mu O
liigi O
ya O
Spain B-LOC
, O
Benzema B-PER
yakulembedde O
abateebi O
nga O
mu O
mipiira O
13 O
gye O
baakazannya O
, O
yaakateeba O
ggoolo O
Mwenda O
. O

Enzannya O
za O
liigi O
ziddwamu O
Lwakubiri B-DATE
. O

Raymond B-PER
Komakech I-PER
, O
atendeka O
Ndejje B-ORG
agamba O
nti O
ekitundu O
ekisooka O
kibakaluubiriddemu O
wabula O
kati O
beetegekera O
kyakubiri O
naye O
ogwa B-DATE
leero I-DATE
balina O
okuguwangula O
okudda O
ku O
ntikko O
. O

KCCA B-ORG
egenda O
kusubwa O
bassita O
baayo O
Allan B-PER
Okello I-PER
, O
Nicholas B-PER
Kasozi I-PER
ne O
Charles B-PER
Lukwago I-PER
abali O
ne O
ttiimu O
yeggwanga O
nga O
yeetegekera O
omupiira O
gwa O
Malawi B-ORG
ku O
Ssande B-DATE
so O
nga O
Vipers B-ORG
yaakusubwa O
omuteebi O
Fahad B-PER
Bayo I-PER
ne O
Halid B-PER
Lwalilwa I-PER
. O

Ttiimu O
esitula O
Lwakutaano B-DATE
okwolekera O
obuvanjuba O
. O

Kyokka O
ne O
Chelsea B-ORG
, O
nayo O
ematira O
enzannya O
ye O
. O

Wabula O
George B-PER
Best I-PER
Nsimbe I-PER
atendeka O
Kyetume B-ORG
FC I-ORG
awaga O
kusuuza O
BUL B-ORG
bubonero O
oluvannyuma O
lwokukubwa O
Vipers B-ORG
21 O
e O
Namboole B-LOC
ku O
Lwokubiri B-DATE
. O

Cranes B-ORG
ezannya O
Burkina B-ORG
Faso I-ORG
ku O
bugenyi O
nga O
November B-DATE
13 I-DATE
ne O
Malawi B-ORG
e O
Namboole B-LOC
nga O
November B-DATE
17 I-DATE
mu O
mipiira O
egisooka O
. O

Yagasseeko O
nti O
Tugenda O
kwongeramu O
amanyi O
era O
nkimanyi O
nti O
bwe O
tunaabeera O
nokwekkiririzaamu O
, O
tujja O
kuwangula O
omupiira O
gwokuddingana O
. O

Wabula O
Kasule B-PER
yagumizza O
abawagizi O
nagamba O
nti O
balina O
abazannyi O
bangi O
abalina O
obumanyirivu O
. O

Ssentebe O
wakakiiko O
ka O
FUFA B-ORG
akalambula O
ebisaawe O
nokugaba O
layisinsi O
, O
Rogers B-PER
Byamukama I-PER
, O
agambye O
nti O
we O
baalambulira O
ekisaawe O
ekyo O
ssengenge O
teyaliiko O
, O
wabula O
bagenda O
kwongera O
okutunula O
mu O
nsonga O
eno O
. O

Tusazeewo O
okupangisa O
ennyonyi O
kubanga O
olunaamala O
okusamba O
Burkina B-ORG
Faso I-ORG
nga O
November B-DATE
13 I-DATE
tujja O
ate O
kusamba O
Malawi B-ORG
nga O
November B-DATE
17 I-DATE
ekitegeeza O
tulina O
okudda O
e O
Kampala B-LOC
nga O
bukyali O
, O
Mugisha B-PER
bwe O
yategeezezza O
. O

Wabula O
gwawedde O
ggoolo O
31 O
nga O
KCCA B-ORG
ewangudde O
. O

Mu O
nsisinkana O
etaano O
ezisembyeyo O
, O
Vipers B-ORG
ewanguddemu O
emipiira O
ena O
4 O
so O
nga O
BUL B-ORG
gumu O
. O

Omuwanguzi O
waakwambalagana O
ne O
UMU B-ORG
oba O
SLAU B-ORG
, O
abazannya O
ku O
mu O
semi O
eyookubiri O
. O

Abazannyi O
23 O
be O
baatendekeddwa O
ku O
Mmande B-DATE
. O
Chrizestom B-PER
Ntambi I-PER
ne O
Allan B-PER
Kayiwa I-PER
abaabadde O
ne O
ttiimu O
enkulu O
eyawangudde O
Ethiopia B-ORG
10 O
mu O
gwomukwano O
ku O
Ssande B-DATE
, O
baakomyewo O
eggulo O
akawuungeezi O
, O
sso O
nga O
ensonga O
eyalemesezza O
Karim B-PER
Watambala I-PER
okwegatta O
ku O
banne O
teyategeerekese O
. O

Omupira O
gubadde O
Kitende B-LOC
ku I-LOC
St I-LOC
. I-LOC
Marys I-LOC
Stadium I-LOC
, O
amaka O
ga O
Vipers B-ORG
. O

Kyokka O
waliwo O
nabagamba O
nti O
ensimbi O
ennyingi O
ze O
baasasula O
, O
zibaluma O
nga O
tebaagala O
kuzza O
ndagaano O
yaabwe O
buggya O
. O

Kiteeberezebwa O
nti O
singa O
ManU B-ORG
emukansa O
, O
erina O
okuliyirira O
Spurs B-ORG
obukadde O
bwa O
pawundi O
32 O
. O

Bagamba O
nti O
engeri O
okulonda O
gye O
kwakoleddwa O
, O
kwabaddemu O
obutali O
bwesimbu O
kuba O
tebalaba O
ngeri O
Van B-PER
Dijk I-PER
gye O
yalemeddwa O
kufuna O
bululu O
bumuwa O
buwanguzi O
. O

Kigambibwa O
nti O
Proline B-ORG
yawandikira O
FUFA B-ORG
ebbaluwa O
ngebategeeza O
nga O
bwetagenda O
kuzannya O
mupiira O
olwabazannyi O
baayo O
Mustafa B-PER
Mujuzi I-PER
ne O
Bright B-PER
Anukani I-PER
abaali O
ku O
ttiimu O
yeggwanga O
. O

Nakula O
ndoota O
kuzannyira O
Barcelona B-ORG
era O
sinnafuna O
kirowoozo O
kugivaamu O
, O
Umtiti B-PER
bwe O
yategeezezza O
nayongerako O
nti O
osanga O
bo O
baali O
bamwagala O
nga O
ye O
tamanyi O
. O

Baker B-PER
Mbowa I-PER
ne O
Issa B-PER
Sserwanja I-PER
be O
bagenda O
okumyuka O
Lule B-PER
ku O
ttiimu O
eno O
. O

Wiikendi B-DATE
wedde I-DATE
, O
batabani O
ba O
Jurgen B-PER
Klopp I-PER
baawangudde O
Southampton B-ORG
ggoolo O
21 O
nga O
mu O
kiseera B-DATE
kino I-DATE
be O
bali O
ku O
ntikko O
ya O
Premier O
ku O
bubonero O
mukaaga O
mu O
mipiira O
ebiri O
. O

Wabula O
era O
beetegese O
okukansaayo O
Andy B-PER
Lonergan I-PER
abadde O
akwatira O
Middlesbrough B-ORG
. O

Ku O
semi O
, O
Enkima B-ORG
yakuttunka O
nEkkobe B-ORG
eryawanduddemu O
Ekinyomo B-ORG
ku O
mugatte O
gwa O
ggoolo O
41 O
. O

Omutendesi O
wa O
Real B-ORG
, O
Zinedine B-PER
Zidane I-PER
ayagala O
kuzzaawo O
kitiibwa O
kya O
Real B-ORG
ngawangula O
ekikopo O
kya O
liigi O
ekya O
sizoni B-DATE
eno I-DATE
. O

Kigambibwa O
nti O
Zidane B-PER
yali O
asazeewo O
okutunda O
Zidane B-PER
ngagamba O
nti O
talina O
nnamba O
mu O
ttiimu O
ye O
wabula O
omuzannyi O
ono O
yali O
akyagaanyi O
okugenda O
ngagamba O
nti O
akyayagala O
okusigala O
mu O
Real B-ORG
. O

Uganda B-ORG
yesooka O
okukyalira O
Burundi B-ORG
nga O
September B-DATE
20 I-DATE
e O
Bujumbura B-LOC
. O

Mu O
luzannya O
olwasoose O
ku O
Mmande B-DATE
, O
Empindi B-ORG
yawanudde O
ggoolo O
10 O
. O

Ttiimu O
okuva O
mu O
ligyoni O
ya O
Kampala B-LOC
okuli O
St B-ORG
. I-ORG
Juliana I-ORG
Gayaza I-ORG
, O
St B-ORG
. I-ORG
Andrews I-ORG
Kaggwa I-ORG
, O
Lubiri B-ORG
High I-ORG
School I-ORG
ne O
St B-ORG
. I-ORG
Marys I-ORG
Academy I-ORG
ze O
zimu O
ku O
zigenda O
okuganyulwa O
mu O
nkola O
eno O
. O

Abaagala O
Coutinho B-PER
akomewo O
mu O
Liverpool B-ORG
bali O
ku O
byabwe O
kuba O
essaawa O
eno O
, O
sinnalowooza O
ku O
kyakugulayo O
winga O
yenna O
, O
Klopp B-PER
bwe O
yategeezezza O
. O

Abawagizi O
ba O
Spartans B-ORG
naba O
KJT B-ORG
bakira O
bayeeya O
bannaabwe O
nga O
ttiimu O
zaabwe O
bwe O
zeerabiddeyo O
abateebi O
, O
olwokulemererwa O
okuteebayo O
yadde O
ggoolo O
. O

Omupiira O
gwakubeera O
Djibouti B-LOC
ku O
Lwomukaaga B-DATE
nga I-DATE
July I-DATE
27 I-DATE
, O
oluvannyuma O
lwa O
CAF O
okugukyusa O
okuva O
mu O
kibuga O
Mogadishu B-LOC
, O
olwebyokwerinda O
. O

Baddingana O
nga O
July B-DATE
23 I-DATE
, O
e O
Kasana B-LOC
mu I-LOC
Luweero I-LOC
. O

Benitez B-PER
, O
atendeeseeko O
ttiimu O
okuli O
Real B-ORG
Madrid I-ORG
, O
Liverpool B-ORG
, O
Chelsea B-ORG
wa O
kiseera O
, O
Napoli B-ORG
nendala O
. O

Empaka O
ziddamu O
ku O
Lwamukaaga B-DATE
nga O
Buganda B-ORG
ekyalira O
Lango B-ORG
mu O
kibuga O
Lira B-LOC
. O

Ebirabo O
ebyaweereddwa O
abawanguzi O
ssekinnoomu O
, O
byagendeddeko O
emitwalo O
10 O
. O

Wadde O
nga O
yeetegese O
okujulira O
, O
omutendesi O
yenna O
anaaba O
aliwo O
asuubirwa O
nnyo O
okwesigama O
ku O
bazannyi O
abaliwo O
okufunira O
ttiimu O
ye O
obuwanguzi O
. O

Laba O
wano O
amasomero O
agawangudde O
empaka O
zino O
mu O
myaka B-DATE
10 I-DATE
egisembyeyo O
. O

Wabula O
nze O
ne O
Bill B-PER
Murray I-PER
tugenda O
kufimbiriganwa O
, O
bwatyo O
bwe O
yagambye O
. O

Luke B-PER
Owoyesigyireomwogezi I-PER
wa O
poliisi O
mu O
kampala B-LOC
nemiraano O
yategeezezza O
nti O
poliisi O
ne O
LC B-ORG
bakola O
omulimu O
gwe O
gumu O
okukuuma O
butebenkevu O
ku O
byalo O
nga O
talaba O
lwaki O
waliwo O
okusika O
omuguwa O
, O
yagassekonasaba O
abantu O
bonna O
abazze O
bamenyebwa O
ndaga O
muntu O
zaabwe O
nga O
balina O
obukakafu O
bagende O
mu O
kitongole O
kyaPSU O
okuloopa O
abasirikale O
abaakikola O
bavunanibwe O
mu O
mateeka O
kuba O
teri O
ali O
awagulu O
wamateeka O
. O

Odongo B-PER
okwogera O
bino O
yabadde O
mu O
lusirika O
lwabakulu O
mu O
poliisi O
olwetabiddwaamu O
nomuduumizi O
waayo O
kennyini O
, O
Martin B-PER
Okoth I-PER
Ochola I-PER
nomumyuka O
we O
ku O
wooteeri O
ya O
Nile O
Resort O
mu O
kibuga O
Jinja B-LOC
. O

era O
ssente O
ateekwa O
okuba O
ngaziggya O
mu O
kkanisa O
nebyekkanisa O
nga O
laadiyo O
de O
ttivvi O
. O
Era O
baagala O
ajjukire O
nti O
ku O
ssente O
ezisondebwa O
mu O
kkanisa O
mwe O
mwava O
ggoloofa O
gyabadde O
asulamu O
mne O
Teddy B-PER
nga O
kiba O
kikyamu O
okugamba O
nti O
abadde O
talina O
nnyumba O
egya O
mu O
Paasita O
waabwe O
. O
Bugingo B-PER
yagambye O
nti O
yasalawo O
okuva O
e O
Kampala B-LOC
mu O
mugotteko O
agende O
e O
Namayumba B-LOC
mu O
kitundu O
ekyesudde O
Kampala B-LOC
kubanga O
yo O
ettaka O
likyali O
lya O
layisi O
ate O
wanene O
era O
enyumba O

Sir O
Apollo B-PER
Kaggwa I-PER
bwe O
yayolesa O
emmundu O
zonna O
nga O
nokuwera O
awera O
, O
Kabaka O
nagamba O
nti O
Tewali O
ggwanga O
lirinjeemera O
ngemmundu O
zino O
zonna O
ziri O
wano O
Okwo O
Kabaka O
nabantu O
be O
kwe O
baasinziira O
okuyita O
akasozi O
akoKisigula O
, O
ekivvuunulwa O
nti O
Ekisigula O
ennyana O
, O
kiva O
mu O
kibeere O
. O

Waliwo O
abaawuliddwa O
nga O
bagamba O
nti O
kirabika O
yeetegekera O
kufuna O
mpeera O
mu O
Ggulu B-LOC
. O

Ate O
Daniel B-PER
Bakayana I-PER
, O
Omumyuka O
wa O
Kasumba B-PER
yabakubirizza O
okwetabanga O
mu O
misomo O
gyebyenkulaakulana O
okufunayo O
amagezi O
bongere O
okuggumizzaSACCO O
yaabwe O
. O

Palamenti O
eno O
yasabye O
omukago O
gwa O
Bulaayaokubuuliriza O
ku O
bigambibwa O
nti O
waliwo O
omuze O
gwokutunda O
abantu O
abava O
mu O
Africa B-LOC
naddala O
e O
Libya B-LOC
mu O
buddu O
mu O
mawanga O
ga O
Bulaya B-LOC
. O

Olukalu O
lwa O
Afrika B-LOC
yalwogeddeko O
ngolulina O
ebiseera O
byomu O
maaso O
ebirungi O
era O
nga O
beetegefu O
nokukolagana O
namawanga O
agaakula O
. O

Abadde O
yatandika O
nokuyingira O
mu O
nkaayana O
zObusiraamu O
naddala O
ezeekuusa O
ku O
byettaka O
era O
e O
Nateete B-LOC
ku O
muzikiti O
yayungula O
abavubuka O
be O
era O
nalumba O
ne O
Kyebando B-LOC
. O

wamu O
nobulombolombo O
. O
Asabye O
Gavumenti O
okuyambako O
ku O
balimi O
olwakawuka O
akamazeewo O
ebitooke O
nemmwanyi O
mu O
Kooki B-LOC
nokubakolera O
ku O
nguudo O
ezibayunga O
ku O
disitulikiti O
endala O
. O
Oluvannyuma O
Kamuswaga B-PER
agabudde O
abantu O
be O
ekijjulo O
kya O
keeki O
ngomukolo O
gwetabiddwako O
abakulembeze O
bennono O
abenjawulo O
okuva O
e O
Toro B-LOC
, O
Buruuli B-LOC
, O
Bugwere B-LOC
nabalala O
. O

Kuno O
yagasseeko O
nti O
amawanga O
agenjawulo O
nga O
China B-LOC
ne O
bamusiga O
nsimbi O
bazzenga O
baagala O
okukulaakulanya O
ekisaawe O
nga O
bazimba O
ebisaawe O
ebiri O
ku O
mutindo O
ebyemizanyo O
emirala O
naye O
olwokuba O
ekyapa O
tekiri O
mu O
mannya O
ga O
kisaawe O
batya O
okuteekamu O
ssente O
zaabwe O
olwo O
ddiiru O
nga O
bagitwala O
mu O
mawanga O
amalala O
. O

Yasinzidde O
mu O
lukiiko O
olwatudde O
ku O
wooteeri O
ya O
Kontiki O
mu O
kibuga O
Hoima B-LOC
gye O
yasisinkanidde O
abakulembeze O
okuva O
mu O
disitulikiti O
za O
Bunyoro B-LOC
okuli O
Buliisa B-LOC
, O
Hoima B-LOC
, O
Kagadi B-LOC
, O
Kakumiro B-LOC
, O
Kibaale B-LOC
, O
Kikuube B-LOC
, O
Kiryandongo B-LOC
, O
ne O
Hoima B-LOC
. O
Pulezidenti O
yategeezezza O
nga O
bwamaze O
okugezesa O
enkola O
yokutendeka O
abavubuka O
emirimu O
gyomu O
mutwe O
mu O
Kampala B-LOC
era O
kati O
agenda O
kugitambuza O
mu O
bitundu O
byeggwanga O
ebirala O
ebyasaliddwaamu O
zooni O
20 O
. O
Asuubira O

Yagambye O
nti O
, O
baakakomyawo O
abantu O
basatu O
ababadde O
bayeekera O
Gavumenti O
ebweru O
weggwanga O
okuva O
omwaka O
lwe O
gwatandika O
era O
bali O
mu O
kaweefube O
okulaba O
nga O
nabalala O
bonna O
babakomyawo O
bateese O
ne O
Gavaumenti O
baweebwe O
ekisonyiwo O
. O

Nensonga O
ze O
zimu O
ziri O
mu O
Palamenti O
, O
Byaruhanga B-PER
gye O
yayitibwa O
ababaka O
ne O
bamukunya O
olwa O
ssente O
ezo O
. O

Ye O
minisita O
omubeezi O
owebyemizannyo O
Charles B-PER
Bakabulindi I-PER
yagamba O
nti O
abanenya O
Ham B-PER
okusooka O
okuzimba O
ebizimbe O
okwetolola O
ekisaawe O
nga O
tannazimba O
kisaawe O
balina O
kye O
batamanyi O
nti O
musiga O
nsimbi O
yalina O
kusooka O
kuzimba O
bizimbe O
ebivaamu O
nsimbi O
alyoke O
ezizimbe O
ekisaawe O
era O
kati O
webiri O
kati O
maama O
kazze O
ebibadde O
bikyasibye O
bigenda O
kuggwa O
buli O
kimu O
kitambule O
kinawadda O
. O

SMGAK47 O
ne O
Pisito O
mu O
bubbi O
e O
Mpererwe B-LOC
nazo O
abeebyokwerinda O
bakyazinoonya O
. O

Abamawulire O
baamutegeezezza O
nti O
emirimu O
gyokuzimba O
gyayimirira O
dda O
nalagira O
Kakooza B-PER
annyonnyole O
kwe O
kutegeeza O
nti O
babadde O
tebakimanyi O
wabula O
waliwo O
enteekateeka O
ezikolebwa O
nga O
mu O
kiseera B-DATE
kino I-DATE
endagaano O
baaziweereza O
wa O
Ssabaluhhamya B-PER
wa O
Gavumenti O
mu O
byamateeka O
. O

Yayongeddeko O
nti O
tewali O
muntu O
nomu O
yasengulwa O
ku O
Railway B-LOC
abanja O
KCCA B-ORG
era O
tewali O
nteekateka O
ya O
kubaliyirira O
. O

Yategeezezza O
nti O
oluvannyuma O
lwokukwata O
Tumwesigye B-PER
nnannyini O
mmotoka O
yagenze O
ku O
poliisi O
nemuddizibwa O
nga O
bwe O
beeyongera O
okunoonyereza O
. O

Wadde O
ampita O
omubbi O
era O
nabbi O
wobulimba O
naye O
agende O
mpola O
kubanga O
nze O
sikakangako O
bantu O
kuwaayo O
ssente O
zonna O
basigazeemu O
zibazza O
waka O
nga O
ye O
bwakola O
mu O
kkanisa O
ye O
ate O
agende O
mpola O
kubanga O
bwe O
hhamba O
kuyita O
bantu O
be O
yabba O
sisobola O
na O
kufuna O
we O
mbateeka O
Bugingo B-PER
obwedda O
bwawanda O
omuliro O
. O

Minisita O
Lokodo B-PER
bwe O
yatuukiriddwa O
ku O
ssimu O
yagambye O
nti O
, O
tatera O
nnyo O
kwagala O
kukaayana O
na O
bantu O
batalina O
buvunaanyizibwa O
nga O
Bugingo B-PER
nagamba O
nti O
, O
omukulembeze O
wekkanisa O
yandibadde O
akola O
ebintu O
abagoberezi O
bye O
basobola O
okuyigirako O
si O
kusattululula O
bufumbo O
bwe O
olwobusonga O
obutaliimu O
namuwa O
amagezi O
akole O
ebintu O
abagoberezi O
bye O
basobola O
okuyigirako O
okunywerera O
ku O
Kataonda O
. O

Nze O
Teddy B-PER
ne O
bwakola O
atya O
, O
kayogere O
mu O
mawulire O
okusuula O
enjuba O
sisobola O
kudda O
mu O
nnyumba O
ye O
Kitende B-LOC
gye O
yali O
anzitiramu O
ngenda O
kubanjulira O
omukyala O
gwe O
ngenda O
okuwasa O
essaawa O
yonna O
nammwe O
mumulabe O
Bugingo B-PER
bwe O
yategeezezza O
abagoberezi O
mu O
bumalirivu O
. O

Kigambibwa O
nti O
omugenzi O
okuttibwa O
yali O
ne O
Jimmy B-PER
Mugosa I-PER
ne O
munnaabwe O
omulala O
amanyidddwaako O
erya O
Abubaker B-PER
nga O
balina O
omusajja O
gwe O
baali O
bakutte O
ngalina O
obwennyanja O
obuto O
bwakukusa O
. O

Naluswa B-PER
alumiriza O
Bugingo B-PER
obwenzi O
ate O
ne O
Bugingo B-PER
alumiriza O
mukazi O
we O
okugezaako O
okumutuusaako O
obulabe O
. O

Ezimu O
ku O
nsonga O
Mabiriizi B-PER
ze O
yawadde O
ngawaaba O
yategeezezza O
nti O
. O

Moses B-PER
Koromojo I-PER
, O
37 O
, O
omulimi O
we O
Butansi B-LOC
, O
yagambye O
nti O
Abayindi O
bafuuse O
bazibu O
kuba O
bajja O
ne O
balambula O
ebikajjo O
ne O
babikakasa O
nti O
bikuze O
, O
kyokka O
bwobituusaayo O
bagamba O
nti O
watemye O
bito O
, O
nosoberwa O
. O

Abamu O
ku O
baasomerako O
e O
Budini B-LOC
kuliko O
eyali O
omumyuka O
wa O
pulezidenti O
Specioza B-PER
Wandira I-PER
Kazibwe I-PER
ne O
Ssaabawandiisi O
wa O
NRM B-ORG
mu O
Uganda B-LOC
, O
Justine B-PER
Lumumba I-PER
Kasule I-PER
nabalala O
. O

Nakuba O
omulanga O
naggwa O
wansi O
nazirika O
. O

Balumiriza O
Omulamuzi O
Waninda B-PER
okubakuba O
nokubonoonera O
kkamera O
nga O
bakwata O
omusango O
mwavunaanibwa O
okubba O
yiika O
zettaka O
1 O
. O

Baabadde O
ku O
Bishop B-LOC
Ddungu I-LOC
Memorial I-LOC
Gardens I-LOC
e I-LOC
Nsambya I-LOC
Ggogonya I-LOC
. O

DP B-ORG
bayanjude O
bye O
baagala O
bateeseeko O
naba O
JEEMA B-ORG
ne O
balaga O
ngenteeseganya O
bwe O
ziwa O
essuubi O
lyokusimbawo O
omuntu O
omu O
ku O
bwapulezidenti O
. O

Poliisi O
egamba O
nti O
, O
nga O
bayambibwako O
aba O
LDU B-ORG
, O
baakugenda O
mu O
maaso O
nokulawuna O
ebitundu O
byekibuga O
emisana O
nekiro O
okusobola O
okuffeffetta O
enfo O
zabamenyi O
bamateeka O
gye O
babadde O
beekukuma O
olwo O
Bannakampala O
bafune O
ku O
buwerero O
. O

Nga O
baweereddwa O
ebiragiro O
okwahhanga O
buli O
anaagezaako O
okuziyiza O
Teddy B-PER
okuyingira O
. O

Baasabye O
yenna O
ayinza O
okumanya O
ku O
mayitire O
ge O
abakubire O
ku O
ssimu O
0779271590 O
oba O
0779448950 O
oba O
okumutwala O
ku O
poliisi O
eyokumpi O
. O

Abalimi O
nabalunzi O
baatendekeddwa O
mu O
bintu O
ebyenjawulo O
omuli O
okulimira O
awafunda O
, O
okuteekateeka O
nasale O
bbeedi O
, O
okulabirira O
enkoko O
omuli O
okuzigema O
, O
okutabula O
emmere O
nebirala O
era O
nga O
byonna O
babikoze O
bwe O
baweebwa O
obubonero O
. O

Okufuna O
emikwano O
emibi O
Okusobezebwako O
Obubenje O
Okuzannyisa O
ebintu O
ebyobulabe O
Okulya O
ebicaafu O
Okwonoona O
ebintu O
bya O
baliranwa O
Okuwaayirizibwa O
ne O
bwaba O
nga O
ekintu O
si O
yakikoze O
Okulwanagana O
ne O
bato O
banne O
nebirala O
kale O
ngomuzadde O
olina O
okukola O
ennyo O
okulaba O
ngebyo O
byonna O
tebigwa O
ku O
mwana O
wo O
. O

Ekirowoozo O
kyokulaba O
nga O
buli O
kika O
kibeerako O
nomuweereza O
e O
Mmengo B-LOC
nakyo O
kyatuusiddwa O
ewa O
Kabaka O
kubanga O
mu O
kiseera B-DATE
kino I-DATE
bwe O
weetegereza O
ebika O
ebitasukka O
10 O
bye O
birina O
abaweereza O
ku O
mitendera O
egyenjawulo O
e O
Mmengo B-LOC
. O

Ku O
nkolagana O
ya O
Uganda B-LOC
namawanga O
gebweru O
, O
Museveni B-PER
yagambye O
nti O
ebyokwerinda O
bwe O
biba O
binywevu O
wajja O
kubeerawo O
okutumbulwa O
kwensubulagana O
. O

Ye O
omulamuzi O
Pamela B-PER
Lamunu I-PER
omusango O
agwongzzaayo O
okutuusa O
nga O
June B-DATE
10 I-DATE
, I-DATE
2019 I-DATE
era O
nayongezaayo O
nekiragiro O
ekiyita O
Munyagwa B-PER
mu O
kkooti O
. O

Yagambye O
nti O
KCCA B-ORG
ebadde O
ku O
kaweefube O
okubunyisa O
amataala O
ku O
nguudo O
zonna O
mu O
Kampala B-LOC
okugoba O
enzikiza O
kyokka O
ababbi O
baagala O
kulinnya O
ggere O
mu O
nteekateeka O
zino O
. O

Kamuswaga B-PER
era O
asabye O
Abakooki O
okwongera O
okunnyikiza O
omulimu O
gwe O
yatandika O
ogwokusimba O
emiti O
. O

Poliisi O
omwana O
yamututte O
mu O
ddwaaliro O
lya O
Kyamuliibwa B-ORG
Health I-ORG
Centre I-ORG
IV I-ORG
, O
gye O
baamukeberedde O
ne O
bazuula O
nti O
, O
yabadde O
asobezeddwaako O
, O
era O
Ssaalongo B-PER
Kiwanuka I-PER
naggulwako O
omusango O
gwokujjula O
ebitayidde O
oguli O
ku O
fayiro O
nnamba O
SD O
Ref10026042019 O
gwalindiridde O
okuwerennemba O
nagwo O
mu O
kkooti O
ngokunoonyereza O
kuwedde O
. O

