Osote O
onye O
- O
isi O
ndị O
ome O
- O
iwu O
Naịjirịa B-LOC
bụ O
Ike B-PER
Ekweremadu I-PER
ekwuola O
na O
ike O
agwụla O
ndị O
Sịnatị O
iji O
otu B-DATE
nkeji I-DATE
darajụụ O
akwanyere O
ndị O
egburu O
n'ime O
oke O
ọgbaghara O
dị O
na O
Naịjirịa B-LOC
oge O
ọ O
bula O
. O

Ihe O
anyị O
chọrọ O
bụ O
udo O
na O
nchekwa O
tupu O
echewa O
echịchị O
nwuli O
obodo O
. O
"""" O

Simone B-PER
kwupụtara O
nke O
a O
n'elu O
igwe O
okwu O
, O
Twitta B-ORG
, O
jiri O
akụkọ O
a O
na O
- O
akpọ O
# O
MeToo O
na O
bekee O
. O

Ọ O
sị O
na O
ọ O
gaghị O
ekwe O
ka O
ihe O
mere O
"""" O
zuru O
ọṅụ O
m O
na O
obi O
aṅụrị O
m O
. O
"""" O

O O
kwuru O
sị O
: O
"""" O
Ọ O
hịara O
m O
ahụ O
ị O
cheta O
ihe O
ndị O
a O
, O
ma O
na O
- O
agbawa O
m O
obi O
na O
ịlaghachi O
azụ O
ebe O
ahụ O
o O
mere O
dị O
mkpa O
na O
imezu O
ebumnobi O
m O
maka O
ị O
ga O
asọmpị O
Tokyo B-LOC
n'afọ B-DATE
2020 I-DATE
. O
"""" O

Ihe O
dịka O
ụmụ O
nwanyị O
narị O
iri O
atọ O
akpụrụ O
la O
Nassar B-PER
, O
bụrụ O
kwa O
ọka O
- O
mmụta O
na O
Mahadụm B-ORG
steeti I-ORG
Michigan I-ORG
, O
ga O
ụlọ O
- O
ikpe O
maka O
mmetọ O
o O
mere O
ha O
. O

Nassar B-PER
kwuputara O
na O
ọ O
metọrọ O
ndị O
otu O
egwuregwu O
Amerika B-LOC
ndị O
ọzọ O
. O

Nwaanyị O
na O
eri O
ji O
na O
akara O

Ọtụtụ O
mmadụ O
na O
arụ O
ọrụ O
aka O
, O
mọ O
na O
azụ O
ahia O

E O
wepụtara O
akwụkwọ O
a O
na O
Abuja B-LOC
n'ụka B-DATE
a I-DATE
gara I-DATE
aga I-DATE
. O

BBC B-ORG
Igbo O
jụrụ O
Cheta B-PER
Nwanze I-PER
, O
bụ O
onye O
na O
arụ O
na O
SB B-ORG
Morgen I-ORG
bụ O
ụlọ O
ọrụ O
aka O
ha O
dị O
na O
nkọwa O
otu O
ịhe O
sịrị O
dị O
. O

Okwu O
MTN B-ORG
ahu O
metutakwara O
ọtụtụ O
ụlọ O
ọrụ O
ha O
na O
ha O
na O
arụkọ O
ọrụ O
ka O
MTN B-ORG
ekweghị O
inye O
ha O
contract O
. O

Google B-ORG
Africa B-LOC
kwuru O
n'igwe O
okwu O
Twitter B-ORG
sị O
: O
"""" O
Taa B-DATE
, O
anyị O
na O
- O
akwanyere O
onye O
egwuregwu O
bọọlụ O
a O
ma O
ama O
, O
Stephen B-PER
Keshi I-PER
ugwu O
. O

Ọnụ O
ọmụmụ O
, O
nna O
nnukwu O
! O
"""" O

Ozi O
ahụ O
kwuru O
na O
onweghị O
mgbe O
Gọvanọ O
Rochas B-PER
jiri O
chee O
echichi O
ị O
nye O
onye O
ọbụla O
ala O
ndị O
Imo B-LOC
steeti I-LOC
. O

Obasanjo B-PER
chịrị O
Naịjirịa B-LOC
afọ B-DATE
asatọ I-DATE
na O
ọchịchị O
onye O
kwuo O
uche O
ya O

Obasanjo B-PER
chịrị O
Naịjirịa B-LOC
afọ B-DATE
asatọ I-DATE
na O
ọchịchị O
onye O
kwuo O
uche O
ya O

Onye O
isi O
ndịuweojii O
n'Ijegun B-LOC
bụ O
SP O
Audu B-PER
Ibrahim I-PER
, O
gwara O
ndị O
ntaakụkọ O
na O
ha O
gbaara O
mbọ O
hụ O
na O
udo O
di O
mgbe O
ya O
bụ O
ọkwụ O
na O
- O
agba O
. O

Otu O
onye O
ndị O
nchọpụta O
dere O
na O
twitter B-ORG
na O
ndị O
oyi O
egwu O
a O
zipuru O
ihe O
nkiri O
a O
sikọrọ O
ozu O
ndị O
agha O
Amerịka B-LOC
na O
otu O
onye O
agha O
meruru O
ahụ O
. O

David B-PER
Oyelowo I-PER
bụ O
nwa O
afọ O
Naịjirịa B-LOC
na O
Nwunye O
bụ O
Jessica B-PER
so O
bịa O
emume O
a O

Izupu O
ụmụnwaanyị O
n'ala O
Naijirịa B-LOC
na O
- O
eweta O
nwute O
nye O
ndị O
gọọmentị O
Naijirịa B-LOC

Ọ O
sị O
na O
ọbụrụ O
n'obi O
dị O
Obsanjọ B-PER
ocha O
, O
o O
kwesiri O
ịkpọ O
onyeisiala O
Buhari B-PER
n'akụkụ O
gbaa O
ya O
izu O
. O

Mgbe O
BBC B-ORG
jụrụ O
Falana B-PER
ma O
o O
chere O
na O
dịka O
ụfọdụ O
ndị O
mmadụ O
na O
- O
ekwu O
na O
onyeisi O
ala O
asọchitere O
ndị O
na O
- O
achị O
ehi O
nke O
butere O
nsogbu O
ahụ O
jiri O
aga O
n'ihu O
. O

Ọ O
bụghị O
maka O
ọchịchị O
Buhari B-PER
. O
"""" O

Ana O
chosi O
Shekau B-PER
ike O
na O
Naịjirịa B-LOC
ugbua O
. O

Cheta B-PER
na O
izu O
ole O
na O
ole O
gara O
aga O
, O
Sineeti O
kpọrọ O
Ibrahim B-PER
Idris I-PER
oku O
ka O
ọ O
bia O
kọwara O
ha O
ihe O
mere O
ọ O
nwụchibeghị O
ndị O
na O
- O
achị O
ahụ O
wakporo O
Steeti B-LOC
Benue I-LOC
ma O
gbuo O
mmadụ O
iri O
asaa O
na O
atọ O
. O

Agwara O
m O
ya O
na O
achọghị O
m O
ịkwọ O
aka O
ọbara O
. O
"""" O

Uru O
ọmụgwọ O
bara O
n'omenala O
Igbo O

Ụgbọelu O
a O
bụ O
nke O
ndị O
Saratov B-LOC
anụ O
bụ O
An O
- O
148 O
safuru O
n'ikuku O
ka O
ọ O
nọ O
n'ụzọ O
obodo O
a O
na O
- O
akpọ O
Orsk B-LOC
. O

Mmadụ O
isii O
ndị O
na O
- O
elekọta O
ya O
bụ O
ụgbọelụ O
anya O
so O
n'ime O
ya O
. O

Dịka O
a O
na O
- O
akwado O
igba O
asọmpi O
Eufa B-ORG
Champions O
nke O
agba O
iri O
na O
isii O
n'ime O
izuka O
a O
, O
ebe O
ndị O
Real B-ORG
Madrid I-ORG
ga O
- O
ezute O
ndị O
Paris B-ORG
Saint I-ORG
- I-ORG
Germain I-ORG
. O

Nyocha O
ndị O
BBC B-ORG
Monitoring O
gosiri O
na O
otu O
ahụ O
egbuola O
ndị O
mmadụ O
karịrị O
narị O
itoolu O
n'afọ B-DATE
2017 I-DATE
karịa O
ndị O
ha O
gburu O
n'afọ B-DATE
2016 I-DATE
. O

Ha O
mere O
nwakpo O
n'esepughi O
aka O
n'ime O
afọ O
nke O
megidere O
ihe O
Buhari B-PER
kwuru O
na O
asụpụla O
ha O
. O

Kedu O
ndị O
bụ O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
? O

Naịjirịa B-LOC
bụ O
ebe O
akacha O
wakpo O
n'afọ B-DATE
2016 I-DATE
na O
2017 B-DATE
dịka O
Borno B-LOC
Steeti I-LOC
bụ O
ebe O
nwakpo O
a O
bidoro O
. O

N'ime B-DATE
afọ I-DATE
anọ I-DATE
, O
ndị O
mmadụ O
akatọọla O
ndị O
isiagha O
naịjirịa B-LOC
maka O
akwadoghi O
ndị O
agha O
nkeoma O
ibuso O
ndị O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
agha O

Boko B-ORG
Haram I-ORG
egbuola O
ihe O
karịrị O
mmadụ O
puku O
iri O
abụọ O
ebe O
ha O
chụpụrụ O
mmadụ O
ruru O
nde O
na O
mpaghara O
Naịjirịa B-LOC
, O
Chadị B-LOC
kamgbe O
ha O
malitere O
n'afọ B-DATE
2009 I-DATE
. O

A O
kwụsịrị O
ikpe O
n'ịme O
ọnwa B-DATE
anọ I-DATE
gara I-DATE
- I-DATE
aga I-DATE
, O
iji O
nye O
ohere O
ka O
ndị O
nchekwa O
mee O
nyocha O
gbasara O
ndị O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
. O

Mwakpo O
egbe O
aha O
bidoro O
ebe O
elekere B-DATE
abụọ I-DATE
n'ehihe I-DATE
unyaahụ I-DATE

Otu O
onye O
ibe O
Cruz B-PER
si O
na O
ọ O
bụ O
onye O
ọ O
na O
- O
ahịa O
ahụ O
ijideta O
iwe O
ya O
. O

Ndị O
uweojii O
na O
Delta B-LOC
steeti I-LOC
egbuola O
otu O
onye O
a O
na O
- O
ebo O
ebubo O
na O
ọ O
bụ O
onye O
ntọ O
aha O
ya O
bụ O
Augustine B-PER
Agulegbu I-PER
. O

Emenike B-PER
bụ O
otu O
n'ime O
ndị O
Gọvanọ O
Rochas B-PER
Okorocha I-PER
mmere O
mgbaghara O
. O

kedu O
ka O
ha O
siri O
chọpụta O
na O
dibia O
a O
na O
- O
atụ O
mgbere O
ụmụaka O
? O

Ugboro O
ugboro O
ka O
ndị O
agha O
kwuru O
na O
ha O
egbuola O
Shekau B-PER

Ajayi B-PER
onye O
bụbụ O
onyeisi O
agha O
sị O
: O
"""" O
Ndị O
agha O
anyị O
na O
- O
akpa O
ọchị O
. O
"""" O

Ego O
ha O
kwuru O
na O
ha O
ga O
- O
enye O
pere O
oke O
mpe O
mmadụ O
ịbịa O
tufuo O
ndụ O
ya O
. O

O O
kwesiri O
iru O
nde O
naira O
50 O
n'ihi O
na O
onye O
ọbụla O
ga O
- O
enye O
ụdị O
ozi O
ahụ O
nwere O
ike O
ịnwụ O
. O

"""" O
Egbuola O
ọtụtụ O
ndị O
na O
- O
eso O
ụzọ O
ya O
. O

Lee O
ihe O
ndị O
ọzọ O
na O
- O
ekwu O
n'igwe O
okwu O
Twitter B-ORG
: O

Akwụkwọ O
ozi O
ahụ O
kwuru O
, O
"""" O
Onyeisiala O
nwere O
nnukwu O
mwute O
ebe O
ezinaụlọ O
ndị O
egburu O
n' O
oke O
ogbugbu O
a O
nke O
merụrụ O
ọtụtụ O
ndị O
mmadụ O
ahụ O
. O

Mmadụ O
na O
atọ O
akpọrọ O
aha O
ka O
eboro O
ebubo O
ikpa O
nkata O
mpu O
ekwenti O
akpọrọ O
'wire O
fraud' O
n'olu O
oyibo O
. O

Ha O
mepekwara O
ma O
na O
- O
elebanya O
na O
ọtụtụ O
igwe O
okwu O
twita O
edoziri O
ka O
ọ O
dika O
ọbụ O
ndi O
US B-LOC
na O
hazi O
ya O
. O

Ozi O
ahụ O
gara O
n'ihu O
kwuo O
na O
erubeghị O
isi O
na O
idebanye O
aha O
n'akwụkwọ O
ntuliaka O
bụ O
mmadụ O
iji O
aka O
ya O
merụọ O
onwe O
ya O
ahụ O
nke O
nwere O
ike O
imebi O
mbọ O
inweta O
mnwereonwe O
Biafra B-ORG
. O

Ndị O
oji O
- O
ogbunigwe O
- O
agbagbu O
- O
onwe O
abụọ O
egbuola O
ihe O
karịrị O
mmadụ O
iri O
na O
asaa O
ma O
merụọ O
iri O
ise O
ahụ O
n'ime O
otu O
ahịa O
n'obodo O
Konduga B-LOC
dị O
na O
Borno B-LOC
steeti I-LOC
. O

Ọ O
bụ O
ndị O
Aseman B-ORG
Airlines I-ORG
nwe O
ụgbọelu O
ahụ O
a O
sị O
na O
ọ O
bụ O
ATR O
72 O
- O
500 O
. O

A O
na O
- O
atụ O
uche O
na O
mkpebi O
Vatican B-LOC
nwere O
banyere O
ikwunye O
ka O
ndị O
mmadụ O
jụ O
ụkọchụkwụ O
ha O
- O
achọghị O
ga O
- O
ebute O
ọgbaghara O
ebe O
ndị O
ọzọ O
ụka O
Katolic O
gbanyere O
mgbọrọgwụ O
. O

Ọjị O
bụ O
mkpụrụ O
osisi O
a O
na O
- O
akụ O
akụ O
ma O
na O
ọ O
na O
- O
epukwara O
onwe O
ya O
. O

N'ala O
Igbo O
, O
inye O
onye O
ọbịa O
ọjị O
gosiri O
na O
ị O
nabatara O
ya O
, O
o O
na O
- O
egosikwa O
na O
ị O
hụrụ O
ya O
n'anya O
nke O
ukwuu O
ma O
nwekwaa O
ntụkwasị O
obi O
n'ebe O
ọ O
nọ O
. O

Ihe O
a O
na O
- O
eji O
ata O
ọjị O

Lee O
ihe O
nkiri O
a O
ịhụ O
ka O
Pete B-PER
Edochie I-PER
si O
gọọrọ O
BBC B-ORG
Igbo O
ọjị O
: O

Otu O
onye O
bi O
na O
Lagos B-LOC
bụ O
Kingsley B-PER
Udofa I-PER
kọwara O
anya O
a O
na O
- O
eleda O
azụ O
mbụ O
n'okwu O
ya O
sị O
: O
"""" O
O O
nwere O
oge O
n'ala O
anyị O
bụ O
Naijiria B-LOC
mgbe O
azụ O
friji O
bụ O
maka O
ndị O
ogbenye O
. O

Ugbua O
, O
egwu O
adagharịala O
. O

Ewepụ O
obodo O
jiri O
ụtaraede O
mere O
nnukwu O
nri O
, O
ndị O
na O
- O
asọ O
nsọ O
nrị O
n'ihi O
ọrịa O
dịka O
ọrịa O
shuga O
, O
ọbara O
mgbalielu O
na O
ndị O
chọrọ O
ịta O
ahụ O
ekweghịzị O
ka O
aka O
ogbenye O
rute O
ede O
, O
nke O
na O
i O
go O
ede O
e O
ji O
esi O
ofe O
dịzị O
ka O
igo O
ahịa O
iwu O
. O

Agwa O
bụ O
nri O
ọzọ O
e O
jiri O
mara O
ndị O
ogbenye O
mana O
ọtụtụ O
ọgaranya O
na O
- O
erizi O
ya O
. O

Nwata O
akwụkwọ O
ochie O
ahụ O
kwukwara O
na O
ụmụakwụkwọ O
ahụ O
kwesiri O
ị O
wetu O
obi O
gụọ O
akwụkwọ O
si O
ebe O
ahụ O
pụọ O
. O

Lekwa O
ihe O
ndị O
mmadụ O
na O
- O
ekwu O
n'elu O
social O
media O
gbasara O
akụkọ O
a O
: O

Mụta O
ya O
ebe O
a O

Ndị O
omeiwu O
ndị O
a O
ndị O
kpọrọ O
oku O
a O
ụnyaaahụ B-DATE
bụ I-DATE
Tọsday I-DATE
n'Abụja B-LOC
si O
ka O
gọọmenti O
kwụwa O
ndị O
agha O
na O
obodo O
niile O
dị O
na O
Benue B-LOC
steeti O
ebe O
ndị O
Fụlanị B-ORG
na O
- O
achị O
ehị O
na O
- O
awakpo O
, O
kama O
Ọsọ B-PER
Nwamba I-PER
nke O
bụ O
egwu O
onye O
gbacha O
ọ O
la O
. O

Ndị O
omeiwu O
a O
gosiri O
mgbakwojuanya O
na O
a O
kwụsịrị O
Ọsọ B-PER
Nwamba I-PER
nke O
ndị O
agha O
na O
steeti O
ahụ O
ebe O
ọ O
na O
- O
aga O
n'ihu O
na O
agbataobi O
ha O
dịka O
na O
Taraba B-LOC
. O

"""" O
Na O
Tsegaase B-LOC
, O
ha O
gburu O
mmadụ O
abụọ O
, O
ebe O
otu O
onye O
na O
- O
efu O
na O
Zwatema B-LOC
, O
e O
gburu O
mmadụ O
abụọ O
na O
Tse B-LOC
Adeke I-LOC
, O
otu O
onye O
na O
Tse B-LOC
Adudu I-LOC
, O
ebe O
otu O
onye O
na O
- O
efu O
na O
Tsekelefu B-LOC
. O

"""" O
Anyi O
na O
- O
akpọ O
gọọmenti O
etiti O
oku O
ka O
ha O
kọwara O
ndị O
Benue B-LOC
na O
ndịị O
alal O
Naijiria B-LOC
ihe O
mere O
na O
a O
kwụsịrị O
'Ọsọ B-PER
Nwamba' I-PER
naa O
Benue B-LOC
ebe O
ihe O
na O
- O
ebe O
ka O
na O
- O
ebe O
. O

Bishọp O
nke O
Sokoto B-ORG
Katọlik I-ORG
Dayọsis I-ORG
bụ O
Bishọp O
Mathew B-PER
Kukah I-PER
ekwuola O
na O
ọgbaaghara O
nwere O
ike O
ịda O
na O
Naịjiria B-LOC
dịka O
ime O
ntụlịaka O
ndọrọndọrọ O
ọchịchị O
nke O
2019 B-DATE
nna O
- O
abịa O
nso O
. O

O O
kwuru O
na O
ọnọdụ O
Naịjirịa B-LOC
ugbua O
kwesiri O
ịna O
- O
emetu O
nwafọ O
obodo O
a O
ọbụla O
n'obi O
. O

Bishop O
Kukah B-PER
zara O
na O
ajụjụ O
a O
sị O
: O
"""" O
Ejighị O
ego O
egote O
udo O
. O

Ọnọdụ O
dị O
otu O
a O
na O
- O
emebi O
ọchịchị O
onyekwụọụche O
ya O
anyị O
nọ O
n'ime O
ya O
. O

"""" O
Nke O
ka O
njọ O
bụ O
na O
o O
nwere O
otu O
onye O
aka O
jị O
ejị O
maka O
okwukwe O
ya O
. O
"""" O

Mmadụ O
karịrị O
mmadụ O
iri O
na O
ise O
anwụọla O
, O
n'ime O
ha O
ndị O
uweojii O
itoolu O
mgbe O
ndịohi O
bu O
egbe O
wakporo O
ụlọakụ O
ruru O
ise O
n'obodo O
Offa B-LOC
dị O
na O
Kwara B-LOC
steeti O
ụbọchị B-DATE
Tọọdse I-DATE
. O

Onye O
mere O
akụkọ O
a O
: O
Chioma B-PER
Nkemdilim I-PER

Ụmụnwaanyị O
dị O
ime O
emeela O
ngagharị O
iwe O

Ihe O
a O
bụ O
ụkwụ O
egwụ O
mbụ O
onye O
nkuzi O
ha O
bụ O
Thomas B-PER
Dennerby I-PER
nke O
Sweden B-LOC
tụrụ O
. O

Ụka O
nne O
bụ O
emume O
ndị O
ụka O
Katọlik B-ORG
ji O
akwanyere O
ndị O
nne O
ugwu O
n'ụzọ O
pụrụ O
iche O

Ndị O
Katolik B-ORG
na O
Naijiria B-LOC
na O
- O
eme O
ụka O
nne O
na O
- O
apụta O
na O
oge B-DATE
Lent I-DATE

Ndị O
nne O
St B-ORG
. I-ORG
Micheals I-ORG
Asata I-ORG
guzobere O
mmemme O
dị O
iche O
iche O
dika O
, O
ịkwụ O
n'ahịrị O
zọ O
njem O
ka O
ndịagha O
, O
asọmpị O
onye O
nne O
ka O
mma O
nakwa O
ịwa O
achịcha O
bekee O
. O

Aka O
na O
- O
achị O
Kaduna B-LOC
steeti O
bụ O
Nasir B-PER
El I-PER
- I-PER
Rufai I-PER
kwuru O
na O
Twitter B-ORG
ya O
na O
Buhari B-PER
kwuru O
ebumnobi O
ya O
n'ọụ̀bakọ O
ndịisi O
otu O
pati O
APC B-ORG
na O
- O
eme O
ugbua O
. O

Na O
- O
agbanyeghị O
, O
ndị O
ọrụ O
anyị O
gakwara O
n'ihụ O
kpọtụrụ O
ndị O
Anambra B-LOC
Steeti O
ụfọdụ O
ọnụ O
n'erụ O
na O
- O
okwu O
uche O
ha O
maka O
akụkọ O
a O
. O

Onye O
mbụ O
anyị O
kpọtụrụ O
bụ O
ọdeakwụkwọ O
gọọmenti O
steeti O
ahụ O
bụ O
Solomon B-PER
Chukwulobelu I-PER
. O

Chukwulobelu B-PER
sị O
na O
ka O
ọdị O
mgbe O
ahụ O
na O
ya O
agaghị O
asawu O
okwu O
obula O
maka O
ya O
bụ O
akụkọ O
maka O
na O
ya O
anọghị O
na O
ụlọọrụ O
mgbe O
ahụ O
. O

Mgbe O
ajụrụ O
ya O
ka O
ọchere O
na O
ọ O
bụghị O
maka O
ndọrọndọrọ O
ọchịchị O
nke O
2019 B-DATE
ka O
eji O
pụta O
kwụọ O
ọkwụ O
a O
. O

Otu O
ahụ O
kwuru O
na O
ọgbaghara O
ndị O
a O
metụtara O
steeti O
ndị O
dị O
na O
etiti O
ugwu O
Naijiria B-LOC
dịka O
Benue B-LOC
, O
Taraba B-LOC
, O
Plateau B-LOC
, O
Kogi B-LOC
na O
Nasarawa B-LOC
; O
nke O
mere O
ka O
ndị O
ọchịchị O
wezuga O
iwu O
Naijiria B-LOC
n'ụsọ O
iji O
gba O
mbọ O
nchekwa O
na O
mpaghara O
ndị O
ahụ O
. O

Jimoh B-PER
Moshood I-PER
dịka O
ọ O
na O
- O
egosị O
ngwaagha O
ndị O
akpachiri O

Dịka O
ọ O
ka O
na O
- O
aga O
n'ihu O
, O
ndị O
uweojii O
agwala O
ndị O
mmadụ O
ka O
ha O
mee O
ka O
ndị O
uweojii O
mara O
maka O
onye O
ọ O
bụla O
ji O
ngwaagha O
n'ụzọ O
na O
- O
ezighiezi O
nke O
megidere O
iwu O
'Firearms O
Act' O
. O

Ụmụ O
Igbo O
chị O
ọkụ O
n'asọmpị O
Commonwealth B-ORG

Na O
mkpakọ O
akara O
ha O
niile O
, O
Liverpool B-ORG
meriri O
Man B-ORG
City I-ORG
ọkpụ O
ise O
mana O
ha O
satara O
otu O
. O

Afọ B-DATE
2007 I-DATE
- I-DATE
08 I-DATE
bụ O
ikpeazụ O
Liverpool B-ORG
ruru O
agba O
nke O
anọ O
n'asọmpị O
Chamions O
League O

Anambara B-LOC
esonyela O
na O
ndị O
emepụta O
mmanụ O
? O

O O
kwuru O
na O
ndị O
uwe O
ojii O
belatara O
ike O
ndị O
otu O
nzuzo O
a O
kpọrọ O
'badoo O
, O
' O
akpa O
na O
mpaghara O
Ikorodu B-LOC
nakwa O
ndị O
isiekewọnwụ O
n'obodo O
dị O
na O
ikpere O
mmiri O
na O
steeti O
. O

O O
kwukwara O
site O
na O
enyemaka O
ndị O
nchekwa O
obodo O
na O
njikọaka O
o O
hibere O
kemgbe O
ọ O
malitere O
ọrụ O
na O
steeti O
ahụ O
. O

Ndị O
Fulani B-ORG
na O
- O
achi O
ehi O
egbuola O
mmadụ O
2 O
, O
000 O

Nkwa O
asaa O
Buhari B-PER
kwere O
na O
ihe O
o O
mere O

Kọmishọna O
ndị O
uweojii O
na O
Legos B-LOC
steeti O
bụ O
Edgal B-PER
Imohimi I-PER
kwuru O
na O
ha O
ebelatala O
ike O
ndị O
otu O
badoo O
na O
- O
akpa O
n'Ikorodu B-LOC

Ndị O
otu O
AS B-ORG
Roma I-ORG
nyụrụ O
Barcelona B-ORG
anya O
ka O
ha O
ji O
mkpokọta O
ọkpụ O
anọ O
asatara O
otu O
( O
4 O
- O
1 O
) O
gbapụ O
ha O
na O
Champions O
League O
. O

Ebe O
Liverpool B-ORG
ji O
mkpokọta O
ọkpụ O
ise O
asatara O
otu O
( O
5 O
- O
1 O
) O
gbapụ O
Manchester B-ORG
City I-ORG
n'otu O
asọmpi O
ahụ O
. O

Ka O
ndị O
Saụt B-LOC
Afrịka I-LOC
na O
- O
akwanyere O
Winnie B-PER
Madikizela I-PER
- I-PER
Mandela I-PER
busoro O
ịkpa O
oke O
agbụrụ O
agha O
ka O
ọ O
nwụrụ O
n'afọ B-DATE
81 I-DATE
, O
BBC B-ORG
na O
- O
egosi O
ihe O
mere O
na O
ndụ O
ya O
. O

Ndị O
ọrụ O
Kamerun B-LOC
kwuru O
na O
Arcangeline B-PER
Fouodji I-PER
Sonkbou I-PER
bụ O
onye O
na O
- O
ebuli O
igwe O
so O
na O
ndị O
egwuregwu O
na O
- O
efu O

Usoro O
dị O
mma O
ị O
ga O
- O
esị O
eme O
ya O

Ebidoola O
akwamozu O
Kọnel O
Joe B-PER
Achuzia I-PER

'Wepụ O
aha O
IPOB B-ORG
dịka O
'otu O
oyiegwu' O

Akụkọ O
ndị O
kachasị O
mkpa O
mere O
taa B-DATE
n'ichafu O
: O

Oruola O
afọ B-DATE
anọ I-DATE
eji O
tọrọ O
ụmụaka O
Chibok B-ORG

Nke O
a O
mere O
na O
Amanato B-LOC
mburumbu O
dị O
na O
Nkanu B-LOC
west I-LOC
nke O
Enugwu B-LOC
Steeti O
. O

Adesina B-PER
sị O
na O
Buhari B-PER
kwuru O
nke O
a O
na O
Londọn B-LOC
oge O
ọ O
nabatara O
otu O
ndị O
nkwado O
ya O
nọ O
na O
mba O
ofesi O
nke O
a O
kpọrọ O
, O
"""" O
Buhari B-ORG
Diaspora I-ORG
Support I-ORG
Organization' I-ORG
na O
bekee O
nke O
onye O
ndu O
ha O
bụ O
Charles B-PER
Efe I-PER
Sylvester I-PER
. O

Ụlọọrụ O
na O
- O
enyocha O
etu O
gọọmentị O
jiri O
agbari O
"""" O
budget O
"""" O
bụ O
BudgIT B-ORG
dere O
na O
ọ O
bu O
nke O
afọ O
a O
kachasi O
tee O
aka O
kemgbe O
ebidoro O
ihe O
banyere O
bọjeetị O
na O
Naịjirịa B-LOC
. O

Atiku B-PER
etinyela O
ụkwụ O
na O
ndọrọndọrọ O
2019 B-DATE

APC B-ORG
were O
ọchịchị O
n'afọ B-DATE
2015 I-DATE

Ihe O
ruru O
pati O
68 O
chọrọ O
ikpoko O
ka O
ha O
na O
CNM B-ORG
bụrụ O
otu O

CNM B-ORG
akwadola O
otu O
pati O
African B-ORG
Democratic I-ORG
Party I-ORG
nke O
bụ O
ADC B-ORG
n'aha O
ịchafụ O

Ihe O
na O
- O
akpa O
m O
bụ O
nchekwa O
na O
akụnaụba O
obodo O

'Aguleri B-LOC
na O
Igboukwu B-LOC
abụghị O
mbido O
Ndigbo' O

Ọ O
bụ O
n'isi O
ụtụtụ O
ka O
onye O
chọrọ O
ị O
gbu O
ichi O
ga O
- O
ebilite O
, O
pụọ O
n'iro O
, O
dina O
n'ala O
cheli O
ihu O
ya O
elu O
. O

Onye O
odee O
akwụkwọ O
ndi O
otu O
CAN B-ORG
awụọla O

Eziahama B-PER
si O
na O
Ọkaikpe O
Chinedu B-PER
Nworgu I-PER
nyere O
iwu O
na O
ntuliaka O
imeụlọ O
APC B-ORG
na O
- O
akwado O
agaghi O
eme O
maka O
ebubo O
aka O
- O
azụ O
na O
- O
aga O
n'ime O
otu O
ahụ O
. O

Nke O
a O
tipuru O
mkpu O
na O
mbido O
ọgbaaghara O
ahụ O
: O

E O
chere O
na O
ogbunigwe O
a O
gbara O
n'ụlọụka B-ORG
katolik I-ORG
si O
n'oge O
Agha O
Biafra B-LOC

Nne O
Leah B-PER
Sharibu I-PER
, O
bụ O
nwata O
akwụkwọ O
ndị O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
tọọrọ O
na O
Dapchi B-LOC
ma O
jụ O
ịhapụ O
maka O
na O
ọ O
bụ O
onye O
ụka O
Kraịst O
, O
ekwuola O
na O
ndị O
gọọmentị O
gbakọtara O
ya O
azụ O
. O

Anyị O
nọọrọ O
onwe O
anyị O
. O
"""" O

Ndị O
uweojii O
kwuru O
na O
ọ O
bụghị O
eziokwu O
na O
atọrọla O
ọtụtụ O
ndị O
mmadụ O
dịka O
ndị O
njem O
a O
si O
kwuo O
, O
mana O
enweela O
ndị O
atọrọla O
n'akụkụ O
ebe O
ahụ O
na O
nso O
nso O
a O
. O

Otu O
egwuregwu O
Naịjiria B-LOC
bụ O
'Super B-ORG
Eagles' I-ORG
tozuru O
isonye O
n'asọmpị O
iko O
mbaụwa O
ga O
- O
eme O
na O
Rọshịa B-LOC
n'ọnwa B-DATE
Juun I-DATE
ebidola O
nkwado O
asọmpị O
ahụ O
. O

Maazị O
Usman B-PER
Chinedu I-PER
Mbaekwe I-PER
gwara O
BBC B-ORG
Igbo O
ihe O
ọ O
gabigara O
n'aka O
ndị O
ntọ O
oge O
atọrọla O
ya O
n'ụzọ O
Okada B-LOC
dị O
n'Edo B-LOC
steeti I-LOC
ka O
o O
si O
Legọs B-LOC
na O
- O
aga O
Enugu B-LOC
n'afọ B-DATE
2017 I-DATE
. O

O O
kwuru O
na O
a O
ga O
- O
eji O
ego O
a O
ịrụgharị O
ma O
wugharịa O
obodo O
ndị O
nsogbu O
Fulani O
na O
- O
achiehi O
na O
ndịọrụ O
ugbo O
metutụtara O
na O
Benue B-LOC
steeti I-LOC
na O
a O
steeti O
ndị O
ọzọ O
. O

Enugwu B-LOC
steeti I-LOC
ekewapụtala O
ijeri O
naira O
103 O
maka O
2018 B-DATE

N'ụlọomeiwu O
nke O
ukwu O
onye O
bupụtara O
akwụkwọ O
Bọjet O
bụ O
onyeisioche O
kọmitii O
lebanyere O
ya O
anya O
bụ O
Sinetọ O
Danjuma B-PER
Goje I-PER
. O

Nke O
a O
bụ O
maka O
okwu O
gbasara O
ekwupútaghị O
akụ O
na O
ụba O
ya O
ha O
n'ezie O
. O

Kim B-PER
Jong I-PER
- I-PER
un I-PER
na O
Donald B-PER
Trump I-PER
kwesiri O
ị O
zuko O
n'ụbọchị B-DATE
12 I-DATE
nke I-DATE
Jun I-DATE
n'obodo O
Singapore B-LOC
ị O
kpa O
maka O
odinihu O
mba O
ha O
abụọ O
. O

Aka O
uwe O
elu O
a O
nwere O
ike O
ịkwụsị O
ebe O
ọbụla O
. O

Nke O
a O
bụkwa O
uwe O
ọzọ O
dị O
mkpa O
n'ejiji O
alụm O
dị O
na O
nwunye O
dịka O
omenaala O
Igbo O
sịrị O
dị O
. O

Nwaanyị O
nwere O
ike O
ịsụ O
ịchafụ O
n'isi O
. O

Mkpọrọ O
na O
- O
eme O
ka O
ejiji O
nwoke O

I O
ga O
- O
egbu O
ụdịrị O
ichi O
a O
egburu O
mgbe O
gboo O
? O

Nkwa O
asaa O
Buhari B-PER
kwere O
na O
ihe O
o O
mere O

Ha O
nwetara O
njeri O
naira O
17 O
n'ọma O
. O

Babatunde B-PER
Fashola I-PER
bu O
Minista O
na O
- O
ahụ O
maka O
ngala O
gọọmentị O
aka O
ha O
di O
ọrụ O

Ka O
a O
na O
- O
akwado O
ntụlị O
aka O
2019 B-DATE
, O
gọọmentị O
Buhari B-PER
ga O
- O
achọ O
ka O
ha O
mezuo O
nkwa O
ha O
kwere O
, O
nke O
ga O
- O
eme O
ka O
ha O
hu O
na O
ọrụ O
dị O
icheiche O
ha O
ji O
n'aka O
bụrụ O
ihe O
arụchara O
tupu O
ntụlị O
aka O
ebido O
. O

Taa B-DATE
, O
otu O
n'ime O
ndị O
kewapụtara O
n'otu O
ndọrọndọrọ O
ọchịchị O
APC B-ORG
kpọrọ O
ndị O
ntaakụkọ O
n'isi O
ụlọọrụ O
ha O
maka O
ị O
kọwa O
echiche O
ha O
n'esomokwu O
nke O
di O
n'etiti O
ndị O
APC B-ORG
nke O
Imo B-LOC
steeti I-LOC
. O
N'ọnụ O
okwu O
TOE B-PER
Ekechi I-PER
bụ O
onụ O
na O
- O
ekwuchitere O
otu O
a O
, O
ha O
na O
- O
ebo O
gọvanọ O
Okorocha B-PER
ebubo O
na O
o O
nupuru O
iwu O
ji O
patu O
ha O
isi O
ọtụtụ O

oge O
. O

BBC B-ORG
Igbo O
jụrụ O
onye O
ode O
akwụkwọ O
Gọvanọ O
Okorocha B-PER
bụ O
Sam B-PER
Onwuemeodo I-PER
ihe O
ochere O
banyere O
n'ihe O
niile O
ndị O
"""" O
Restoration B-ORG
Group I-ORG
"""" O
na O
- O
ekwu O
mana O
ọ O
gwara O
anyị O
na O
- O
onweghị O
ihe O
ọ O
ga O
- O
ekwu O
banyere O
ha O
maka O
n'uche O
ya O
, O
ha O
emechala O
ihe O
ha O
nwereike O
ime O
. O

Ụlọọgwụ B-LOC
Ọrthọpedic I-LOC
Enugwu I-LOC
dị O
ka O
ebe O
agbara O
ọsọ O
agha O

Dịka O
a O
na O
- O
ele O
anya O
maka O
ọgbakọ O
ndị O
Ọhaneze O
chọrọ O
ime O
maka O
ịhazigharị O
obodo O
, O
ndị O
IPOB B-ORG
ekwuola O
na O
ha O
ga O
- O
me O
ọchụ O
ebe O
ahụ O
ma O
onye O
ndu O
ala O
Igbo O
ọbụla O
gaa O
ya O
bụ O
ọgbakọ O
. O

Nyesom B-PER
Wike I-PER
na O
gọọmentị O
etiti O
na O
- O
akọrịta O
ọnụ O
nke O
ọhụrụ O
a O
. O

Otu O
kporo O
onweha O
'The B-ORG
Coalition I-ORG
of I-ORG
Northern I-ORG
Groups' I-ORG
na O
bekee O
gwara O
onyeisiala O
Naịjirịa B-LOC
bụ O
Muhammadu B-PER
Buhuri I-PER
na O
onye O
chiburu O
dịka O
osote O
onyeisiala O
n'oge O
garaaga O
bụ O
Atiku B-PER
Abubakar I-PER
na O
ọ O
ga O
- O
adị O
mma O
maọbụrụ O
na O
ha O
abụọ O
wepuru O
aka O
n'ime O
ọsọ O
ị O
banye O
n'ọkwa O
ọchịchị O
dịka O
onyeisiala O
n'afọ B-DATE
2019 I-DATE
. O

Ndị O
uweojii O
achụsasịala O
ndị O
Ipob B-ORG
n'Awka B-LOC

Ndị O
uweojii O
nọ O
na O
Legos B-LOC
anwụchiela O
Gideon B-PER
Bamidele I-PER
, O
19 O
, O
nwa O
mahadum O
( O
Caleb B-ORG
University I-ORG
) O
, O
na O
enyi O
ya O
bụ O
Afeez B-PER
Anifowoshe I-PER
, O
20 O
, O
maka O
iji O
egbe O
ezu O
ohi O
. O

O O
kwuru O
nke O
a O
mgbe O
ya O
na O
BBC B-ORG
Igbo O
nwere O
mkparịtaụka O
n'Enugwu B-LOC
. O

Odogwu B-PER
kwuru O
na O
ndị O
Igbo O
bụ O
ndị O
mbụ O
na O
Naịjirịa B-LOC
, O
mana O
e O
bidoro O
na O
akpagbu O
ha O
ma O
kpagide O
ha O
n'akụkụ O
. O

Ọgbakọ O
ndị O
Bishọp O
gwara O
ndị O
ha O
na O
- O
achịkọta O
ka O
ha O
mee O
ngagharịiwe O
taa B-DATE
dịka O
a O
na O
- O
eme O
emume O
akwamozu O
ndị O
ahụ O
nwụrụ O
taa B-DATE
bụ O
Tuusde B-DATE
na O
Benue B-LOC
. O

Buhari B-PER
kwuru O
na O
ụmụaka O
bụ O
ọdịnihu O
Naịjirịa B-LOC
, O
na O
- O
atụmatụ O
si O
n'aka O
ha O
na O
- O
enye O
ya O
owuweanya O
na O
Naịjirịa B-LOC
nwere O
ndịnihu O
dị O
mma O
. O

Saụt B-LOC
Korịa I-LOC
agbarala O
Not B-LOC
Koria I-LOC
akaebe O

Ndị O
uweojii O
adọọla O
aka O
na O
ntị O
maka O
ogbunigwe O
dị O
n'ala O

Onyeisiala O
kpọrọ O
okụ O
a O
n'ozi O
ya O
ebe O
oha O
na O
eze O
turu O
anya O
na O
ọ O
ga O
ekwute O
maka O
ụmụaka O
Chibok B-LOC
fọrọ O
na O
Leah B-PER
Sharibu I-PER
ka O
na O
- O
efu O
efu O
. O

Oke O
egbe O
igwe O
gbara O
na O
Britain B-LOC
unyaahụ O
emela O
ka O
ụgbọelụ O
ndị O
kwadoro O
ime O
njem O
taa B-DATE
kwusị O
njem O
ha O
n'ọdọ B-LOC
ụgbọelụ I-LOC
Stansted I-LOC
. O

Ụfọdụ O
gara O
ebe O
ndị O
agha O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
chụsasịrị O
bi O
ebe O
ụfọdụ O
gara O
ebe O
ndị O
ọzọ O
dị O
icheiche O
. O

Ihe O
8 O
onyeisala O
Buhari B-PER
kwuru O
maka O
ụmụaka O
taa B-DATE

Nke O
a O
bụ O
foto O
ụlọọrụ O
onyeisiala O
zipuru O
igosi O
etu O
o O
si O
echeta O
ụmụaka O
, O
ha O
zipuru O
n'igwe O
twitter B-ORG
; O

N'aka O
nke O
ọzọ O
onye O
bụbu O
osote O
onyeisiala O
bụ O
Atiku B-PER
Abubakar I-PER
nọrọ O
n'akara O
twitter B-ORG
ya O
kwuo O
ka O
e O
cheta O
ụmụaka O
ma O
nọnyere O
ha O
, O
mee O
ka O
ha O
chịa O
ọchị O
. O

Otu O
onye O
Mali B-LOC
gbagara O
ọsọ O
ndụ O
na O
France B-LOC
abụrụla O
onye O
a O
na O
- O
akpọ O
dike O
maka O
etu O
o O
siri O
gba O
mbọ O
zọpụta O
nwata O
dị O
afọ O
anọ O
chọbụrụ O
ị O
dapụ O
n'elu O
ụlọelu O
. O

"""" O
Ka O
m O
kutere O
nwa O
ahụ O
n'aka O
m O
, O
ajụrụ O
m O
ya O
ihe O
mere O
o O
jiri O
me O
ihe O
a O
omere O
, O
mana O
ọ O
zaghị O
m O
, O
"""" O
Gassama B-PER
kwuru O
. O

Lai B-PER
Mohammed I-PER
: O
Buhari B-PER
emeela O
ọfụma O

Imo B-LOC
Steeti I-LOC
agaghị O
amaputa O
ala O
ọbụla O
maka O
ndị O
na O
achị O
ehị O

Ụlọ O
ntaakụkọ O
AP B-ORG
na O
- O
ekwu O
ugbua O
na O
agbara O
ewguregwu O
Tennis O
bụ O
Serena B-PER
Williams I-PER
apụọla O
na O
French O
Open O
. O

Abụbọ O
ọrụ O
n'ụlọọrụ O
mịnịsịtrị O
sayensi O
na O
nka O
na O
ụzụ O

Serena B-PER
Williams I-PER
esepụla O
aka O
n'asọmpi O
French O
Open O
tupu O
ọ O
ga O
- O
ezute O
Maria B-PER
Sharapova I-PER

Onye O
enyemaka O
pụrụiche O
nke O
onyeisiala O
na O
mgbasa O
ozi O
bụ O
Garba B-PER
Shehu I-PER
ekwuola O
na O
onyeisiala O
aghaghị O
atụpụrụ O
ndị O
ụlọ O
omeiwu O
ọnụ O
na O
egwu O
ha O
na O
- O
eyi O
ịchutu O
ya O
n'ọrụ O
ma O
ọ O
bụrụ O
na O
ọ O
zaghị O
oku O
ha O
. O

Ụlọomeiwu O
abụọ O
akpọọla O
Buhari B-PER
oku O

Mee O
Humphrey B-PER
Nwosu I-PER
ka O
ibe O
ya O
- O
Chewas B-PER
Okorie I-PER

Ọkụ O
ụlọọrụ O
APC B-ORG
: O
Ọ O
bụ O
PDP B-ORG
mere O
ihe O
a O
- O
Onwuemeodo B-PER

Otu O
pati O
PDP B-ORG
dekwara O
n'akara O
twitter O
na O
onyeisi O
ụlọomeiwu O
sineti O
bụ O
Bukola B-PER
Saraki I-PER
na O
- O
alọghachi O
na O
PDP B-ORG
. O

Onyeisi O
ụlọọrụ O
a O
bụ O
Ed B-PER
Ubong I-PER
kwuru O
na O
a O
ga O
- O
arụ O
ụzọụgbọ O
ga O
- O
agafe O
Osisoma B-LOC
, O
Ogbo B-LOC
Hill I-LOC
nakwa O
Ariaria B-LOC
maka O
nke O
a O
. O

Nnabuihe B-PER
kọwara O
n'oge O
ahụ O
, O
o O
nweghị O
dibịa O
ga O
- O
anwa O
anwa O
ịgwọ O
ọrịa O
ndị O
a O
anyị O
kpọrọ O
aha O
. O

Ọ O
bụrụ O
na O
ọ O
saghị O
asịsa O
njọ O
o O
mere O
, O
ha O
ga O
- O
asụpụ O
ya O
n'ọhịa O
mmụọ O
. O

Ndị O
ọchịchị O
a O
gụnyere O
Bukola B-PER
Saraki I-PER
, O
Rabiu B-PER
Kwankwaso I-PER
, O
Aminu B-PER
Tambuwal I-PER
, O
Samuel B-PER
Ortom I-PER
nakwa O
ndị O
ọzọ O
. O

Otu O
onye O
ndị O
mmadụ O
chere O
na O
ọ O
ga O
- O
abanye O
otu O
egwuregwu O
bọọlụ O
gbalitere O
n'ọkwa O
bụ O
Ahmed B-PER
Musa I-PER
. O

Ihe O
mere O
Igbo O
na O
- O
asụpụ O
mmadụ O
n'ajọ O
ọhịa O

Minista O
na O
- O
ahụ O
maka O
ọkụ O
, O
ọrụ O
na O
ụlọ O
bụ O
Babatunde O
Fashola B-PER
kwuru O
na O
ọkụ O
latrik O
a O
na O
- O
emepụta O
na O
Naịjirịa B-LOC
agbagotela O
ruo O
megawatt O
puku O
asaa O
. O

Fashola B-PER
kwuru O
nke O
a O
na O
Kalaba B-LOC
, O
isi O
obodo O
Kros B-LOC
Riva I-LOC
steeti I-LOC
ụnyaahụ B-DATE
. O

Ụfọdụ O
ndị O
nne O
na O
nna O
akwadola O
etu O
ha O
ga O
- O
esi O
kpọga O
ụmụ O
ha O
ụlọakwụkwọ O
nke O
a O
kpọrọ O
'Summer O
Lesson' O
mana O
ọ O
bụghị O
ụmụaka O
niile O
ka O
nke O
a O
ga O
- O
amasị O
. O

Anyị O
a O
ga O
- O
akụziri O
ụmụ O
anyị O
ya O
? O

Ị O
ma O
aha O
nwoke O
mbụ O
si O
n'oru O
tọghapụ O
onwe O
ya O
? O

Na O
ngwụcha O
, O
ọ O
bụrụ O
na O
ị O
bụ O
onye O
omenala O
na O
- O
amasị O
nke O
ọma O
, O
oge O
ezumike O
ogologo O
a O
bụ O
mgbe O
i O
nwere O
ike O
iji O
tinye O
ha O
na O
mmanwụ O
maọbụ O
otu O
ọgbọ O
n'obodo O
unu O
. O

Akụkọ O
BBC B-ORG
Igbo O
na O
- O
enyochakwughi O
na O
- O
ekwu O
na O
Abubakara B-PER
tinyere O
akwụkwọ O
alụkwaghị O
mgbe O
ọ O
nụrụ O
na O
mmadị O
iri O
atọ O
na O
otu O
n'ụlọomeiwu O
ebinyela O
aka O
n'akwụkwọ O
ichutu O
ya O
. O

A O
gbapụtala O
nna O
Mikel B-PER
Obi I-PER
n'aka O
ndị O
ntọ O
ọzọkwa O

Femi B-PER
Joseph I-PER
na O
ndị O
otu O
ya O
ji O
egbe O
wakpo O
ọdọahịa O
ọgwụ O
ịtọrọ O
onye O
nwe O
ya O
mana O
ụra O
buru O
Joseph B-PER
ka O
ọ O
nụchara O
tramadol O
e O
nwetara O
n'ụlọ O
ahịa O
ọgwu O
ahụ O
. O

Dịka O
ọnụ O
na O
- O
ekwuru O
ndị O
uweojii O
na O
Ondo B-LOC
steeti I-LOC
sị O
, O
"""" O
Mana O
dịka O
ha O
enwetaghị O
ihe O
ha O
chọrọ O
, O
otu O
n'ime O
ha O
bidoro O
sọwa O
ganị O
ganị O
n'ihi O
tramadol O
ọ O
ṅụrụ O
. O

Ụfọdụ O
bụ O
mkparita O
ọjọọ O
site O
na O
inwee O
ajọ O
ọyị O
. O
"""" O

Ndị O
uweojii O
nwuchiri O
Ugochukwu B-PER
Nwachukwu I-PER
na O
nwunye O
rere O
nwa O
ha O
bụ O
Marvellous B-PER
n'ime O
obodo O
Umueme B-LOC
Obike I-LOC
n'okpuruọchịchị O
Ngọr B-LOC
Ọkpala I-LOC

O O
kwukwara O
na O
enweghị O
onye O
ndọrọndọrọ O
ọchịchị O
Igbo O
ọzọ O
a O
ma O
etu O
e O
si O
mara O
ya O
na O
mpaghara O
Naịjirịa B-LOC
ndị O
ọzọ O
. O

Ya O
na O
ndị O
otu O
ya O
mechara O
nara O
otu O
onye O
bụ O
Daudu B-PER
Wale I-PER
ọgbatumtum O
ya O
, O
ebe O
ọ O
gara O
ịzụta O
ọgwụ O
ebe O
e O
nwudere O
otu O
onye O
n'ime O
ha O
. O

O O
kwuru O
na O
akwụkwọ O
na O
- O
enye O
ikike O
ibi O
na O
Ghana B-LOC
bụ O
'resident O
permit' O
abụghị O
ihe O
dị O
mfe O
inweta O
. O

World O
Cup O
2018 B-DATE
: O
Ugo O
Naịjirịa B-LOC
efeliela O
ọzọ O

"""" O
Daalụ O
maka O
ihe O
niile O
, O
ya O
gaziere O
otu O
a O
n'ọdịniihu O
. O
"""" O

N'azụ O
ya O
, O
onye O
nnochitere O
anya O
ya O
bụ O
Ọsote O
Onyeisiala O
Yemi B-PER
Osinbajo I-PER
mere O
ọtụtụ O
ihe O
mere O
ka O
ọtụtụ O
ndị O
mmadụ O
na O
- O
aja O
ya O
ọma O
. O

Na O
nlọta O
Buhari B-PER
ụbọchị B-DATE
Satọde I-DATE
nke O
a O
gara O
aga O
, O
okwu O
dapụrụ O
ya O
n'ọnụ O
bụ O
na O
ya O
ga O
etinye O
uche O
n'okwu O
ndị O
aka O
ha O
dị O
na O
mpụ O
, O
aghụghọ O
na O
nrụrụaka O
nke O
ọ O
sị O
na O
ọ O
bụ O
kachasị O
enye O
Naịjirịa B-LOC
nsogbu O
. O

Buhari B-PER
ebinyela O
aka O
n'iwu O
ịkpachi O
ego O
Naijiria B-LOC
e O
zufuru O

Dasuki B-PER
so O
na O
ndị O
aka O
ji O
maka O
mpụ O
, O
mana O
ndị O
PDP B-ORG
sị O
na O
ọ O
bu O
mmegide O

Proatate O
Cancer O
bụ O
ajọ O
ọrịa O
na O
- O
adị O
n'akpa O
mamịrị O
ụmụ O
nwoke O
, O
nke O
na O
ọtụtụ O
mmadụ O
anwụọla O
na O
ya O
. O

Ihe O
kpanitere O
mbuso O
ndị O
ọkaikpe O
a O
kpọrọ O
onwe O
ha O
Canadian B-ORG
Association I-ORG
of I-ORG
Refugee I-ORG
Lawyers I-ORG
bụ O
agwa O
akpasara O
otu O
nwaanyị O
Naiịjrịa B-LOC
chọrọ O
iji O
ọsọ O
agbalahụ O
ịbe O
ugwu O
nwaanyị O
na O
be O
ha O
. O

Ndị O
ọrụ O
okwu O
ndị O
gbara O
ọsọ O
ndụ O
dị O
n'aka O
bụ O
Immigration B-ORG
na I-ORG
Refugee I-ORG
Board I-ORG
( O
IRB B-ORG
) O
nke O
Kanada B-LOC
sị O
na O
ya O
bụ O
nwaanyị O
etozughị O
ịnye O
akwụkwọ O
ikike O
maka O
na O
- O
okwesiri O
ịgbaga O
ya O
bụ O
ọsọ O
ndụ O
na O
mpaghara O
ebe O
ndị O
ọzọ O
na O
Naịjịrịa B-LOC
dịka O
Ibadan B-LOC
maọbụ O
Pọtakọtụ B-LOC
. O

Ndị O
nọ O
ebe O
ihe O
mere O
kwuru O
na O
ọ O
mara O
nwoke O
ahụ O
ọra O
ebe O
ọ O
na O
- O
achọ O
ịnyere O
ya O
aka O
mee O
ọsịsọ O
banye O
n'ụgboelu O
njem O
ya O
tupu O
ihe O
a O
eme O
. O

Jim B-PER
Iyke I-PER
agaghịzi O
njem O
ya O
n'ihi O
okwu O
a O
. O

N'okwu O
ya O
, O
Ezeife B-PER
sị O
"""" O
Ọ O
bụrụ O
na O
ekewasia O
anyị O
nọrọ O
be O
anyị O
, O
ọ O
gaghị O
enwe O
onye O
ya O
na O
ibe O
ya O
ga O
na O
- O
ese O
, O
ndị O
ọbụla O
a O
nọrọ O
be O
ha O
dozie O
be O
ha O
. O
"""" O

Mana O
alaghachi O
azụ O
n'ebe O
anyị O
nọ O
na O
mbụ O
na O
1954 O
bụ O
na O
mpaghara O
( O
region O
) O
oge O
Okpara B-PER
na O
Awolowo B-PER
na O
- O
achị O
, O
ọ O
bụ O
oge O
ahụ O
enweburu O
ọchịchị O
na O
mpaghara O
ka O
Naijiria B-LOC
nwere O
ọganihu O
, O
ọ O
ga O
- O
aka O
anyị O
mma O
. O
"""" O

Ndị O
tinyere O
ọnụ O
n'okwu O
a O

Ezeife B-PER
sịrị O
na O
ọ O
ga O
- O
ewelite O
mpaghara O
ọwụwa O
- O
anyanwụ O
ma O
weghachie O
ya O
etu O
ọ O
dị O
tupu O
afọ B-DATE
1954 I-DATE
oge O
mpaghara O
ọbụla O
na O
- O
agbara O
onwe O
ha O
mbọ O
. O

Ụmụaka O
isii O
adabala O
n'ime O
olulu O
nsi O

Onyeisi O
ndị O
uweojii O
nke O
steeti O
ahụ O
bụ O
Mohammed B-PER
Mustapha I-PER
gwara O
BBC B-ORG
Igbo O
na O
ụlọụka O
kara O
ezigbo O
nka O
nakwa O
na O
ha O
eburola O
ndị O
pụtara O
na O
ndụ O
n'ihe O
mberede O
a O
gawa O
ụlọọgwụ O
. O

US B-LOC
esepụọla O
aka O
enyemaka O
na O
Palistine B-LOC

Gọvanọ O
ndị O
si O
mpaghara O
ọwụwa O
- O
anyanwụ O
Naịjirịa B-LOC
na O
- O
akwa O
arịrị O
maka O
ọnọdụ O
ọdọ B-LOC
ụgbọelu I-LOC
Akanu I-LOC
Ibiam I-LOC
dị O
n'enugwu O
nọ O
na O
ya O
ugbua O
. O

Kwa O
ntuliaka O
, O
Mbaka B-PER
na O
- O
ebu O
amụma O
onye O
ga O
- O
enweta O
mmeri O
na O
ntuliaka O
na O
onye O
enweghị O
ebe O
o O
ji O
azụ O
aga O
. O

N'otu O
aka O
ahụ O
, O
n'agbanyeghi O
na O
Nigerian B-ORG
Bar I-ORG
Association I-ORG
katọrọ O
mwepụ O
Onnoghen B-PER
, O
ọkammụta O
Itse B-PER
Sagay I-PER
ekwuola O
na O
Buhari B-PER
nwere O
ikike O
ime O
ihe O
o O
mere O
. O

PDP B-ORG
gara O
n'ihu O
kwuo O
na O
ha O
ga O
- O
akwụsị O
achụmnta O
vootu O
ruo O
abalị O
abụọ O
iji O
gosi O
iwe O
ha O
maka O
ihe O
mere O
. O

Ọtụtụ O
ihe O
anyị O
na O
- O
emebu O
na O
mbụ O
, O
anyi O
adịghịzị O
eme O
ha O
, O
ụfọdụ O
ihe O
anyi O
adịghị O
emebu O
, O
anyi O
na O
- O
emezi O
. O

Ụwa O
na O
- O
eme O
mgbanwe O
kwa O
mgbe O
. O

Etu O
ị O
ga O
- O
esi O
jiri O
obere O
ego O
na O
- O
egbuke O
egbuke O

Ọtụtụ O
ụmụnwaanyị O
adịghịzị O
aga O
ahịa O
ịzụta O
akwa O
maọbụ O
ihe O
nri O
maka O
onyekwanụ O
chọrọ O
ịkwụ O
n'anwụ O
ebe O
ihe O
niile O
dịzị O
na O
ịnternet O
? O

