Cheta B-PER
n'otu B-DATE
ịzụka I-DATE
gara I-DATE
- I-DATE
aga I-DATE
ka O
emere O
akwam O
ozu O
mmadụ O
ruru O
iri O
asaa O
egburu O
na O
Local B-ORG
Gọọmenti I-ORG
Logo I-ORG
na O
Guma B-LOC
nke O
Benue B-LOC
Steeti I-LOC
, O
e O
be O
ihe O
kariri O
mmadụ O
iri O
ise O
ka O
akụkọ O
kwuru O
n'egburu O
na O
Taraba B-LOC
Steeti O
. O

Ọ O
sị O
na O
ọ O
gaghị O
ekwe O
ka O
ihe O
mere O
"""" O
zuru O
ọṅụ O
m O
na O
obi O
aṅụrị O
m O
. O
"""" O

Ihe O
dịka O
ụmụ O
nwanyị O
narị O
iri O
atọ O
akpụrụ O
la O
Nassar B-PER
, O
bụrụ O
kwa O
ọka O
- O
mmụta O
na O
Mahadụm B-ORG
steeti I-ORG
Michigan I-ORG
, O
ga O
ụlọ O
- O
ikpe O
maka O
mmetọ O
o O
mere O
ha O
. O

BBC B-ORG
Igbo O
jụrụ O
Cheta B-PER
Nwanze I-PER
, O
bụ O
onye O
na O
arụ O
na O
SB B-ORG
Morgen I-ORG
bụ O
ụlọ O
ọrụ O
aka O
ha O
dị O
na O
nkọwa O
otu O
ịhe O
sịrị O
dị O
. O

"""" O
Achụrụ O
nwunye O
m O
na O
ọrụ O
mgbe O
Naịjirịa B-LOC
na O
ndị O
MTN B-ORG
nwere O
nsogbụ O
ọ O
were O
metụta O
ebe O
o O
na O
aru O
ọrụ O
. O

Okwu O
MTN B-ORG
ahu O
metutakwara O
ọtụtụ O
ụlọ O
ọrụ O
ha O
na O
ha O
na O
arụkọ O
ọrụ O
ka O
MTN B-ORG
ekweghị O
inye O
ha O
contract O
. O

BBC B-ORG
Igbo O
kpọrọ O
ndị O
na O
- O
ekwuchịtere O
gọọmenti O
Naịjirịa B-LOC
ka O
ha O
kwuo O
uche O
ha O
banyere O
ịhe O
a O
NBS B-ORG
wepụtara O
mana O
onweghị O
onye O
zara O
n'ime O
ha O
. O

Alexis B-PER
Sanchez I-PER
na O
- O
enye O
goolu O
nke O
ọma O

Manchester B-ORG
United I-ORG
jị O
nde O
euro O
ịrị O
na O
anọ O
( O
E14m O
) O
zụtara O
Sanchez B-PER
n'aka O
ndị O
Arsenal B-ORG
. O

Otu O
Manchester B-ORG
City I-ORG
kwusịrị O
mmasị O
ha O
n'ebe O
Sanchez B-PER
nọ O
n'ịzụka B-DATE
nke I-DATE
gara I-DATE
aga I-DATE
makana O
ha O
che O
na O
nnabata O
Sanchez B-PER
ga O
- O
emetụta O
emume O
ndị O
otu O
egwuregwu O
ha O
. O

Sanchez B-PER
ga O
- O
esokwa O
na O
asọmpị O
ndi O
Red B-ORG
Devils I-ORG
na O
otu O
di O
iche O
iche O
na O
English O
premier O
League O
akpọrọ O
FA B-ORG
cup O
ga O
- O
agba O
n'ubọchị B-DATE
ịrị I-DATE
na I-DATE
isii I-DATE
na I-DATE
ọnwa I-DATE
Januwari I-DATE
. O

Sanchez B-PER
na O
Mkhitaryan B-PER
na O
ọnụ O
ogwụgwụ O
4 O

Mana O
ugbua O
, O
ọchịchị O
Trump B-PER
akabiela O
iwu O
ahụ O
. O

Nke O
a O
pụtara O
na O
iwu O
nke O
a O
ga O
- O
akwụsi O
n'ụbọchị B-DATE
ise I-DATE
na I-DATE
ọnwa I-DATE
nke I-DATE
maachị I-DATE
. O

Rochas B-PER
na O
ala O
Fulani O
na O
achụ O
ehi O

Okwuru O
nke O
a O
site O
n'onu O
komishiona O
na O
- O
ahụ O
maka O
mgbasa O
ozi O
bụ O
ọkammụta O
Nnamdị B-PER
Obiaraeri I-PER
. O

O O
kwukwara O
na O
- O
asịrị O
niile O
ana O
anụ O
maka O
ịnye O
ndị O
Fulani O
na O
- O
achị O
ehị O
ala O
ndị O
Imo B-LOC
Steeti I-LOC
bụ O
ọrụaka O
ndị O
iro O
nakwa O
ndị O
mgbam O
na O
ndị O
ntụ O
. O

Dịka O
ọtụtụ O
ndị O
n'ekwenye O
na O
akwụkwọ O
a O
Obasanjo B-PER
degara O
onyeisiala O
bụ O
Mohammadu B-PER
Buhari I-PER
na O
ọ O
bụ O
ihe O
ziri O
ezi O
, O
ụfọdụ O
ndị O
akatọla O
ya O
, O
kwuo O
na O
Obasanjo B-PER
bụ O
onye O
ama O
ama O
n'idegara O
ndị O
isiala O
akwụkwọ O
. O

Ọkụ O
tanka O
bu O
mmanụ O
ruru O
puku O
iri O
atọ O
na O
atọ O
n'ime O
ya O
, O
gbaara O
ọkụ O
n'Ojo B-LOC
, O
Lagos B-LOC
Steeti I-LOC
. O

Okwu O
mmanu O
ugbọala O
gbara O
n'uzọ O
ana O
- O
agbakarị O

"""" O
Ndiuweojii O
na O
ndị O
agha O
mmiri O
nyere O
ndị O
Lagos B-ORG
State I-ORG
Emergency I-ORG
Management I-ORG
Agency I-ORG
( O
NEMA B-ORG
) O
enyemaka O
ịmenyụ O
ọkụ O
ahụ O
n'elekere B-DATE
atọ I-DATE
na I-DATE
nkeji I-DATE
iri I-DATE
atọ I-DATE
nke I-DATE
ehihe I-DATE
"""" O

Olayinka B-PER
Ajaba I-PER
bụ O
onye O
nnọchịanya O
NEMA B-ORG
kwuru O
na O
nsogbu O
nke O
a O
sị O
n'oge O
ha O
jị O
aka O
na O
- O
amịpụta O
mmanụ O
ụgbọ O
ala O
. O

Ugbua O
, O
ndi O
obibi O
Ijegun B-LOC
Ibasa I-LOC
ekwuola O
na O
ha O
chọrọ O
ka O
gọọmentị O
Lagos B-LOC
steetị I-LOC
guzobe O
ulọ O
mmenyụ O
ọkwụ O
n'akụkụ O
ebe O
ahụ O
dika O
NAN B-ORG
sịrị O
kọọ O
. O

Ndị O
agha O
Amerịka B-LOC
si O
na O
ha O
na O
- O
eleba O
anya O
na O
ihe O
nkiri O
n'ewu O
ewu O
na O
intanet O
nke O
na O
- O
egosi O
ndị O
nwụrụ O
anwụ O
a O
sịrị O
na O
ha O
bụ O
ndi O
agha O
Amerịka B-LOC
ndị O
oyi O
egwu O
wakporo O
na O
afọ B-DATE
2017 I-DATE
na O
mba O
Niger B-LOC
. O

Ozi O
si O
na O
mpahara O
ndị O
agha O
Amerika B-LOC
na O
ahụ O
maka O
Afrịka B-LOC
a O
na O
- O
akpọ O
African B-ORG
command I-ORG
( O
USAFRICOM B-ORG
) O
siri O
: O
"""" O
Anyi O
na O
enyocha O
akara O
twitter B-ORG
bu O
ozi O
a O
, O
iji O
mara O
ma O
ọ O
bụ O
na O
ezi O
na O
onwere O
ihe O
nkiri O
so O
ya O
. O
"""" O

Otu O
onye O
ndị O
nchọpụta O
dere O
na O
twitter B-ORG
na O
ndị O
oyi O
egwu O
a O
zipuru O
ihe O
nkiri O
a O
sikọrọ O
ozu O
ndị O
agha O
Amerịka B-LOC
na O
otu O
onye O
agha O
meruru O
ahụ O
. O

Thomas B-PER
Dennerby I-PER
di O
afọ O
iri O
ise O
na O
isi O

Bụrụkwa O
onye O
nkụzi O
nke O
otu O
Allsvenskan B-ORG
na O
Hammarby B-ORG
na O
afọ B-DATE
2001 I-DATE
. O

Okwu O
a O
pụtara O
mgbe O
ndi O
Amnesty B-ORG
International I-ORG
kwuru O
na O
ndi O
agha O
ugbọ O
elu O
ala O
Nigeria B-LOC
jiri O
ụgbọ O
elu O
nke O
government O
wee O
nyere O
ndi O
na O
- O
egbu O
mmadụ O
bụ O
fulani O
herdsmen O
aka O
ka O
ha O
wakpo O
ndị O
obodo O
. O

Odoro O
anya O
na O
onweghị O
mgbe O
ndi O
agha O
jiri O
kwado O
otu O
ndi O
Ọchụ O
ehị O
na O
ọgụ O
ahụ O
were O
kọwaa O
ebubo O
ndi O
amnesty O
dika O
nke O
na O
erijughi O
afọ O
. O

Trump B-PER
site O
na O
mgbasa O
ozi O
ahụ O
o O
mere O
kwuru O
na O
ya O
na O
- O
enye O
ndị O
otu O
pati O
Demokrat B-ORG
ohere O
ka O
ha O
rụkọ O
ọrụ O
. O

Akụnaụba O
mba O
Amerịka B-LOC
na O
- O
arị O
elu O
mana O
ndị O
mmadụ O
anabataghị O
onyeisiala O
ha O
bụ O
Trump B-PER
. O

Ndị O
so O
mee O
ihe O
nkiri O
"""" O
Black O
Panther O
"""" O
goziri O
omenala O
Afrịka B-LOC
mgbe O
ha O
gara O
mmeme O
mbido O
ya O
bụ O
ihe O
nkiri O
nke O
ụlọọrụ B-ORG
Marvel I-ORG
mepụtara O
. O

Ndị O
dịka O
Lupita B-PER
Nyong'o I-PER
, O
David B-PER
Oyelowo I-PER
, O
Daniel B-PER
Kaluuya I-PER
, O
Michael B-PER
B I-PER
Jordan I-PER
, O
Danai B-PER
Gurira I-PER
na O
Angela B-PER
Bassett I-PER
kere O
ekike O
ndị O
Afrịka B-LOC
. O

N'akwụkwọ O
eji O
gwa O
ndị O
mmadụ O
maka O
mmeme O
a O
, O
e O
dere O
sị O
ha O
jikere O
ka O
"""" O
ndị O
eze O
Afrịka B-LOC
"""" O
. O

Ndị O
akwụna O
nọ O
na O
Benin B-LOC

Izupu O
ụmụnwaanyị O
n'ala O
Naijirịa B-LOC
na O
- O
eweta O
nwute O
nye O
ndị O
gọọmentị O
Naijirịa B-LOC

Ndị O
ụweojii O
nọ O
na O
Spain B-LOC
anwụchiela O
mmadụ O
iri O
na O
otu O
ndị O
asi O
na O
- O
atụ O
mgbere O
akwụna O
. O

E O
ji O
ọtụmọkpọ O
yi O
ha O
egwu O
n'ekwenti O
. O

N' O
otu O
aka O
ahụ O
, O
otu O
EU B-ORG
kwuru O
na O
iyi O
ọrụ O
Raila B-PER
Odinga I-PER
duru O
onwe O
ya O
megidere O
iwu O
ma O
katọkwa O
mmechi O
gọọment O
Uhuru B-PER
Kenyatta I-PER
mechiri O
ụlọ O
ntaakụkọ O
atọ O
. O

Ndị O
ọrụahụike O
ekwuola O
na O
nchọpụta O
n'oge O
kachasị O
mkpa O
iji O
gwọ O
akpụ O
kansa O
. O

Ọ O
bụghị O
maka O
ọchịchị O
Buhari B-PER
. O
"""" O

Eze B-PER
kwuru O
na O
"""" O
Ọ O
dịzị O
n'aka O
ndị O
uwe O
oji O
na O
ndị O
agha O
ị O
kwụsị O
ihe O
ọjọọ O
gbasara O
ogbugbu O
mmadụ O
na O
eleghị O
anya O
ma O
ọbụ O
onye O
Fulani O
ma O
ọ O
bụ O
onye O
agbụrụ O
ndị O
ọzọ O
. O
"""" O

Rabi B-PER
gwara O
ndị O
ntaakụkọ O
na O
di O
ya O
bụ O
dibia O
na O
- O
elebanye O
anya O
n'ahụike O
onyeisi O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
bụ O
Abubakar B-PER
Shekau I-PER
. O

Onye O
nchịkota O
ahụ O
kwuru O
na O
ndị O
ahụ O
a O
tọrọ O
na O
- O
agabiga O
ntaramahụhụ O
di O
egwu O
n'aka O
ndị O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
. O

Gọvanọ O
Imo B-LOC
Steeti I-LOC
bụ O
Rochas B-PER
Okorocha I-PER
eweliela O
iwu O
ahụ O
o O
tinyere O
maka O
ndị O
ọrụ O
bekee O
ịbia O
ọrụ O
abalị B-DATE
atọ I-DATE
n'izuụka I-DATE
. O

Ọtụtụ O
mmadu O
na O
- O
ebo O
Ibrahim B-PER
Idris I-PER
na O
ndi O
uwe O
ojii O
na O
ha O
enweghị O
ike O
ị O
kwusị O
ọgbaghara O
na O
Naijiria B-LOC

Cheta B-PER
na O
izu O
ole O
na O
ole O
gara O
aga O
, O
Sineeti O
kpọrọ O
Ibrahim B-PER
Idris I-PER
oku O
ka O
ọ O
bia O
kọwara O
ha O
ihe O
mere O
ọ O
nwụchibeghị O
ndị O
na O
- O
achị O
ahụ O
wakporo O
Steeti B-LOC
Benue I-LOC
ma O
gbuo O
mmadụ O
iri O
asaa O
na O
atọ O
. O

Ndị O
ji O
egbe O
gbagburu O
mmadụ O
iri O
na O
atọ O
ndị O
biara O
ụka O
na O
, O
St B-ORG
Philip I-ORG
Catholic I-ORG
Church I-ORG
, O
Ozobulu B-LOC
n'ọnwa B-DATE
Ọgọstụ I-DATE
afọ I-DATE
2017 I-DATE
. O

"""" O
E O
kpebiela O
m O
na O
m O
ga O
- O
agba O
mbọ O
inweta O
ihe O
nrite O
a O
na O
- O
enye O
onye O
nchịkọta O
kacha O
kpaa O
agwa O
ọfụma O
n'ọgbọ O
egwuregwu O
, O

Mmadụ O
isii O
ndị O
na O
- O
elekọta O
ya O
bụ O
ụgbọelụ O
anya O
so O
n'ime O
ya O
. O

Onyeisiala O
Nịajirịa B-LOC
bụ O
Mohammadu B-PER
Buhari I-PER
ekwuola O
oge O
niile O
na O
emerịela O
ndị O
otu O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
mana O
nyocha O
BBC B-ORG
mere O
n'egosi O
ihe O
dị O
iche O

Nyocha O
ndị O
BBC B-ORG
Monitoring O
gosiri O
na O
otu O
ahụ O
egbuola O
ndị O
mmadụ O
karịrị O
narị O
itoolu O
n'afọ B-DATE
2017 I-DATE
karịa O
ndị O
ha O
gburu O
n'afọ B-DATE
2016 I-DATE
. O

Ha O
mere O
nwakpo O
n'esepughi O
aka O
n'ime O
afọ O
nke O
megidere O
ihe O
Buhari B-PER
kwuru O
na O
asụpụla O
ha O
. O

Kedu O
ndị O
bụ O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
? O

Olekwasịrị O
anya O
na O
mpaghara O
ọwụwaanynwụ O
- O
ugwu O
nke O
Naịjirịa B-LOC
ebe O
ọgbaghara O
a O
gburula O
mmadụ O
puku O
narị O
abụọ O
, O
chụpụkwa O
ndị O
ruru O
nde O
abụọ O
n'ụlọ O
ha O

Ebe O
ha O
mere O
nwakpo O
karịsịa O
n'ọnwa B-DATE
Jenụwarị I-DATE
, O
nke O
megidere O
ihe O
onyeisiala O
Buhari B-PER
kwuru O
na O
ha O
nwụọla O

Ndị O
otu O
a O
na O
- O
awakpo O
otu O
ebe O
kamgbe O
afọ B-DATE
abụọ I-DATE
gara I-DATE
- I-DATE
aga I-DATE
. O

Ebe O
nwakpo O
ha O
na O
mpaghara O
Kameruun B-LOC
na O
Chadị B-LOC
karịrị O
na O
ndị O
ha O
jiri O
nwaagha O
mee O
n'afọ B-DATE
2016 I-DATE
. O

Ndị O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
na O
- O
aga O
n'ịhụ O
n'ịwakpo O
ụlọ O
ndị O
alakụba O
n'akwa O
ndị O
gbara O
ọsọ O
ihe O
ize O
ndụ O
( O
IDPs O
) O

A O
matabeghị O
ihe O
jịkọtara O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
na O
IS B-LOC

Nanị O
nwakpo O
iri O
na O
atọ O
n'ime O
nwakpo O
dị O
otu O
narị O
iri O
ise O
na O
otu O
bụ O
ihe O
ndị O
IS B-LOC
kwetara O
n'ọbụ O
ha O
mere O

Nke O
a O
nwere O
ike O
igbanwe O
n'afọ O
2018 B-DATE
dịka O
ndị O
mba O
Amerịka B-LOC
ekwetala O
iresi O
ndị O
Naịjirịa B-LOC
Ngwaagha O

"""" O
N'ime B-DATE
ọtụtụ I-DATE
afọ I-DATE
ike O
ndịa O
nwere O
ịbata O
n'ime O
obodo O
soro O
ndị O
mmadụ O
biri O
n'akwa O
izo O
onwe O
ha O
n'ime O
obodo O
bụ O
ihe O
nyere O
ha O
aka O
n'ịkpa O
ike O
dị O
egwu O
"""" O
Oladipo B-PER
kwuru O
. O

Boko B-ORG
Haram I-ORG
egbuola O
ihe O
karịrị O
mmadụ O
puku O
iri O
abụọ O
ebe O
ha O
chụpụrụ O
mmadụ O
ruru O
nde O
na O
mpaghara O
Naịjirịa B-LOC
, O
Chadị B-LOC
kamgbe O
ha O
malitere O
n'afọ B-DATE
2009 I-DATE
. O

Boko B-ORG
Haram I-ORG
egbuola O
ihe O
karịrị O
mmadụ O
puku O
iri O
abụọ O
ebe O
ha O
chụpụrụ O
mmadụ O
ruru O
nde O
na O
mpaghara O
Naịjirịa B-LOC
, O
Chadị B-LOC
kamgbe O
ha O
malitere O
n'afọ B-DATE
2009 I-DATE
. O

Ndị O
ụlọikpe O
kwuru O
na O
a O
ga O
- O
ama O
ndị O
a O
ikpe O
n'ihu O
ọha O
dịka O
ndị O
otu O
na O
- O
ahụ O
maka O
ugwu O
ruru O
mmadụ O
n'akwa O
Amnesty B-ORG
International I-ORG
katọrọ O
ikpe O
nke O
mbụ O
. O

Ihu O
foto O
ndị O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
a O
na O
- O
achọ O
achọ O

Ndị O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
a O
nwụchiri O
n'afọ B-DATE
2009 I-DATE

dịka O
Mịnịstịrị O
na O
- O
ahụ O
maka O
ikpe O
ziriezi O
kwuru O
. O

Ha O
kwuru O
nke O
a O
site O
n'ihe O
nrụtụaka O
onye O
nchịkọta O
bọọlụ O
ndị O
Manchester B-ORG
City I-ORG
bụ O
Pep B-PER
Guardiola I-PER
ka O
ndị O
na O
- O
egbu O
bọọlụ O
chịkọta O
ya O
nkeọma O
mgbe O
e O
merụrụ O
onye O
bọọlụ O
ya O
bụ O
Leroy B-PER
Sane I-PER
ahụ O
n'ọnwa B-DATE
Jenụwarị I-DATE
. O

"""" O
Anyị O
achọghị O
i O
tinye O
ndụ O
onye O
bọọlụ O
ọbụla O
na O
nsogbu O
nihi O
mmerụ O
ahụ O
nke O
egwuregwuike O
kpatara O
ama O
ama O
mee O
maọbụ O
nke O
amaghị O
ama O
. O
"""" O

Ndị O
uweoji O
kwuru O
na O
ụfọdụ O
ndị O
ụmụakwụkwọ O
ma O
onye O
obụ O
mgbe O
mwakpo O
ahụ O
na O
- O
aga O
. O

Emenike B-PER
bụ O
otu O
n'ime O
ndị O
Gọvanọ O
Rochas B-PER
Okorocha I-PER
mmere O
mgbaghara O
. O

Ted B-PER
kwuru O
: O
"""" O
Ndị O
uweojii O
na O
- O
egbu O
ndị O
ntọ O
mmadụ O
oge O
niile O
, O
mana O
ndị O
otu O
ha O
na O
- O
emechekwa O
mmalite O
ọrụ O
ha O
. O

Nke O
a O
bụ O
maka O
ọrụ O
adighị O
n'ala O
anyị O
. O
"""" O

NAPTIP B-ORG
kpọchikwara O
ụlọọgwu O
ọdịnala O
akụkọ O
kwuru O
na O
dibia O
ọtụmọkpọ O
ahụ O
ji O
atụ O
mgbere O
ahịa O
ụmụaka O
. O

Josiah B-PER
Emerole I-PER
bụ O
ọnụ O
na O
- O
ekwuchitere O
NAPTIP B-ORG
gwara O
BBC B-ORG
na O
a O
nwụchịrị O
otụ O
dibia O
mgbọrọgwụ O
na O
- O
atụ O
mgbere O
ahịa O
ụmụaka O
n'Abuja B-LOC
. O

"""" O
Nwaanyị O
ahụ O
kuru O
nwa O
ahụ O
si O
Abuja B-LOC
na O
- O
aga O
Niger B-LOC
steeti I-LOC
, O
mgbe O
e O
nwudere O
ya O
o O
nweghị O
ike O
ikọwa O
ka O
ya O
bụ O
nwa O
siri O
baa O
ya O
aka O
. O
Ndị O
uweojii O
were O
ya O
bụ O
ikpe O
nyefee O
ndị O
NAPTIP B-ORG
. O

Na O
ya O
bụ O
dibia O
na O
- O
enye O
ha O
ọgwụ O
na O
- O
eme O
ka O
ha O
dị O
ime O
. O

Ugboro O
ugboro O
ka O
ndị O
agha O
kwuru O
na O
ha O
egbuola O
Shekau B-PER

Ụnyaahụ B-DATE
ndị O
agha O
Naijirịa B-LOC
kwuru O
na O
ha O
ga O
- O
enye O
onye O
ọbụla O
nwere O
akụkọ O
maọbụ O
ga O
- O
agba O
ama O
ga O
- O
enye O
aka O
ịnwụchi O
onyendu O
ndị O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
bụ O
Abubakar B-PER
Shekau I-PER
, O
nde O
naịra O
atọ O
( O
N3m O
) O
. O

Ajayi B-PER
onye O
bụbụ O
onyeisi O
agha O
sị O
: O
"""" O
Ndị O
agha O
anyị O
na O
- O
akpa O
ọchị O
. O
"""" O

Ego O
ha O
kwuru O
na O
ha O
ga O
- O
enye O
pere O
oke O
mpe O
mmadụ O
ịbịa O
tufuo O
ndụ O
ya O
. O

Nwunye O
dibia O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
achịliela O
aka O
elu O

Agha O
iyi O
ndụ O
egwu O
ebibeghị O

N'ọnwa B-DATE
Novemba I-DATE
afọ I-DATE
2012 I-DATE
, O
gọọmenti O
Naijiria B-LOC
kwuru O
na O
ha O
ga O
- O
enye O
nde O
naira O
290 O
. O

Lee O
ihe O
ndị O
ọzọ O
na O
- O
ekwu O
n'igwe O
okwu O
Twitter B-ORG
: O

O O
kwukwara O
na O
Buhari B-PER
enyela O
iwu O
ka O
ndị O
nche O
ala O
Naijirịa B-LOC
ziga O
ndị O
ọrụ O
ha O
ebe O
ihe O
mberede O
a O
mere O
ma O
nwụchie O
ndị O
omekome O
kpara O
arụ O
a O
. O

Shehu B-PER
kwusirike O
na O
Buhari B-PER
na O
- O
agba O
mbọ O
n'ihụ O
na O
oke O
ogbugbu O
a O
na O
- O
eme O
n'akụkụ O
dị O
icheiche O
na O
Naijirịa B-LOC
kwusịrị O
. O

Ọ O
na O
- O
ayọ O
Chukwu O
ka O
ọ O
kasie O
ndị O
nọ O
n'iru O
uju O
obi O
. O
"""" O

Mmadụ O
na O
atọ O
akpọrọ O
aha O
ka O
eboro O
ebubo O
ikpa O
nkata O
mpu O
ekwenti O
akpọrọ O
'wire O
fraud' O
n'olu O
oyibo O
. O

Onye O
kwupụtara O
ihe O
a O
bụ O
onye O
ọkaiwu O
Robert B-PER
Mueller I-PER
, O
onye O
nke O
na O
- O
enyocha O
nkpatọsị O
aka O
ndị O
Russia B-LOC
. O

Mgbe O
ọ O
na O
- O
agwa O
ndị O
ntaakụkọ O
okwu O
, O
osote O
ọkaịwu O
akpọrọ O
Rod B-PER
Rosenstein I-PER
kwuru O
na O
onweghị O
ebubo O
na O
onye O
mba O
Amerika B-LOC
so O
na O
ihe O
nrụrụaka O
a O
maọbụ O

kedu O
ihe O
ebubo O
a O
putara O
? O

Federer B-PER
kwuru O
, O
"""" O
Nke O
a O
kacha O
bụrụ O
ihe O
nye O
m O
n'afọ B-DATE
iri I-DATE
atọ I-DATE
na I-DATE
isii I-DATE
, O
fọrọ O
ntakịrị O
ka O
o O
ruo O
iri O
atọ O
na O
asaa O
. O
"""" O

"""" O
Ị O
kawa O
nka O
, O
ị O
ga O
- O
etinyekwu O
uchu O
n'ọrụ O
karịa O
etu O
isi O
emebu O
mbụ O
. O

"""" O
Maka O
inweta O
Biafra B-ORG
nke O
United B-ORG
Nations I-ORG
ga O
- O
akwado O
, O
ọ O
bụ O
ndị O
tinyere O
aha O
ha O
maka O
ntuliaka O
na O
Naijiria B-LOC
. O
"""" O

"""" O
Ihe O
ndị O
a O
mere O
ka O
ndị O
Igbo O
pekarịa O
n'ọnụọgụgụ O
, O
ebe O
anyị O
ma O
na O
ọnụọgụgụ O
ndị O
Igbo O
karịrị O
. O
"""" O

Ndị O
hụrụ O
ka O
o O
si O
mee O
kwuru O
na O
mkpamkpa O
a O
dị O
ezigbo O
egwu O
, O
ebe O
ndị O
ọrụ O
gbatagbata O
na O
Borno B-LOC
steeti I-LOC
kwuru O
sị O
na O
ndị O
mgbagbuonwe O
abụọ O
ahụ O
sokwa O
na O
ndị O
nwụrụ O
. O

"""" O
Ndị O
ọrụ O
gbatagbata O
niile O
mụ O
anya O
na O
- O
eche O
"""" O
otu O
ọnụ O
na O
- O
ekwuchitere O
ndị O
ọrụ O
gbatagbata O
kwuru O
. O

Ọ O
bụ O
ndị O
Aseman B-ORG
Airlines I-ORG
nwe O
ụgbọelu O
ahụ O
a O
sị O
na O
ọ O
bụ O
ATR O
72 O
- O
500 O
. O

Akụkọ O
kwuru O
sị O
na O
ndị O
njem O
60 O
, O
ndị O
nchekwa O
abụọ O
, O
ndị O
na O
- O
elekọta O
ndị O
njem O
n'ụgbọelu O
abụọ O
nakwa O
mmadụ O
abụọ O
na O
- O
anya O
ụgbọelu O
. O

Onye O
oka O
iwu O
n'ikpe O
ha O
kwukwara O
na O
ha O
ewepụla O
ebubo O
kwuru O
na O
ha O
bụ O
ndị O
agha O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
. O

Ndị O
agha O
ala O
Naịjirịa B-LOC
ji O
ndị O
a O
na O
mkpọrọ O
dị O
iche O
iche O
n'ugwu O
hausa O
, O
mgbe O
Boko B-ORG
haram I-ORG
na O
- O
ebuso O
ha O
agha O
. O

Ụlọikpe O
kwuru O
na O
ha O
hapụrụ O
ha O
makana O
ndi O
uweojii O
enweghị O
ike O
iweputa O
ihe O
akaebe O
. O

Abubakar B-PER
Malami I-PER
bụ O
oka O
ikpe O
ukwu O
ala O
Naịjirịa B-LOC
gwara O
BBC B-ORG
na O
ndị O
a O
ha O
gbapụtara O
ga O
- O
ahụ O
ezinaụlọ O
ha O
mgbe O
a O
hazịchara O
ha O
ọfụma O
. O

Isi O
ụlọọrụ O
nchekwa O
ala O
Naịjirịa B-LOC
kwupụtara O
na O
Kanu B-LOC
bụ O
onye O
a O
na O
- O
ekpe O
ikpe O
maka O
ebubo O
nnupụisi O
megide O
Naịjirịa B-LOC
na O
- O
efu O
efu O
n'ọnwa B-DATE
Seputemba I-DATE
afọ I-DATE
2017 I-DATE
. O

Agbanyeghị O
na O
ndị O
agha O
Naịjirịa B-LOC
ekwuola O
na O
ọ O
bụghị O
ha O
ji O
Nnamdi B-PER
Kanu I-PER
. O

Ọkammụta O
Wole B-PER
Soyinka I-PER
kwuru O
na O
ọ O
bụrụ O
na O
ndị O
ntoroọbịa O
Naịjirịa B-LOC
chịkọta O
onwe O
ha O
ọnụ O
ma O
họpụta O
otu O
onye O
n'ime O
ha O
, O
na O
ha O
nwereike O
iwere O
oche O
ọchịchị O
Naịjịria B-LOC
. O

Onyeisiala O
Naịjirịa B-LOC
si O
na O
gọọmenti O
ya O

Onyeisiala O
Naịjirịa B-LOC
bụ O
Muhammadu B-PER
Buhari I-PER
, O
akpọkuola O
ndị O
Naịjirịa B-LOC
niile O
, O
ọkachasị O
ndi O
ọnụ O
na O
- O
eru O
n'okwu O
, O
ka O
ha O
dị O
nkwado O
ichụ O
aja O
nke O
ga O
- O
enye O
aka O
mee O
ka O
Naịjiria B-LOC
too O
. O

Soyinka B-PER
: O
Ndị O
okenye O
kwesiri O
ị O
ga O
zuo O
ike O

'Gbagharanụ O
arụ O
na O
- O
eme O
n'ụlọ O
ụka' O
- O
Pope O
Francis B-PER

Anyị O
amaghị O
ihe O
ga O
- O
eso O
akwụkwọ O
ahụ O
o O
tinyere O
. O

Enwerem B-PER
onye O
kwuputere O
na O
di O
na O
nwunye O
a O
amụọla O
ụm̀ụ O
asaa O
, O
siri O
na O
amaghị O
ebe O
ụmụ O
abụọ O
n'ime O
ha O
nọ O
. O

O O
kwuru O
na O
onye O
isi O
ndi O
police O
n'Imo B-LOC
steeti I-LOC
nyere O
iwu O
ka O
a O
ma O
ha O
ikpe O
ma O
enyochasia O
mpụ O
a O
. O

Ọ O
bụrụ O
azụ O
ndụ O
, O
ghee O
ya O
eghee O
maọbụ O
mịa O
ya O
n'ọkụ O

Ịma O
esi O
ofe O
egwusi O
? O

Mụta O
ya O
ebe O
a O

Abịa O
na O
Naịjirịa B-LOC
, O
enwere O
ọjị O
Igbo O
ma O
nwee O
ọjị O
ugwu B-LOC
Awụsa I-LOC
ma O
nwekwaa O
nke O
ndị O
ọdịda O
anyanwụ O
bụ O
ndị O
Yoroba O
. O

Eji O
agba O
agọ O
ọfọ O
/ O
ekpe O
ekpere O

N'ala O
Igbo O
, O
inye O
onye O
ọbịa O
ọjị O
gosiri O
na O
ị O
nabatara O
ya O
, O
o O
na O
- O
egosikwa O
na O
ị O
hụrụ O
ya O
n'anya O
nke O
ukwuu O
ma O
nwekwaa O
ntụkwasị O
obi O
n'ebe O
ọ O
nọ O
. O

Lee O
ihe O
nkiri O
a O
ịhụ O
ka O
Pete B-PER
Edochie I-PER
si O
gọọrọ O
BBC B-ORG
Igbo O
ọjị O
: O

A O
na O
- O
ahụbu O
azụ O
friji O
dịka O
nri O
ndị O
ogbenye O

Ihe O
karịrị O
afọ B-DATE
iri I-DATE
atọ I-DATE
gara I-DATE
aga I-DATE
, O
a O
na O
- O
ahụ O
iji O
azụ O
'friji' O
sie O
nri O
n'ụlọ O
ndị O
ogbenye O
, O
ụmụakwụkwọ O
maọbụ O
mgbe O
ego O
adịghị O
mmadụ O
n'akpa O
, O
ebe O
anụ O
ehi O
maọbụ O
anụ O
ọkụkọ O
bụ O
maka O
ndị O
rijuru O
afọ O
. O

"""" O
Oge O
ahụ O
, O
a O
na O
- O
akpọ O
azụ O
friji O
aha O
ọjọọ O
dị O
icheiche O
iji O
kwaa O
ya O
emo O
dịka O
, O
'Ozu O
azụ' O
n'asụsụ O
Igbo O
; O
'Ókù O
Ékò' O
n'asụsụ O
Yoruba O
nke O
pụtara O
, O
'Ozu O
Lagos' B-LOC
; O
'Àkpa O
asuko O
nse' O
n'asụsụ O
Ibibio O
nke O
pụtara O
, O
'ọ O
nwụrụ O
anwụ O
ma O
mụrụ O
anya O
. O
' O

Kedu O
ihe O
ofe O
Egusi O
gị O
na O
- O
enye O
ahụ O
gị O
? O

Ị O
ma O
etu O
esi O
agwọ O
abacha O
? O

Mụta O
ya O
ebe O
a O

Mata O
na O
metrik O
tọn O
puku O
iri O
pụtara O
kọntena O
puku O
nari O
atọ O
iri O
atọ O
na O
anọ O
. O

Ewepụ O
obodo O
jiri O
ụtaraede O
mere O
nnukwu O
nri O
, O
ndị O
na O
- O
asọ O
nsọ O
nrị O
n'ihi O
ọrịa O
dịka O
ọrịa O
shuga O
, O
ọbara O
mgbalielu O
na O
ndị O
chọrọ O
ịta O
ahụ O
ekweghịzị O
ka O
aka O
ogbenye O
rute O
ede O
, O
nke O
na O
i O
go O
ede O
e O
ji O
esi O
ofe O
dịzị O
ka O
igo O
ahịa O
iwu O
. O

N'afọ B-DATE
2014 I-DATE
mgbe O
gọọmenti O
si O
n'ọnụ O
onye O
bụbu O
Mịnịsta O
na O
- O
ahụ O
maka O
ọrụugbo O
bụ O
Akinwumi B-PER
Adesina I-PER
kwuo O
na O
ha O
chọrọ O
ịmachi O
ndị O
mmadụ O
iri O
kanda O
nke O
butere O
oke O
iwe O
ndị O
mmadụ O
ma O
mekwa O
ka O
gọọmenti O
kpofuo O
atụmatụ O
ahụ O
n'ọhịa O
. O

Ụmụ O
ogbenye O
na O
- O
eji O
mmanụ O
eri O
nke O
ahụrụ O
n'ọkụ O
, O
ma O
jiri O
ya O
sie O
agwa O
mana O
ugbua O
, O
ọgaranya O
emeela O
ojoko O
nnukwu O
nri O
. O

Ma O
anụ O
adighị O
, O
azụ O
adịghị O
, O
ogbenye O
na O
- O
aba O
n'ọhia O
kpara O
ejula O
, O
were O
sie O
nri O
. O

Ugbua O
garị O
bụzị O
ahịa O
iwu O
. O

Ndị O
na O
arịa O
ọrịa O
shuga O
na O
- O
erikwa O
ya O
. O

Ihe O
mere O
ndị O
mmadụ O
ji O
achụzị O
nrị O
ndị O
ogbenye O

Dika O
ọkammụta O
na O
ihe O
gbasara O
nri O
na O
ihe O
ọ O
na O
- O
arụ O
n'ahụ O
bụ O
Dr O
Florence B-PER
Uchendu I-PER
si O
kọwa O
ihe O
mere O
na O
ọtụtụ O
ndị O
mmadụ O
na O
- O
eri O
nri O
a O
na O
- O
agbara O
ọsọ O
ugbua O
karia O
bụ O
maka O
na O
ọrịa O
dị O
na O
Naijiria B-LOC
ugbua O
dịka O
ọrịa O
shuga O
, O
ọbara O
mgbalienu O
, O
ọtụrụọkara O
( O
stroke O
) O
, O
kansa O
. O

"""" O
Ndị O
mmadụ O
amatago O
ihe O
ị O
ga O
- O
eri O
onyewe O
gị O
nsogbu O
n'ahụ O
ma O
nwekwa O
ike O
nyewe O
gị O
nsogbu O
n'ahụ O
. O
"""" O

Ụgbọ O
agha O
Saụt B-LOC
Korịa I-LOC
agala O
Ghana B-LOC

Iba O
Lasa O
ekesala O
rue O
steeti O
20 O

O O
sị O
"""" O
Ha O
mere O
njem O
n'elu O
mmiri O
ma O
rue O
ebe O
mmiri O
Omambala B-LOC
na O
Ezu O
zuru O
onwe O
ha O
a O
na O
- O
akpọ O
'Agbanabo' B-LOC
dị O
n'obodo O
Aguleri B-LOC
ebe O
mmụọ O
na O
- O
edu O
ha O
sị O
ha O
kwụsị O
rụọ O
obodo' O
. O

Ndị O
omeiwu O
mmadụ O
anọ O
; O
John B-PER
Dyeghndị I-PER
, O
Dickson B-PER
Takighir I-PER
, O
Mr O
. O
Samuel B-PER
Udende I-PER
, O
Mark B-PER
Terseer I-PER
- O
Gbillah B-PER
, O
ndị O
kwuchitere O
ndị O
ọzọ O
mara O
atụ O
na O
bido O
n'ụbọchị B-DATE
abụọ I-DATE
rue I-DATE
nke I-DATE
anọ I-DATE
ọnwa I-DATE
Eprel I-DATE
, O
na O
e O
gburu O
mmadụ O
iri O
abụọ O
ọhụrụ O
n'ebe O
ahụ O
, O
ebe O
ọtụtụ O
ka O
na O
- O
efu O
efu O
. O

Ndị O
Benue B-LOC
apụtaghị O
nabata O
Buhari B-PER

E O
gbuola O
mmadụ O
11 O
na O
Plateau B-LOC
steeti O

Ndị O
omeiwu O
a O
gosiri O
mgbakwojuanya O
na O
a O
kwụsịrị O
Ọsọ B-PER
Nwamba I-PER
nke O
ndị O
agha O
na O
steeti O
ahụ O
ebe O
ọ O
na O
- O
aga O
n'ihu O
na O
agbataobi O
ha O
dịka O
na O
Taraba B-LOC
. O

Mahadum B-ORG
Covenant I-ORG
dara O
iwu O
- O
ọkaiwu O

Gịnị O
butere O
mkpamkpa O
n'eme O
na O
Kogi B-LOC
? O

Ọ O
sị O
na O
onweghị O
ịhe O
ga O
eme O
ka O
ọgbaaghara O
aghara O
ịda O
na O
Naịjirịa B-LOC
ma O
ọbụrụ O
na O
akwụsịghị O
ọgụ O
na O
mgba O
a O
n'ada O
ebe O
niile O
na O
Naịjirịa B-LOC
. O

N'ọnụ O
okwu O
ya O
, O
"""" O
ọ O
ga O
abụ O
ezigbo O
ọlụ O
ebube O
ma O
ọbụrụ O
na O
ọgbaaghara O
adaghị O
na O
ntụliaka O
2019 B-DATE
"""" O
. O

"""" O
O O
metubeghị O
m O
n'obi O
otu O
a O
mbụ O
. O

Bishop O
Kukah B-PER
zara O
na O
ajụjụ O
a O
sị O
: O
"""" O
Ejighị O
ego O
egote O
udo O
. O

Ha O
etinyela O
ọtutụ O
ego O
na O
ọkụ O
, O
anyị O
enweghị O
ọkụ O
. O

Bishọp O
Kukah B-PER
sị O
na O
ọbụ O
ihe O
mgbagwoju O
anya O
na O
ụdị O
ihe O
ahụ O
mere O
onweghị O
onye O
mara O
isi O
ya O
na O
ọdụ O
ya O
maọbụ O
ihe O
kpatara O
ya O
bụ O
ihe O
. O

Ihu O
otụ O
n'ime O
ụlọakụ O
ndị O
a O
wakporo O

Ọgbaghara O
ga O
- O
ada O
na O
2019 B-DATE
- O
Kukah B-PER

Ha O
kpọpụtakwara O
aha O
ụtọ O
dị O
icheiche O
. O

Onye O
mere O
akụkọ O
a O
: O
Chioma B-PER
Nkemdilim I-PER

Offa B-LOC
: O
ndịohi O
a O
na O
- O
amara O
ndị O
uweojii O
aka O
? O

Ụmụnwaanyị O
a O
kwuru O
na O
ha O
na O
- O
akwụbu O
N1 O
, O
000 O
iji O
denye O
aha O
ha O
maka O
nyocha O
ahụ O
tupu O
a O
mụọ O
nwa O
nke O
bekee O
kpọrọ O
antenatal O
, O
mana O
ugbua O
ha O
na O
- O
akwụzị O
N4000 O
. O

Ha O
kwukwara O
na O
ebidoro O
ịna O
ha O
N500 O
ọzọ O
maka O
oge O
ọbụla O
ị O
bịara O
nyocha O
antenatal O
. O

Akụkọ O
ndị O
kachasị O
mkpa O
mere O
taa B-DATE
. O

Ụmụnwaanyị O
egwu O
bọlụ O
nke O
Naịjirịa B-LOC
bụ O
Super B-ORG
Falcons I-ORG
na O
nke O
ndị O
France B-LOC
sọrọmpi O
enyi O
na O
enyi O
ụnyahụ B-DATE
bụ I-DATE
Fraide I-DATE
. O

Willie B-PER
Obialo I-PER
bụ O
Gọvanọ O
Anambra B-LOC
Steeti O

Ndị O
otu O
European B-ORG
union I-ORG
a O
ekwuputela O
mkpebi O
ha O
ịkwado O
agha O
a O
na O
- O
alụ O
megide O
ndị O
omekataraihepuujọ O
na O
Naịjirịa B-LOC
. O

Ụmụnwaanyị O
dị O
ime O
emeela O
ngagharị O
iwe O

Nke O
a O
bụ O
ugboro O
abụọ O
ndị O
France B-LOC
na O
- O
emeri O
ndị O
Falcons B-ORG
. O

'Social O
media' O
nwuru O
ọkụ O
maka O
Aisha B-PER
Wakil I-PER

Okụ O
ndị O
France B-LOC
na O
- O
acha O
mịtara O
mkpụrụ O
na O
nkeji B-DATE
nke I-DATE
iri I-DATE
itoolu I-DATE
( I-DATE
nkeji I-DATE
9 I-DATE
) I-DATE
mgbe O
nwaada O
Eugenie B-PER
Le I-PER
Sommer I-PER
tinyere O
ofu O
n'ọnụgolu O
. O

Golu O
ọzọ O
nke O
Gauvin B-PER
nyere O
sochiri O
azụ O
na O
nkeji B-DATE
70 I-DATE
iji O
mezue O
ya O
ọkpụ O
ise O
ndị O
Falcon B-ORG
ji O
na O
- O
ụkwọ O
. O

Peter B-PER
Acharakpọkuru I-PER
ndị O
nna O
na O
ụmụaka O
ka O
ha O
gharakwa O
iji O
ndị O
nne O
gwuo O
egwu O
ma O
ncha O
. O

Frank B-PER
Edwards I-PER
: O
Nne O
m O
rere O
ọgọdọ O
were O
kwadọ O
etimegwu O
m O

O O
nyere O
ọmụmatụ O
sị O
na O
ọ O
bụ O
ndị O
nne O
jị O
uka O
, O
ma O
na O
- O
ahụ O
na O
udo O
na O
mbawanye O
dị O
na O
ụwa O
. O

Ndị O
otu O
ndị O
nne O
nke O
a O
kpọrọ O
CWO B-ORG
nke O
Holy B-ORG
Ghost I-ORG
Cathedral I-ORG
jị O
aka O
ha O
mee O
mmemme O
niile O
dị O
na O
ịka O
ụka O
tata O
ka O
e O
were O
mee O
ya O
bụ O
mmemme O
. O

Onyeisi O
ndị O
nne O
Holy B-ORG
Ghost I-ORG
bụ O
Patricia B-PER
Achara I-PER
n'onyeisi O
ndị O
nne O
St B-ORG
Michaels I-ORG
Asata I-ORG
dị O
n' O
Enugwu B-LOC
gwara O
ndị O
ha O
ka O
ha O
were O
ụbọchị B-DATE
tata I-DATE
malite O
ibi O
ezigbo O
ndụ O
nke O
na O
ndị O
agbataobi O
ha O
nile O
ga O
- O
ama O
na O
ha O
bụ O
ezigbo O
nne O
na O
- O
atụ O
egwu O
Chineke O
. O

Enwela O
ọtụtụ O
ihe O
mberede O
n'ogige O
ngwupụta O
ọlaedo O
na O
Ghana B-LOC
. O

Ihe O
mberede O
a O
mere O
na O
Brong B-LOC
Ahafo I-LOC
nke O
dị O
kilomita O
narị O
anọ O
na O
iri O
atọ O
( O
430 O
) O
site O
n'isi O
obodo O
bụ O
Accra B-LOC
mgbe O
a O
na O
- O
agbanwe O
elu O
ọwara O
ochie O
dị O
n'ụlọọrụ O
ahụ O
bụ O
nke O
daara O
ada O
. O

Ndị O
nwe O
ogige O
ngwupụta O
ọlaedo O
ahụ O
bụ O
otu O
ụlọọrụ O
dị O
na O
mba O
Amerịka B-LOC
akpọrọ O
Newmont B-ORG
bụ O
ndị O
kachasị O
na O
mmepụta O
ọlaedo O
n'ụwa O
. O

Ndị O
merụrụ O
ahụ O
bụ O
ndị O
ọrụ O
Consar B-ORG
Limited I-ORG
bụ O
ndị O
ji O
ọrụ O
ị O
gbanwe O
elu O
ọwara O
ahụ O
. O

Ghana B-LOC
na O
- O
eme O
mmemme O
nnwereonwe O
ha O
taa B-DATE

Osote O
onyeisi O
ụlọọrụ O
ahụ O
n'Afrịka B-LOC
bụ O
Alwyn B-PER
Pretorius I-PER
kwuru O
"""" O
Ụlọọrụ O
Newmont B-ORG
niile O
nọ O
na O
mgbagwoju O
anya O
n'ihe O
mberede O
a O
. O

Gọvanọ O
Willie B-PER
Obiano I-PER
nọ O
n'agba O
nke O
abụọ O
ya O
dịka O
onye O
mbụ O
na'Anambra B-LOC
Steeti O

Onye O
ọzo O
anyị O
kpọtụrụ O
bụ O
Mitchelle B-PER
Onugbolu I-PER
nke O
bụ O
onye O
ndụmọdụ O
pụrụiche O
maka O
mmekọrịta O
mmadụ O
na O
ibe O
ya O
na O
gọọmentị O
Willie B-PER
Obianọ I-PER
. O

Nkwa O
asaa O
Buhari B-PER
kwere O
na O
ihe O
o O
mere O

Okwu O
mwakpo O
ndị O
ọchị O
ehi O
a O
ga O
- O
ebi O
ebi O
? O

Akwụkwọ O
nyocha O
ahụ O
gosikwara O
na O
e O
wezuga O
ọgbaghara O
dị O
n'etiti O
ndị O
ọchịehi O
na O
ndị O
ọrụgbo O
, O
ndị O
ohi O
kwanyere O
ahụ O
na O
nsogbu O
nchekwa O
e O
nwere O
were O
na O
- O
egbu O
mmadụ O
ma O
na O
- O
ezu O
ohi O
n'ọtụtụ O
ime O
obodo O
. O

Jimoh B-PER
Moshood I-PER
dịka O
ọ O
na O
- O
egosị O
ngwaagha O
ndị O
akpachiri O

Ha O
mere O
nke O
a O
site O
na O
i O
nyocha O
, O
na O
nzaacha O
ebe O
nzuzo O
dị O
icheiche O
e O
zoro O
ngwaagha O
ndị O
ahụ O
site O
n'akụkọ O
kepukepu O
ha O
nụrụ O
. O

Egbe O
akpọrọ O
AK47 O
dị O
otu O
narị O
na O
iri O
na O
anọ O

Ngwaagha O
niile O
a O
dị O
narị O
anọ O
na O
iri O
abụọ O
na O
ise O
, O
agbanyeghị O
na O
- O
agbatị O
kwuola O
ohere O
enyere O
ndị O
mmadụ O
ịwụsa O
ngwaagha O
ha O
n'aka O
ndị O
uweojii O
rue O
ụbọchị B-DATE
iri I-DATE
abụọ I-DATE
na I-DATE
otu I-DATE
. O

E O
hịwara O
mkpachị O
na O
mkpochapụ O
ngwaagha O
ndị O
a O
iji O
nyere O
ndị O
uweojii O
aka O
igbochi O
ọgụ O
dị O
n'etiti O
ndị O
ọchị O
ehi O
na O
ndị O
ọrụ O
ubi O
, O
ntọọrọ O
mmadụ O
, O
izu O
ohi O
, O
iyi O
ndụ O
egwu O
na O
ihe O
ndịọzọ O
. O

Kpọghachite O
ndị O
uweojii O
- O
Ibrahim B-PER
Idris I-PER

Achuzia B-PER
, O
otu O
n'ime O
ndị O
ndu O
agha O
Biafra B-ORG
nwụrụ O
ka O
ọ O
gbara O
afọ B-DATE
iri I-DATE
itoolu I-DATE

Mark B-PER
Zuckerberg I-PER
bidoro O
Facebook B-ORG
n'afọ B-DATE
2004 I-DATE

Ndị O
otu O
AS B-ORG
Roma I-ORG
nyụrụ O
Barcelona B-ORG
anya O
ka O
ha O
ji O
mkpokọta O
ọkpụ O
anọ O
asatara O
otu O
( O
4 O
- O
1 O
) O
gbapụ O
ha O
na O
Champions O
League O
. O

Akụkọ O
apụtala O
na O
ọnụọgụgụ O
Naịjirịa B-LOC
chọrọ O
iru O
mmadụ O
nde O
nari O
abụọ O
. O

Akụkọ O
kachasi O
taa B-DATE
: O
Ipob B-PER
nabatara O
Buhari B-PER
2019 B-DATE

N'asọmpi O
Uefa B-ORG
champịọns O
ụnyaahụ B-DATE
, O
ihe O
ịtụ O
n'anya O
mere O
Barcelona B-ORG
mgbe O
ndị O
Roma B-ORG
gbapụrụ O
ha O
n'asọmpi O
Uefa B-ORG
champịọns O
. O

'Wepụ O
aha O
IPOB B-ORG
dịka O
'otu O
oyiegwu' O

Asọmpi O
Commonwealth B-ORG
: O
Ndị O
Cameroon B-LOC
8 O
'agbafuola' O

O O
kwuru O
n'ugbua O
ndị O
egwuregwu O
n'Afịrịka B-LOC
na O
- O
ata O
ezigbo O
ahụhụ O
. O

Buhari B-PER
adọtịala O
ụbọchị O
nkwupute O
ihe O
onye O
nwere O

Tumadị O
na O
imee O
ka O
ndị O
Igbo O
nwere O
onwe O
ha O
. O

Ebidoola O
akwamozu O
Kọnel O
Joe B-PER
Achuzia I-PER

Akụkọ O
ndị O
kachasị O
mkpa O
mere O
taa B-DATE
n'ichafu O
: O

Taa B-DATE
bụ O
ncheta O
afọ B-DATE
anọ I-DATE
atọọrọ O
ụmụakwụkwọ O
Chibok B-ORG

Ọ O
rịọrọ O
ka O
ndị O
ji O
ya O
na O
ezinaụlọ O
ya O
kpọpụta O
onye O
Eze O
ha O
ma O
ọ O
dị O
ndụ O
ma O
ọ O
ọnwụrụ O
anwụ O

Ndị O
agha O
Naịjirịa B-LOC
wakporo O
ezinaụlọ O
Obieze B-PER
Eze I-PER
Isreal I-PER
Okwu I-PER
Kanu I-PER
bu O
nna O
Ipob B-PER
bụ O
Nnamdi B-PER
Kanu I-PER

Mba O
Amerịka B-LOC
, O
Uk B-LOC
na O
Fransị B-LOC
atụọla O
ogbunigwe O
na O
mba O
Sirịa B-LOC

N'abalị B-DATE
ụnyaahụ I-DATE
, O
ụmụ O
afọ O
Naịjirịa B-LOC
zakọọrọ O
nrite O
ọlaedo O
anọ O
nke O
mere O
ya O
ọlaedo O
asatọ O
ha O
nwetarala O
n'egwuregwu O
commonwealth B-ORG
. O

Ihe O
onyonyo O
a O
gosiri O
ahụhụ O
ndị O
ụmụaka O
bụ O
ụmụ O
ndị O
China B-LOC
na O
- O
ata O
na O
Ghana B-LOC
. O

Ụfọdụ O
ụmụakwụkwọ O
Chibok B-ORG
atọghapụrụ O
n'agbụ O
na O
- O
agụzị O
akwụkwọ O
na O
mahadum O
dị O
n'Amerịka O

Ụmụ O
Igbo O
chị O
ọkụ O
n'asọmpị O
Commonwealth B-ORG

Hawkins B-PER
gara O
inweta O
ọlaedo O
ma O
ọbụrụ O
na O
ọ O
gbara O
ọsọ O
rue O
n'isi O

Ohere O
irite O
ọlaedo O
n'ịgba O
ọsọ O
ikeagwụnwamkpị O
n'egwuregwu O
Commonwealth B-ORG
akwala O
otu O
nwoke O
bụ O
Callum B-PER
Hawkins I-PER
nwafọ O
Scotland B-LOC
. O

N'ihe O
nkiri O
a O
, O
Sịnetọ O
Enyinnaya B-PER
nke O
Abia B-LOC
Steeti O
kwuru O
na O
ndị O
ọchị O
ehi O
chọrọ O
ị O
napụ O
ụmụ O
afọ O
Naịjirịa B-LOC
ala O
ha O
n'ike O

Muhammadu B-PER
Buhari I-PER
gara O
njem O
ọrụ O
na O
Lọndọn B-LOC

Ndị O
ọkachamara O
n'ihe O
banyere O
akụnaụba O
obodo O
na O
- O
ekwu O
na O
Naịjirịa B-LOC
agaghị O
ahazi O
akụnauba O
obodo O
ọfụma O
ma O
ya O
bụrụ O
na O
bọjeetị O
a O
apụtaghị O
. O

Ụlọọrụ O
na O
- O
enyocha O
etu O
gọọmentị O
jiri O
agbari O
"""" O
budget O
"""" O
bụ O
BudgIT B-ORG
dere O
na O
ọ O
bu O
nke O
afọ O
a O
kachasi O
tee O
aka O
kemgbe O
ebidoro O
ihe O
banyere O
bọjeetị O
na O
Naịjirịa B-LOC
. O

@ O
Purrples O
sị O
na O
ya O
na O
- O
akpọ O
onyeisi O
ndị O
omeiwu O
ukwu O
ka O
ọ O
bịa O
zara O
ọnụ O
ya O
maka O
akwụkwọ O
mkpata O
na O
mmefu O
a O
. O

Ihe O
na O
- O
akpa O
m O
bụ O
nchekwa O
na O
akụnaụba O
obodo O

Ndị O
mahadum B-ORG
IMT I-ORG
majara O
onye O
ntaakụkọ O
BBC B-ORG

N'afọ B-DATE
2013 I-DATE
, O
otu O
pati O
anọ O
na O
Naịjirịa B-LOC
kpokoro O
ọnụ O
mee O
otu O
pati O
iji O
kwatuo O
patị O
PDP B-ORG
bụ O
ndị O
nọ O
n'ọchịchị O
oge O
ahụ O
. O

Aka O
chịburu O
Naịjirịa B-LOC
bụ O
Olusegun B-PER
Obasanjo I-PER
dọkara O
akwụkwọ O
kaadị O
gosiri O
na O
ọ O
bụ O
onye O
otu O
pati O
PDP B-ORG
kwuo O
na O
ya O
anọghịzi O
n'otu O
pati O
ọbụla O
. O

N'ọnwa B-DATE
Jenuwarị I-DATE
afọ I-DATE
a I-DATE
, O
Obasanjo B-PER
bidoro O
otu O
ọhụrụ O
nke O
ọ O
kpọrọ O
Coalition B-ORG
for I-ORG
Nigeria I-ORG
Movement I-ORG
CNM I-ORG
n'aha O
ịchafụ O
nke O
o O
kwuru O
na O
ọ O
bụghị O
otu O
pati O
mana O
ụnyaahụ O
, O
otu O
ahụ O
kwupụtara O
nkwado O
ha O
nye O
otu O
pati O
ADC B-ORG
maka O
ntuliaka O
2019 B-DATE
. O

APC B-ORG
were O
ọchịchị O
n'afọ B-DATE
2015 I-DATE

Ndị O
mahadum B-ORG
IMT I-ORG
majara O
onye O
ntaakụkọ O
BBC B-ORG

Dịka O
omenaala O
siri O
kwu O
, O
ọ O
bụ O
sọọsọ O
ndị O
gburu O
ichi O
ga O
- O
emeri O
ọnwụ O
. O

Ọ O
bụ O
arụ O
ị O
chọ O
ha O
okwu O
obụla O
maọbụ O
kpaso O
ha O
iwe O
. O

Ọnwa O
na O
- O
ebụrụzọ O
, O
anyanwụ O
na O
- O
esote O
ya O
, O
nke O
atọ O
ga O
- O
abụ O
ichi O
ahụ O
. O

O O
kwukwara O
na O
ọbịbịa O
ụka O
otu O
Kraịst O
mere O
ka O
ọtụtụ O
mmadụ O
kwụsị O
igbuichi O
. O

Otu O
Obasanjo B-PER
kpokobara O
abala O
ndọrọndọrọ O

Echere O
na O
ọ O
bụ O
ndị O
agboro O
na O
- O
agba O
egbe O
a O

Akụkọ O
na O
- O
apụta O
kwuru O
na O
ụda O
egbe O
dara O
n'ụtụtụ O
a O
na O
Pọtakọt B-LOC
Rivas I-LOC
steetị I-LOC
. O

Onye O
ntaakụkọ O
BBC B-ORG
Igbo O
gwara O
okwu O
n'ekwe O
ntị O
bu O
Victor B-PER
Eziahama I-PER
kwuru O
na O
ọ O
bụ O
ndị O
agboro O
APC B-ORG
gbochiri O
ụzọ O
ụlọịkpe O
ga O
- O
ekpe O
maka O
ntuliaka O
imeụlọ O
nke O
APC B-ORG
ga O
- O
eme O
echi O
n'obodo O
ahụ O
. O

Eziahama B-PER
si O
na O
Ọkaikpe O
Chinedu B-PER
Nworgu I-PER
nyere O
iwu O
na O
ntuliaka O
imeụlọ O
APC B-ORG
na O
- O
akwado O
agaghi O
eme O
maka O
ebubo O
aka O
- O
azụ O
na O
- O
aga O
n'ime O
otu O
ahụ O
. O

Onye O
kwuputekwara O
ebum O
nuche O
ya O
maka O
ihe O
mere O
: O

Ọ O
sị O
"""" O
nke O
a O
butere O
ọgbaaghara O
ma O
me O
kwa O
ka O
ụfọdụ O
ndị O
mmadụ O
gbapụ O
ọsọ O
ga O
zoo O
onwe O
ha O
"""" O
. O

Amaghị O
ụdị O
ogbunigwe O
gbara O
n'ebe O
ahụ O

Ndị O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
gara O
ụlọakwụkwọ O
Dapchi B-LOC
na O
Febụwarị B-DATE
afọ I-DATE
a I-DATE

Nne O
Leah B-PER
Sharibu I-PER
, O
bụ O
nwata O
akwụkwọ O
ndị O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
tọọrọ O
na O
Dapchi B-LOC
ma O
jụ O
ịhapụ O
maka O
na O
ọ O
bụ O
onye O
ụka O
Kraịst O
, O
ekwuola O
na O
ndị O
gọọmentị O
gbakọtara O
ya O
azụ O
. O

Naịjirịa B-LOC
na O
mba O
Congo B-LOC
, O
England B-LOC
na O
Czech B-LOC
tupu O
e O
bido O
asọmpị O
iko O
mbaụwa O
n'ezie O

Cheta O
na O
ndị O
NFF B-ORG
na O
onye O
nchịkọta O
otu O
Naịjirịa B-LOC
bụ O
Gernot B-PER
Rohr I-PER
wepụtara O
aha O
mmadụ O
atọ O
ga O
- O
eso O
asọ O
mpi O
a O
na O
Rọshịa B-LOC
. O

Osote O
onyeisiala O
Yemi B-PER
Osibanjo I-PER
, O
onye O
ụkọchụkwụ O
ụka B-ORG
'Redeem' I-ORG
bụ O
Ọkammụta O
iwu O

Ortom B-PER
: O
Ihe O
m O
jiri O
kpụpụ O
Miyetti B-ORG
Allah I-ORG
ụlọikpe O

Uweojii O
: O
Anyị O
anụghị O
ihe O
Ortom B-PER
Kwuru O

Afọ O
ole O
ka O
ị O
ga O
- O
ebi O
n'ụwa O
? O

N'ụbọchị B-DATE
Tuusde I-DATE
, O
Ụlọomeiwu O
ukwu O
na O
nke O
nta O
wepụtara O
Bọjeti O
nke O
afọ B-DATE
2018 I-DATE
, O
ebe O
ha O
bulirị O
ego O
gọọmenti O
ga O
- O
emefu O
n'afọ O
site O
na O
tarịị O
naira O
8 O
. O
612 O
ga O
tarịị O
naira O
9 O
. O
120 O
, O
nke O
pụtara O
mmanyekwu O
ijeri O
naira O
500 O
. O

Mgbari O
ego O
ahụ O
nke O
pụtara O
N9 O
, O
120 O
, O
334 O
, O
988 O
, O
225 O
, O
gọsiri O
na O
e O
hiwere O
N530 O
, O
421 O
, O
368 O
, O
624 O
maka O
nkesa O
dị O
na O
iwu O
( O
Statutory O
Transfers O
) O
. O

Enugwu B-LOC
steeti I-LOC
ekewapụtala O
ijeri O
naira O
103 O
maka O
2018 B-DATE

Anyị O
nwụchiri O
ndị O
Shiite O
115 O
- O
Uweojii O

N'ụlọikpe O
, O
agụọrọ O
Zakzaky B-PER
ebubo O
a O
na O
- O
ebo O
ya O
, O
mana O
o O
kwuru O
na O
aka O
ya O
adịghi O
na O
ya O
. O

Ụlọikpe O
gakwara O
n'ihu O
kwuo O
na O
ọ O
bụ O
n'ụbọchị B-DATE
21 I-DATE
nke I-DATE
ọnwa I-DATE
Juun I-DATE
ka O
ha O
ga O
etinye O
ọnu O
ọzọ O
n'ikpe O
a O
. O

Mana O
, O
ndị O
Shi'a O
si O
na O
ha O
ekweghị O
n'ije O
a O
mere O
. O

Akụkọ O
ndị O
dị O
mkpa O
n'ụtụtụ O
a O
: O

Nke O
a O
bụ O
maka O
okwu O
gbasara O
ekwupútaghị O
akụ O
na O
ụba O
ya O
ha O
n'ezie O
. O

Ọkammụta O
Yemi B-PER
Osinbajo I-PER
bụ O
osote O
onyeisiala O
Naịjirịa B-LOC
kwuru O
nke O
a O
ebe O
ọ O
gara O
nleta O
iti O
aka O
n'obi O
na O
Benue B-LOC
steeti I-LOC
. O

N'otu O
aka O
ahụ O
, O
akpụpụla O
onye O
ndu O
ndị O
Shiites O
n'ụlọịkpe O
ịzara O
ọnụ O
ya O
maka O
ebubo O
ịbute O
ọgbaaghara O
n'obodo O
. O

Ejiji O
ndị O
ndị O
Igbo O
pụụ O
iche O
nke O
ụkwuu O

Ịlụ O
di O
maọbụ O
nwaanyị O
bụ O
ezigbo O
njem O
na O
ndụ O
mmadụ O
. O

Nwoke O
na O
- O
ekpu O
okpu O
isi O
. O

Nwaanyị O
na O
nwoke O
na O
- O
agba O
uwe O
olu O
na O
nke O
aka O
. O

Abịa O
na O
akpụkpọ O
ụkwụ O
, O
ndị O
nwaanyị O
na O
- O
eyi O
akpụkpọ O
ụkwụ O
mara O
mma O
. O

Ndị O
ọzọ O
bụ O
ngalaba O
na O
- O
ahu O
maka O
nchekwa O
nwetara O
njeri O
157 O
n'ọma O
; O
ngalaba O
na O
- O
ahụ O
maka O
ọrụ O
ugbo O
na O
mmepe O
ime O
oboso O
nwetara O
njeri O
149 O
na O
mmanye O
; O
ngalaba O
na O
- O
ahụ O
maka O
mmiri O
nwetara O
njeri O
naira O
147 O
n'ọma O
; O
ngalaba O
na O
- O
ahụ O
maka O
azụmahịa O
nwetara O
njeri O
naira O
105 O
n'ọma O
. O

Ngala O
na O
- O
ahụ O
maka O
ihe O
banyere O
Naịja B-LOC
Delta I-LOC
nwetara O
njeri O
58 O
, O
082 O
, O
611 O
, O
977 O
ka O
nke O
na O
- O
ahụ O
maka O
gbụrụgbụru O
nwetara O
mpekatampe O
n'ime O
ha O
niile O
. O

Babatunde B-PER
Fashola I-PER
bu O
Minista O
na O
- O
ahụ O
maka O
ngala O
gọọmentị O
aka O
ha O
di O
ọrụ O

Ndị O
"""" O
Restoration B-ORG
Group I-ORG
"""" O
kwuru O
na O
amanyere O
ha O
iwu O
ka O
ha O
rịọ O
Gọvanọ O
Rochas B-PER
tupu O
agba O
ụlọ O
APC B-ORG
ọkụ O
. O

Ndị O
"""" O
Restoration B-ORG
Group I-ORG
"""" O
si O
na O
ha O
ga O
alaghachị O
Imo B-LOC
maka O
ntụlịaka O

Ha O
kwukwara O
na O
Okorocha B-PER
a O
na O
- O
abataghị O
ntuliaka O
emere O
n'Imo B-LOC
steeti I-LOC
maka O
na O
ọ O
na O
- O
agba O
mbọ O
ihụ O
na O
ọgọ O
ya O
nwoke O
were O
ọchịchị O
gọvanọ O
n'afọ B-DATE
2019 I-DATE
. O

BBC B-ORG
Igbo O
jụrụ O
onye O
ode O
akwụkwọ O
Gọvanọ O
Okorocha B-PER
bụ O
Sam B-PER
Onwuemeodo I-PER
ihe O
ochere O
banyere O
n'ihe O
niile O
ndị O
"""" O
Restoration B-ORG
Group I-ORG
"""" O
na O
- O
ekwu O
mana O
ọ O
gwara O
anyị O
na O
- O
onweghị O
ihe O
ọ O
ga O
- O
ekwu O
banyere O
ha O
maka O
n'uche O
ya O
, O
ha O
emechala O
ihe O
ha O
nwereike O
ime O
. O

Gọọmenti O
etiti O
ọ O
na O
- O
ahọrọ O
mkpebi O
ụlọikpe O
? O

Nnia B-PER
Nwodo I-PER
malitere O
dịka O
onye O
ndụ O
nke O
itolu O
( O
9 O
) O
ndị O
Ohaneze B-ORG
ndị I-ORG
Igbo I-ORG
na O
2017 B-DATE

Gọọmentị O
etiti O
chọrọ O
igbu O
m O
- O
Wike B-PER

Akụkọ O
kachasị O
n'abalị O
a O
: O
Ọrụ O
agaghị O
akwụsị O
n'akwa B-LOC
Niger I-LOC
nke O
abụọ O

Ebola O
bịara O
na O
Naịjirịa B-LOC
na O
2014 B-DATE
mana O
gọọmenti O
Naịjirịa B-LOC
jidere O
ya O
nkeọma O

Ndị O
ọrụ O
ahụike O
ga O
- O
ebu O
ụzọ O
nara O
ya O
bụ O
ọgwụ O
. O

Super O
ga O
- O
agbakwa O
otu O
Athletico B-ORG
Madrid I-ORG
n'Uyo B-LOC
echi O
n'asọmpi O
enyi O
na O
enyi O
iji O
kwado O
maka O
asọmpi O
iko O
mbaụwa O
ahụ O
. O

Otu O
ha O
kwuru O
okwu O
a O
n'ime O
akwụkwọ O
a O
dere O
na O
ngwụcha O
ọgbakọ O
ha O
na O
Kaduna B-LOC
n'ụbọchị B-DATE
Monde I-DATE
. O

Cheta O
n'ọbụ O
ndị O
otu O
a O
sị O
ka O
ndị O
Igbo O
bị O
na O
mpaghara O
ugwu O
hausa O
kwara O
lawa O
. O

Onweghị O
ihe O
Atiku B-PER
Abubakar I-PER
kwuru O
ugbua O
maka O
okwu O
a O
otu O
nke O
a O
na O
- O
ekwu O
. O

Gideon B-PER
, O
onye O
nọ O
afọ O
nke O
atọ O
dịka O
onye O
na O
- O
agụ O
Kọmputa O
Sayensi O
na O
mahadum O
ahụ O
na O
enyi O
ya O
ji O
egbe O
ụmụaka O
chọrọ O
ịnapụ O
a O
kpọrọ O
Olugbenga B-PER
Otun I-PER
, O
onye O
ọkwọụgbọala O
Uber B-ORG
ụgbọala O
ya O
oge O
nkata O
gbudoro O
ha O
. O

Gideon B-PER
Bamidele I-PER
na O
Afeez B-PER
Anifowoshe I-PER
chọrọ O
ịnapụ O
onye O
Uber B-ORG
ụgbọala O
Toyota O
Corolla O
ya O

Ebuka B-PER
Obi I-PER
- I-PER
Uchendu I-PER
bụ O
onye O
na O
- O
eme O
ihe O
onyonyo O
amaama O
, O
gwara O
BBC B-ORG
Igbo O
ihe O
mere O
o O
jiri O
wuo O
ewu O
n'ụbọchị O
agbamakwụkwọ O
Harry B-PER
na O
Meghan B-PER
. O

Ọnwa B-DATE
Mee I-DATE
27 I-DATE
n'afọ I-DATE
ọbụla I-DATE
bụ O
ụbọchị O
pụrụiche O
ekewapụtara O
maka O
ncheta O
ụmụaka O
niile O
nọ O
na O
Naịjirịa B-LOC
na O
ihe O
gbasara O
ha O
. O

Dika O
a O
na O
- O
eme O
emume O
ụbọchị O
ncheta O
ha O
nke O
afọ B-DATE
2018 I-DATE
, O
ụmụaka O
Naịjirịa B-LOC
ekwuola O
ihe O
ha O
chọrọ O
ka O
gọọmentị O
etiti O
mere O
ha O
. O

Akụkọ O
kachasị O
n'abalị O
a O
: O
Ipob B-ORG
si O
Igbo O
apụla O
na O
30 B-DATE
Mee I-DATE

Ihe O
a O
na O
- O
ekwu O
maka O
Champịọns O
League O
nke O
abalị O
a O

Akụkọ O
ndị O
kachasị O
mkpa O
mere O
taa B-DATE
: O

Unu O
ekwela O
ka O
ihe O
mere O
anya O
mee O
imi O

Onyeisiala O
Buharị B-PER
ekwela O
ụmụaka O
nkwa O
taa B-DATE
bụ O
ụbọchị O
ha O

Onyeisiala O
kpọrọ O
okụ O
a O
n'ozi O
ya O
ebe O
oha O
na O
eze O
turu O
anya O
na O
ọ O
ga O
ekwute O
maka O
ụmụaka O
Chibok B-LOC
fọrọ O
na O
Leah B-PER
Sharibu I-PER
ka O
na O
- O
efu O
efu O
. O

Gere O
akụkọ O
mere O
n'utụtụ O
a O
n'otu B-DATE
nkeji I-DATE
: O

Ụmụaka O
bụ O
ọdịnaihu O
Naịjirịa B-LOC
mana O
ndị O
mmadụ O
na O
- O
ekwu O
na O
ha O
anaghị O
enweta O
ezi O
nkuzi O
n'ụdị O
nkuzi O
dị O
na O
Naịjirịa B-LOC
ugbua O

Nke O
a O
bụ O
foto O
ụlọọrụ O
onyeisiala O
zipuru O
igosi O
etu O
o O
si O
echeta O
ụmụaka O
, O
ha O
zipuru O
n'igwe O
twitter B-ORG
; O

N'akụkụ O
nke O
ya O
, O
onyeisi O
ndị O
ụlọomeiwu O
sineti O
bụ O
Bukola B-PER
Saraki I-PER
kwuru O
na O
ya O
gara O
ebe O
ogige O
ebe O
ndị O
oyiegwu O
chụsasịrị O
bi O
na O
Benue B-LOC
steeti I-LOC
, O

Onye O
meriri O
ihe O
nkiri O
BBN O
nke O
afọ B-DATE
2018 I-DATE
bụ O
Miracle B-PER
Ikechukwu I-PER
ekpeghikwa O
azụ O
ebe O
o O
dekwara O
ozi O
nke O
ya O
ma O
ga O
nọnyere O
ụfọdụ O
ụmụaka O
ma O
kwuo O
na O
olileanya O
anyị O
ga O
- O
abalị O
na O
mmezu O
ma O
e O
soo O
ha O
nke O
ọma O
. O

Deekachy B-PER
dere O
akụkọ O
na O
- O
agbawa O
obi O
gbasara O
nwantakịrị O
nwaanyị O
dị O
afọ O
9 O
dị O
ime O
nke O
o O
kwuru O
na O
ya O
hụrụ O
ebe O
ọ O
chọrọ O
ịmụ O
nwa O
. O

Osinachi B-PER
ji O
ọchị O
na O
- O
eme O
nke O
ya O
ebe O
ọ O
na O
- O
ekele O
onye O
ọbụla O
rugoro O
afọ O
20 O
mana O
na O
- O
anata O
ndị O
mụrụ O
ya O
ego O
dịka O
nwantakịrị O
. O

Gassama B-PER
na O
Macron B-PER
zụkọrọ O
taa B-DATE

Otu O
onye O
Mali B-LOC
gbagara O
ọsọ O
ndụ O
na O
France B-LOC
abụrụla O
onye O
a O
na O
- O
akpọ O
dike O
maka O
etu O
o O
siri O
gba O
mbọ O
zọpụta O
nwata O
dị O
afọ O
anọ O
chọbụrụ O
ị O
dapụ O
n'elu O
ụlọelu O
. O

France B-LOC
: O
Otu O
onye O
uweojii O
anwụọla O

Mmadụ O
16 O
emerụọla O
ahụ O
na O
France B-LOC

Onyonmyo O
siri O
France B-LOC
gosiri O
ebe O
ọ O
na O
arị O
ụlọ O
elu O
ahụ O
nakwa O
ndị O
mmadụ O
na O
- O
eti O
mkpu O
ha O
ji O
agba O
ya O
ume O
. O

"""" O
Ka O
m O
kutere O
nwa O
ahụ O
n'aka O
m O
, O
ajụrụ O
m O
ya O
ihe O
mere O
o O
jiri O
me O
ihe O
a O
omere O
, O
mana O
ọ O
zaghị O
m O
, O
"""" O
Gassama B-PER
kwuru O
. O

Ndị O
ọlụ O
mgbanyụ O
ọkụ O
Paris B-LOC
kwuru O
na O
mgbe O
ha O
rụrụ O
ebeahụ O
, O
ha O
hụrụ O
na O
a O
zọpụtara O
onye O
nọ O
na O
nsogbu O
. O

Agbara O
nwaanyị O
na O
egwuruegwu O
tennis O
bụ O
Serena B-PER
Williams I-PER
sị O
ụwa O
chere O
aka O
ghọrọ O
ya O
na O
ọdịnihụ O
. O

Owelle O
Rochas B-PER
bụ O
Gọvanọ O
Imo B-LOC
Steeti I-LOC

Okorocha B-PER
esoghi O
na O
nzụko O
ndị O
isi O
APC B-ORG
mere O

Okorocha B-PER
, O
dika O
ọ O
bụ O
sosọ O
ya O
bụ O
gọvanọ O
ndi O
APC B-ORG
nwere O
n'ala O
Igbo O
bụ O
onye O
a O
na O
- O
ahụ O
ka O
onyeisi O
APC B-ORG
n'ọwụwa O
anyanwụ O
Naịjirịa B-LOC
, O
sị O
na O
ya O
bụ O
ọgbakọ O
ezughi O
oke O
ma O
ya O
anọghị O
ya O
. O

BBC B-ORG
Igbo O
Live O
: O
Ahịa O
tọgbọrọ O
chakoo O
iji O
cheta O
Biafra B-LOC

Ọkụ O
ụlọọrụ O
APC B-ORG
: O
Ọ O
bụ O
PDP B-ORG
mere O
ihe O
a O
- O
Onwuemeodo B-PER

Cheta O
na O
uwe O
a O
bụ O
nke O
ndi O
mmadụ O
kwuru O
na O
ha O
kacha O
hụ O
n'anya O
mgbe O
ewepụtara O
foto O
uwe O
ndi O
otu O
egwuregwu O
dị O
icheiche O
ji O
a O
ga O
iko O
mba O
ụwa O
na O
Rọshịa B-LOC
. O

BBC B-ORG
Igbo O
jụbụrụ O
ajujụ O
maka O
uwe O
ndi O
Super B-ORG
Eagles I-ORG
a O
na O
- O
ahu O
na O
Naịjirịa B-LOC
ebe O
ndị O
mere O
ya O
ebidobeghi O
ire O
ya O
. O

Ụfọdụ O
ndị O
ahịa O
iwu O
ebidola O
ire O
uwe O
Naịjirịa B-LOC
na O
- O
echeghị O
ka O
ụlọọrụ O
Nike B-ORG
webata O
ya O
n'ahịa O

Williams B-PER
kwụsịrị O
ịsọmpi O
n'ọnwa B-DATE
isii I-DATE
gara I-DATE
aga I-DATE
ịga O
mụọ O
nwa O

Ha O
kwụsịrị O
ọrụ O
na O
mịnịstrị O
ahụ O
na O
- O
ekwu O
ka O
e O
wepụ O
ode O
akwụkwọ O
ụlọakwụkwọ O
ndị O
ahụ O
bụ O
Shamaki B-PER
. O

Mmanya O
ọkụ O
, O
anwụrụ O
ga O
- O
ebido O
inwe O
ụtụ O
mbubata O
ọhụrụ O
taa B-DATE

Ụlọomeiwu O
abụọ O
akpọọla O
Buhari B-PER
oku O

Cheta O
na O
Buhari B-PER
kwanyere O
Abiola B-PER
ugwu O
ma O
mee O
abalị B-DATE
iri I-DATE
na I-DATE
abụọ I-DATE
n'ọnwa I-DATE
juun I-DATE
ụbọchị O
ncheta O
ọchịchị O
onye O
kwuo O
oche O
ya O
. O

Ụgbọelu O
a O
, O
bụ O
nke O
a O
na O
- O
akpọ O
"""" O
helicopter O
"""" O
ebuchịghị O
ya O
azụ O
n'Abuja B-LOC
. O

Ụgbọelu O
bu O
mmadụ O
60 O
akpọkasịala O

Okorocha B-PER
na O
- O
ebo O
onye O
isi O
oche O
APC B-ORG
ebubo O
maka O
ntuliaka O
emere O
n'Imo B-LOC

Otu O
ndọrọndọrọ O
na O
- O
achị O
bụ O
All B-ORG
Progressives I-ORG
Congress I-ORG
( O
APC B-ORG
) O
adọla O
aka O
na O
- O
achị O
Imo B-LOC
steeti I-LOC
bụ O
Owelle O
Rochas B-PER
Okorocha I-PER
aka O
na O
ntị O
maka O
ebubo O
ha O
si O
na O
ọ O
na O
- O
ebo O
ndị O
isi O
otu O
pati O
ahụ O
. O

Ọpụpụ O
ndị O
omeiwu O
: O
'Anyị O
kwụ O
chịm' O
- O
APC B-ORG

Onye O
nkwuchiteọnụ O
APC B-ORG
na O
Legos B-LOC
bụ O
Joe B-PER
Igbokwe I-PER
kwuru O
na O
ọ O
bụ O
ndị O
mgba O
okpuru O
na O
- O
apụ O
na O
pati O
ahụ O
. O

N'okwu O
ya O
, O
"""" O
APC B-ORG
abụghị O
PDP B-ORG
, O
Buhari B-PER
abụghị O
Jonathan B-PER
, O
ọpụpụ O
ha O
enweghi O
ihe O
ọ O
ga O
- O
eme O
APC B-ORG
. O
"""" O

Abraham B-PER
Itebu I-PER
kwuru O
na O
o O
si O
PDP B-ORG
gaa O
APC B-ORG
na O
2014 B-DATE
sikwa O
APC B-ORG
gaa O
PDP B-ORG
na O
2018 B-DATE
na O
- O
ekwu O
na O
ha O
ji O
ụmụ O
Naịjirịa B-LOC
eti O
epele O
nakwa O
azụmahịa O
onwe O
ha O
. O

Otu O
pati O
PDP B-ORG
dekwara O
n'akara O
twitter O
na O
onyeisi O
ụlọomeiwu O
sineti O
bụ O
Bukola B-PER
Saraki I-PER
na O
- O
alọghachi O
na O
PDP B-ORG
. O

Onyeisiala O
Naịjirịa B-LOC
dị O
Igbo O
nso O
karịa O
'restructuring' O
- O
Osita B-PER
Okechukwu I-PER

Ohananeze B-ORG
Ndịgbo I-ORG
akatọla O
njide O
gọọmenti O
jidere O
osote O
onyeisi O
Sineti O
bụ O
Ike B-PER
Ekeremadụ I-PER
. O

Ọgụ O
adaalanụ O
na O
ntuliaka O
ndọrọndọrọ O
ọchịchị O
Zimbabwe B-LOC
ka O
otu O
pati O
MDC B-ORG
Allaince I-ORG
na O
- O
ebo O
pati O
Zanu B-ORG
- I-ORG
PF I-ORG
ebubo O
ịme O
nrụrụaka O
. O

Ka O
ọ O
dị O
ugbua O
, O
otu O
onye O
nọ O
n'ọzụ O
maka O
nke O
a O
. O

I O
ga O
- O
egbu O
ụdịrị O
ichi O
a O
egburu O
mgbe O
gboo O
? O

Ajọ O
Ọhịa O
ka O
dị O
na O
- O
ala O
Igbo O
ruo O
ugbua O

Lee O
ọrịa O
Ala O
na O
- O
akụ O
ndị O
mere O
ya O
njọ O

Onye O
ọbụla O
were O
ụdị O
ọrịa O
kwesiri O
ikwupụta O
njọọ O
o O
mere O
kpamkpam O
tupu O
ọ O
nwụọ O
. O

Ihe O
ndị O
ị O
na O
- O
ekwesịghị O
ime O
n'akụkụ O
onye O
Igbo O

Ebe O
ka O
ọhịa O
mmụọ O
di O
n'ala O
Igbo O
ugbua O

Nnabuihe B-PER
kwuru O
na O
ihe O
a O
bụ O
nke O
kachasị O
njọ O
na O
- O
eme O
ugbua O
n'ala O
Igbo O
. O

Okporo O
ụzọ O
MCC B-ORG
, O
Urata B-LOC
n'ime O
Owere B-LOC

Ndị O
gbaara O
ọsọ O
pati O
enwela O
nzuko O
mbu O

Ndị O
ọchịchị O
a O
gụnyere O
Bukola B-PER
Saraki I-PER
, O
Rabiu B-PER
Kwankwaso I-PER
, O
Aminu B-PER
Tambuwal I-PER
, O
Samuel B-PER
Ortom I-PER
nakwa O
ndị O
ọzọ O
. O

Pope O
Francis B-PER
bụ O
onyeisi O
ụka O
Katọlik O
n'ụwa O
niile O
agbanwela O
nkuzi O
ndị O
ụka O
ahụ O
ka O
o O
megide O
kpamkpam O
atụmatụ O
ịma O
mmadụ O
ikpe O
ọnwụ O
agbanyeghị O
ihe O
ọbụla O
onye O
ahụ O
mere O
. O

O O
kwuru O
na O
ụka O
Kraịst O
niile O
ga O
- O
agba O
mbọ O
ịhụ O
na O
akachapụrụ O
ịma O
mmadụ O
ikpe O
ọnwụ O
na O
mbaụwa O
niile O
. O

Gee O
nkeji O
anyị O
nke O
ụtụtụ O
a O

Otu O
onye O
ndị O
mmadụ O
chere O
na O
ọ O
ga O
- O
abanye O
otu O
egwuregwu O
bọọlụ O
gbalitere O
n'ọkwa O
bụ O
Ahmed B-PER
Musa I-PER
. O

Ị O
ma O
ụmụnwaanyị O
ji O
ndị O
Super B-ORG
Eagles I-ORG
n'ọrụ O
? O

Leicester B-LOC
City I-LOC
zụrụ O
ya O
mbụ O
n'aka O
otu O
CSKA B-ORG
Moscow I-ORG
n'afọ B-DATE
2016 I-DATE
mana O
ọ O
laghachịrị O
ebe O
ahụ O
n'oge O
bọọlụ O
nke O
afọ B-DATE
2017 I-DATE
gara O
aga O
. O

Saraki B-PER
meriri O
EFCC B-ORG
n'ụlọikpe O
kachasị O
n'ọnwa B-DATE
Juli I-DATE
maka O
ebubo O
mpu O
na O
nruru O
aka O

Saraki B-PER
: O
Ụlọikpe O
kachasị O
agọọlara O
m O
ọnụ O

Mana O
, O
a O
mabeghị O
ma O
ọnọdụ O
a O
ọ O
ka O
ga O
- O
adị O
etu O
a O
, O
maka O
na O
n'ụbọchị B-DATE
24 I-DATE
nke O
ọnwa O
APC B-ORG
wepụtara O
aha O
ndị O
omeiwu O
52 O
ha O
si O
bụ O
ndi O
otu O
ha O
, O
nke O
nyere O
ha O
nkarị O
n'ụlọomeiwu O
. O

Ya O
bụrụ O
na O
nke O
a O
bụ O
eziokwu O
( O
o O
nwebeghị O
ndị O
n'ime O
ndị O
a O
gọnahụru O
edemede O
a O
) O
APC B-ORG
nwere O
ọnụgụgụ O
a O
ga O
- O
eji O
chụtuo O
Saraki B-PER
ma O
ndị O
omeiwu O
laghachite O
ezumike O
. O

Ihe O
mere O
Igbo O
na O
- O
asụpụ O
mmadụ O
n'ajọ O
ọhịa O

Ihe O
anyị O
nwere O
ike O
ugbua O
bụ O
megawat O
5 O
, O
222 O
, O
nke O
bụ O
nke O
kachasị O
kamgbe O
Naịjirịa B-LOC
pụtara O
. O

Akpokpụtala O
ụmụaka O
4 O
n'ime O
12 O
bụ O
ndị O
tọrọ O
n'ime O
ọgba O
Thailand B-LOC

Nke O
a O
ga O
- O
eme O
ha O
mụta O
aka O
ọrụ O
nwere O
ike O
ị O
nye O
ha O
nri O
n'ọdịnihu O
maọbụrụ O
na O
ha O
enwetaghị O
ọrụ O
na O
ngwụcha O
mahadụm O
. O

'Nye O
nwa O
gị O
ohere O
ka O
ọ O
mịta O
ara' O

Ndị O
agha O
Naịjirịa B-LOC
ekwuola O
taa B-DATE
na O
ha O
zutere O
ụfọdụ O
ndị O
ọchịehi O
ji O
ọtụtụ O
ngwọagha O
n'okpuru O
ọchịchị O
Guma B-LOC
na O
Benue B-LOC
steet I-LOC
. O

Ha O
kpọkwara O
oku O
ka O
onye O
ọbụla O
hụrụ O
ihe O
na O
- O
ekwesighi O
ekwesi O
maọbụ O
onye O
ọbụla O
bụ O
mgbọ O
egbe O
n'ahụ O
gaa O
kpee O
n'aka O
ndị O
ọrụ O
nchekwa O
nọ O
ha O
nso O
. O

BBC B-ORG
Igbo O
gbara O
mbọ O
ịnweta O
onye O
nkwuchiteọnụ O
ndị O
agha O
mana O
ha O
azaghị O
. O

Mahadum B-ORG
Covenant I-ORG
dara O
iwu O
- O
ọkaiwu O

Ndi O
agha O
Naịjirịa B-LOC
etiela O
ndị O
ọchịehi O
mmanwụ O
na O
Benue B-LOC

Akụkọ O
BBC B-ORG
Igbo O
na O
- O
enyochakwughi O
na O
- O
ekwu O
na O
Abubakara B-PER
tinyere O
akwụkwọ O
alụkwaghị O
mgbe O
ọ O
nụrụ O
na O
mmadị O
iri O
atọ O
na O
otu O
n'ụlọomeiwu O
ebinyela O
aka O
n'akwụkwọ O
ichutu O
ya O
. O

Ba O
gbaara O
West B-ORG
Ham I-ORG
, O
Newcastle B-ORG
na O
Chelsea B-ORG
n'asọmpi O
Premia O
Lig O

Dị O
ọkpa O
ahụ O
kọwara O
na O
oge O
ha O
batara O
onye O
nwe O
ụlọ O
ahịa O
ọgwụ O
ahụ O
tiri O
mkpu O
ma O
si O
ụzọ O
azụ O
ụlọ O
gbaa O
ọsọ O
. O

E O
nwetakwara O
mkpọ O
tramadọl O
n'akpa O
ya O
. O
"""" O

Ozubulu B-LOC
Church O
Massacre O
: O
Otu O
afọ O
agafeela O

Akụkọ O
ndị O
dị O
mkpa O
n'ụtụtụ O
a O
: O

Agbanyeghi O
na O
a O
machiela O
ude O
na O
- O
eme O
mmadụ O
ọcha O
na O
mba O
UK B-LOC
, O
ndị O
mmadụ O
ka O
na O
- O
erekwa O
ya O
. O

Sarri B-PER
kwuru O
na O
asọmpi O
Iko O
Mbaụwa O
mere O
na O
ya O
na O
ndị O
ọgba O
bọọlụ O
ya O
enwebeghi O
mmekọ O
kamgbe O
. O

Courtois B-PER
dị O
afọ O
26 O
cheere O
Chelsea B-ORG
goolu O
afọ O
asaa O
, O
site O
n'afọ B-DATE
2011 I-DATE
ruo O
2018 B-DATE

Ị O
ma O
ihe O
Ronaldo B-PER
jiri O
chịrị O
ọgbọ O
ugbua O
? O

Iji O
kpọbata O
ya O
n'otu O
ha O
, O
Real B-ORG
Madrid I-ORG
dere O
"""" O
Anyị O
na O
Chelsea B-ORG
enweela O
nkwekọrịta O
gbasara O
ngafete O
@ O
ThibautCourtois O
, O
onye O
ga O
- O
anọnyere O
anyị O
afọ O
isii O
. O
"""" O

Cheta O
na O
o O
teela O
ndị O
mmadụ O
na O
- O
eche O
ịnụ O
ma O
ọ O
ga O
- O
agafe O
Real B-ORG
Madrid I-ORG
, O
ma O
ọ O
ka O
ga O
- O
agbara O
Chelsea B-ORG
. O

Aka O
akparala O
otu O
di O
na O
nwunye O
n'Imo O
steeti O
maka O
orure O
ụmụaka O
gụnyere O
nwa O
ha O
nwoke O
. O

Ego O
mmanụ O
agbịdị O
adatuola O
dịka O
mba O
China B-LOC
na O
mba O
Amerịka B-LOC
na O
- O
ama O
aka O
gbasara O
ọzụzụ O
n'orure O
ngwa O
ahịa O
ha O
. O

Kepa B-PER
Arrizabalaga I-PER
bụ O
bụ O
onye O
nche O
bọọlụ O
otu O
Athletic B-ORG
Bilbao I-ORG
ebinyela O
aka O
n'otu O
Chelsea B-ORG
dịka O
onye O
nche O
ọhụrụ O
ha O
. O

Akụkọ O
ndị O
kachasị O
mkpa O
mere O
taa B-DATE
: O

Ụmụada O
ise O
si O
ụlọakwụkwọ B-ORG
Regina I-ORG
Pacie I-ORG
dị O
na O
Ọnicha B-LOC
, O
nọchitere O
Naijiria B-LOC
ji O
technuzu O
a O
kpọrọ O
, O
'FD O
Detector O
, O
' O
ha O
mepụtara O
iji O
buso O
nsogbu O
ọgwụ O
adigboroja O
ọgụ O
n'ala O
Naijiria B-LOC
, O
were O
turu O
ugo O
dịka O
ọkaibe O
n' O
asompi O
Technovation O
. O

Gere O
akụkọ O
mere O
na O
mgbede O
a O
n'otu B-DATE
nkeji I-DATE
: O

Anyị O
chere O
na O
anyị O
ga O
- O
agwọnwu O
ya O
ka O
o O
wee O
nyere O
anyị O
aka O
na O
nyocha O
anyị O
na O
- O
eme O
, O
mana O
ọ O
nwụrụ O
ụnyaahụ B-DATE
. O
'' O

Gịnị O
ka O
ị O
ga O
- O
agwa O
Nnamdi B-PER
Kanu I-PER
ma O
ị O
zute O
ya O
n'ụzọ O
? O

SARS B-ORG
: O
Ihe O
ndị O
mmadụ O
na O
- O
ekwu O
maka O
mwogharị O
ha O

Ihe O
mere O
Amerika B-LOC
anaghị O
enye O
visa O
n'Abuja B-LOC
ugbua O

Ndị O
ọchịchị O
Ghana B-LOC
e O
nyela O
iwu O
maka O
etu O
ndị O
Igbo O
na O
- O
ere O
ahịa O
ga O
- O
esi O
na O
- O
ere O
ahịa O
n'obodo O
ha O
. O

Ọ O
si O
na O
nsogbu O
a O
bidoro O
ka O
gọọmenti O
Ghana B-LOC
wetara O
atụmatụ O
na O
ndị O
Naịjirịa B-LOC
na O
ndị O
mba O
ọzọ O
kwesịrị O
inwe O
ihe O
Bekee O
kpọrọ O
"""" O
equity O
"""" O
ruru O
nde O
dọla O
. O

Onye O
wepụtara O
atụmatụ O
a O
bụ O
minista O
na O
- O
ahụ O
maka O
azụmahịa O
. O

Nyocha O
ndị O
na O
- O
enweghị O
"""" O
equity O
"""" O
nke O
ga O
- O
amalite O
echi O
. O

Akajiofor B-PER
kwuru O
na O
okwu O
'resident O
permit O
na O
equity' O
bụ O
atụmatụ O
gọọmenti O
Ghana B-LOC
ji O
chọọ O
ịchụpụ O
ụmụ O
Naijiria B-LOC
na O
Ghana B-LOC
. O

O O
kwuru O
na O
akwụkwọ O
na O
- O
enye O
ikike O
ibi O
na O
Ghana B-LOC
bụ O
'resident O
permit' O
abụghị O
ihe O
dị O
mfe O
inweta O
. O

Obiora B-PER
na O
onwe O
ya O
sị O
na O
ihe O
na O
- O
agba O
anyammiri O
bụ O
na O
iwu O
Ghana B-LOC
hibere O
bụ O
na O
ndị O
mba O
ọzọ O
agaghị O
azụ O
ahịa O
n'ime O
ahịa O
. O

Iji O
kwuputa O
maka O
'boot' O
ọ O
wụsara O
, O
Moses B-PER
dere O
sị O
"""" O
ọtụtụ O
ihe O
ọma O
merela O
na O
ndụ O
m O
mere O
ka O
m O
yi O
uwe O
ndị O
Super B-ORG
Eagles I-ORG
, O
agaghị O
m O
echefu O
ya O
na O
ndụ O
m O
niile O
. O

"""" O
Daalụ O
maka O
ihe O
niile O
, O
ya O
gaziere O
otu O
a O
n'ọdịniihu O
. O
"""" O

2019 B-DATE
Election O
: O
Lee O
ndị O
dị O
afọ O
18 O
- O
40 O
chọrọ O
ịnọchite O
ndị O
Ebonyi B-LOC
steeti I-LOC

Technovation O
: O
Lee O
ụlọakwụkwọ O
ụmụaka O
ise O
ahụ O
turula O
ugo O
ọkaibe O
n'asompi O
technụzụ O

Ndị O
Ghana B-LOC
a O
na O
- O
achụpụ O
ụmụ O
Igbo O
na O
- O
ere O
ahịa O
na O
be O
ha O
? O

Cheta O
na O
iwu O
ala O
Naịjirịa B-LOC
kpebiri O
na O
onyeọbula O
mere O
udi O
ihea O
ga O
- O
aga O
mkpọrọ O
ruru O
afọ O
iri O
na O
anọ O
. O

Ndị O
uweojii O
kwuru O
na O
ha O
nwuchiri O
ha O
ebe O
ha O
nọrọ O
n'ụlọ O
oriri O
na O
ọṅụṅụ O
na O
- O
eme O
mmọkọrịta O
. O

Di O
na O
nwunye O
irikọ O
nri O
: O
Gịnị O
ga O
- O
eme O
nwoke O
Igbo O
ajụ O
nri O
? O

"""" O
E O
werela O
m O
ụgbọelu O
gakwuru O
di O
m O
n'ụlọọrụ O
ya O
maka O
'konji' O

Kevin B-PER
de I-PER
Bruyne I-PER
ga O
- O
eji O
ọnwa O
atọ O
pụọ O
n'asọmpị O
niile O

Ala O
amaala O
jijiji O
na O
oshimili O
Pacific O

Ndị O
ọkachamara O
na O
ihe O
gbasara O
ala O
ọma O
jijiji O
adaala O
obi O
jụụ O
makana O
ha O
na O
- O
ekwu O
na O
ụdị O
ihea O
agaghị O
eme O
ọzọ O
ebe O
ahụ O
nso O
nso O
. O

O O
kwuru O
na O
ha O
katọrọ O
ya O
na O
yabụ O
ihe O
nkiri O
. O

Na O
nlọta O
Buhari B-PER
ụbọchị B-DATE
Satọde I-DATE
nke O
a O
gara O
aga O
, O
okwu O
dapụrụ O
ya O
n'ọnụ O
bụ O
na O
ya O
ga O
etinye O
uche O
n'okwu O
ndị O
aka O
ha O
dị O
na O
mpụ O
, O
aghụghọ O
na O
nrụrụaka O
nke O
ọ O
sị O
na O
ọ O
bụ O
kachasị O
enye O
Naịjirịa B-LOC
nsogbu O
. O

E O
che O
m O
na O
ọ O
bụ O
ihe O
ha O
chọrọ O
, O
nke O
mere O
m O
ga O
- O
eji O
mee O
ya O
. O
"""" O

Mana O
, O
ndị O
otu O
pati O
na O
- O
anọghị O
n'ọchịchị O
bụ O
Peoples B-ORG
Democratic I-ORG
Party I-ORG
( O
PDP B-ORG
) O
asaala O
okwu O
a O
sị O
na O
Buhari B-PER
kwesiri O
iji O
aka O
ya O
ndị O
mmadu O
na O
- O
asi O
na O
ọkwụ O
ọtọ O
chọwa O
nrụrụaka O
dị O
na O
pati O
ya O
bụ B-ORG
All I-ORG
Progressive I-ORG
Congress I-ORG
( O
APC B-ORG
) O
, O
ọkachasị O
ndị O
otu O
ya O
eboro O
ebubo O
mpụ O
na O
aghụghọ O
. O

Proatate O
Cancer O
bụ O
ajọ O
ọrịa O
na O
- O
adị O
n'akpa O
mamịrị O
ụmụ O
nwoke O
, O
nke O
na O
ọtụtụ O
mmadụ O
anwụọla O
na O
ya O
. O

Ọṅụ O
juru O
Amerịka B-LOC
, O
Kanada B-LOC
na O
Mekziko B-LOC
obi O
taa B-DATE
- O
Iko O
Mbaụwa O
2026 B-DATE

Onye O
ọkaikpe O
Lorne B-PER
Waldman I-PER
gwara O
ndị O
ntaakụkọ O
Reuters B-ORG
na O
olu O
sụpịrịsụpịrị O
na O
"""" O
ya O
bụ O
mkpebi O
ezighiezi O
maka O
na O
ọ O
ga O
- O
eme O
ka O
ihe O
siere O
ndị O
ụfọdụ O
ike O
karịa O
ibe O
ha O
bụ O
ndị O
sị O
mba O
ọzọ O
"""" O
. O

N'ime O
ndị O
a O
, O
mmadụ O
10 O
, O
000 O
si O
Naijirịa B-LOC
nke O
ndị O
Kanada B-LOC
nabatara O
pesentị O
33 O
. O

Gọọmentị O
agaghị O
akwụ O
ndị O
NYSC B-ORG
puku O
naịra O
50 O
ọbụla O
- O
Ngige B-PER

Dịka O
ụlọọrụ O
ntaakụkọ O
Punch B-ORG
siri O
kwuo O
, O
anwụchiri O
ya O
mgbe O
ọ O
mara O
onye O
ụlọọrụ O
ọla O
mgbe O
ọ O
na O
- O
achọ O
ị O
me O
ya O
nyocha O
. O

Onyebụbu O
gọvanọ O
Anambara B-LOC
steeti I-LOC
bụ O
Chukwuemeka B-PER
Ezeife I-PER
ekwuola O
na O
ihazigharị O
Naijiria B-LOC
na O
mpaghara O
ga O
- O
ewelite O
mpaghara O
ọwụwa O
- O
anyanwụ O
karịa O
ịchọ O
ọkwa O
onyeisiala O
. O

"""" O
Ekweghị O
m O
na O
atụmatụ O
onyeisiala O
Igbo O
, O
Yoruba O
maọbụ O
Hausa O
. O

O O
kwuru O
na O
nke O
apụtaghị O
n'obodo O
ga O
- O
ekewa O
kama O
na O
ọ O
ga O
- O
enye O
ohere O
mpaghara O
ọbụla O
igbo O
mkpa O
dịrị O
ha O
onwe O
ha O
. O

Ndị O
tinyere O
ọnụ O
n'okwu O
a O

Nnia B-PER
Nwodo I-PER
malitere O
dịka O
onye O
ndu O
nke O
itoolu O
( O
9 O
) O
ndị O
Ohaneze B-ORG
Ndigbo I-ORG
n'afọ B-DATE
2017 I-DATE

Ọ O
dị O
ime O
n'ọnwa B-DATE
May I-DATE
nke I-DATE
afọ I-DATE
ahụ I-DATE
. O

Onyeisi O
ndị O
uweojii O
nke O
steeti O
ahụ O
bụ O
Mohammed B-PER
Mustapha I-PER
gwara O
BBC B-ORG
Igbo O
na O
ụlọụka O
kara O
ezigbo O
nka O
nakwa O
na O
ha O
eburola O
ndị O
pụtara O
na O
ndụ O
n'ihe O
mberede O
a O
gawa O
ụlọọgwụ O
. O

O O
kwuru O
na O
ugbua O
ọnaghị O
enwe O
ike O
ikwu O
ihe O
mere O
ụlọ O
a O
jiri O
daa O
, O
mana O
ọ O
na O
- O
eche O
na O
ọ O
bụ O
maka O
oteela O
ha O
lụrụ O
ụlọụka O
a O
. O

N'ọnụ O
okwu O
ya O
: O
"""" O
Ụlọụka O
a O
dị O
afọ O
100 O
. O

AMVCA O
2018 B-DATE
: O
Lee O
etu O
ndị O
Igbo O
si O
pụta O
n'ọgbọ O

Lee O
ka O
e O
si O
eri O
ji O
ọhụrụ O
n'Alaigbo O

Ihe O
karịrị O
mmadụ O
puku O
iri O
emela O
ngagharị O
iwe O
n'ihi O
oge O
ezumike O
nka O
na O
mba O
Rọshịa B-LOC
. O

Gọọmentị O
mba O
ahụ O
na O
- O
akwado O
ịme O
oge O
ezumike O
nka O
afọ O
iri O
isii O
n'atọ O
maka O
ụmụnwaanyị O
na O
afọ O
iri O
iss O
n'ise O
maka O
ụmụnwoke O
. O

Ndi O
ihe O
nkiri O
zuru O
ka O
emee O
na O
ya O
bụ O
emume O
ebe O
ndị O
tụrụ O
ugo O
dika O
Adekola B-PER
Odunlade I-PER
, O
Omotola B-PER
Jolade I-PER
, O
Nyce B-PER
Wanueri I-PER
na O
ndị O
ọzọ O
. O

Ndị O
ndọrọndọrọ O
ọchịchị O
ma O
nke O
a O
, O
ya O
mere O
ha O
na O
- O
eji O
akpọku O
ya O
, O
maọbụ O
agara O
ya O
njem O
nleta O
n'ụlọụka O
ya O
, O
ebe O
ha O
ga O
- O
ezute O
ndị O
"""" O
ụmụazụ O
"""" O
ya O
n'ihu O
n'ihu O
. O

N' O
afọ B-DATE
2015 I-DATE
, O
Mbaka B-PER
buru O
amụma O
na O
Goodluck B-PER
Jonathan I-PER
agaghị O
emeri O
na O
ntuliaka O
ọkwa O
onyeisiala O
nke O
afọ O
ahụ O
n'ihi O
na O
Chineke O
ajụla O
ya O
, O
kama O
na O
Muhammadu B-PER
Buhari I-PER
ga O
- O
enweta O
mmeri O
. O

N'ọnwa B-DATE
Julaị I-DATE
2018 I-DATE
, O
Mbaka B-PER
wụgharịrị O
kwuo O
na O
ọchịchị O
Buhari B-PER
bụ O
'Demon O
- O
cracy' O
, O
na O
ọ O
bụghị O
Democracy O
. O

Maka O
etu O
ụlọụka O
ya O
ha O
, O
ndị O
ndọrọndọrọ O
ọchịchị O
na O
- O
abịa O
njem O
nleta O
ebe O
ahụ O
, O
ọkachasị O
ma O
oge O
ntuliaka O
na O
- O
eru O
. O

Yemi B-PER
Osinbajo I-PER
bụ O
osote O
onyeisiala O
Naịjirịa B-LOC
ugbua O
, O
bụ O
onye O
ụkọchukwu O
n'ụlọụka O
a O
; O
e O
nwekwara O
ọtụtụ O
ndị O
ụkọchukwu O
ha O
ndị O
ọzọ O
nọ O
na O
ndọrọndọrọ O
ọchịchị O
. O

Aka O
chịburu O
Naịjirịa B-LOC
bụ O
Goodluck B-PER
Jonathan I-PER
nakwa O
Olusegun B-PER
Obasanjo I-PER
, O
so O
na O
ndị O
na O
- O
abịa O
eleta O
Adeboye B-PER
n'ụlọụka O
ya O
. O

N'ọnwa B-DATE
Julaị I-DATE
nke I-DATE
2018 I-DATE
, O
Joshua B-PER
buru O
amụma O
ebe O
o O
kwuru O
ka O
"""" O
ndị O
mmadụ O
kpeere O
Naịjirịa B-LOC
ekpere O
maka O
ntuliaka O
na O
- O
abịa O
"""" O
, O
makana O
ọ O
rọrọ O
nrọ O
ugboro O
ugboro O
maka O
"""" O
ihe O
ndapụta O
nwere O
ike O
ịdapụta O
n'usoro O
ntuliaka O
2019 B-DATE
"""" O
. O

N'ọnwa B-DATE
Epreelụ I-DATE
2018 I-DATE
, O
Kukah B-PER
kpọkuru O
Buhari B-PER
sị O
ya O
gbaa O
mbọ O
hụ O
na O
o O
mezuru O
nkwa O
niile O
o O
kwere O
tupu O
ọ O
bụrụ O
onyeisiala O
. O

Ọ O
na O
- O
akpọ O
nrụrịtaụka O
a O
"""" O
The O
Platform O
"""" O
. O

Ọ O
kọwara O
na O
ndị O
chịrị O
Igbo O
na O
gboo O
na O
- O
ebido O
n'okoroọbịa O
ahazi O
makwa O
chịa O
obodo O
dịka O
Nnamdi B-PER
Azikiwe I-PER
na O
ndị O
ọzọ O
siri O
mee O
. O

PDP B-ORG
na O
onyeisi O
ndi O
omeiwu O
naijiria B-LOC
bụ O
Bukola B-PER
Saraki I-PER
sokwa O
katọ O
nnapu O
ọkwa O
a O
emere O
Ọkaikpe O
Onnoghen B-PER
. O

Mgbape O
bịara O
n'azụ O
ulo O
omeiwu O
ukwu O
nake O
obele O
binyere O
aka O
n'iwu O
ga O
- O
enye O
ohere O
ka O
enwete O
ego O
a O
ga O
- O
eji O
kwuo O
ndi O
ọrụ O
ụgwọ O
. O

Gee O
akụkọ O
ndị O
a O
ebe O
a O
: O

Nwaanyị O
yi O
chebiriọdụ O

Ụwa O
na O
- O
eme O
mgbanwe O
kwa O
mgbe O
. O

Ilezie O
anya O
nke O
ọma O
, O
ị O
ga O
ebido O
chọputawa O
ụfọdụ O
ihe O
anyị O
ga O
- O
edepụta O
n'okpuru O
edemede O
a O
. O

Ọ O
bụkwa O
ọ O
setịpụ O
ụkwụ O
n'ụlọ O
ya O
, O
ọ O
pịa O
kọmputa O
maọbụ O
ekwentị O
, O
e O
wetere O
ya O
ihe O
niile O
ọ O
chọrọ O
ebe O
ọbụla O
ọ O
nọ O
. O

Ọ O
na O
- O
eyi O
agwa O
ntutu O
na O
- O
apụ O
ọkụ O

