A O
duk O
lokacin O
da O
wani O
ko O
wasu O
ke O
kokarin O
tada O
zaune O
tsaye O
ko O
kuma O
suke O
kokarin O
take O
doka O
, O
to O
babu O
shakka O
gwamnati O
na O
da O
hurumin O
daukar O
matakan O
da O
suka O
dace O
. O

Hukunci O
ne O
da O
yayi O
dai O
- O
dai O
da O
irin O
take O
- O
take O
da O
mabiya O
kungiyar O
keyi O
. O

Kwamishinan O
‘yan O
sandan O
jihar O
Oyo B-LOC
Mr O
. O

Yace O
jihar O
Plato B-LOC
ta O
yi O
fama O
da O
tashe O
tashen O
hankali O
da O
rikicin O
addini O
da O
kabianci O
da O
suka O
gurguntar O
da O
harkokin O
noma O
, O
da O
kasuwanci O
da O
tattalin O
arzikin O
jihar O
, O
sabili O
da O
haka O
akwai O
bukatar O
samun O
wanda O
yake O
da O
karfin O
hali O
da O
kwarewa O
da O
kuma O
hangen O
nesa O
, O
kuma O
bisa O
ga O
cewar O
shi O
, O
ya O
mallaki O
wadannan O
duka O
. O

"""" O
A O
yau B-DATE
Lahadi I-DATE
Jami’ai O
a O
Ethiopia B-LOC
, O
suka O
ce O
mai O
tsaron O
lafiyar O
shugaban O
rundunar O
dakarun O
kasa O
na O
kasar O
ta O
Habasha B-LOC
ya O
harbe O
shi O
har O
lahira O
, O
sa’o’i O
bayan O
da O
jami’ai O
suka O
ce O
an O
yi O
yunkurin O
juyin O
mulki O
a O
jihar O
Amhara B-LOC
. O

Nijar B-LOC
Ta O
Kudiri O
Aniyar O
Kafa O
Dokar O
Amfani O
Da O
Yanar O
Gizo O

Sanya O
ido O
akan O
irin O
ayyukan O
da O
ke O
gudana O
a O
yanar O
gizo O
da O
tsaurara O
hukunci O
akan O
wadanda O
aka O
kama O
da O
laifin O
aikata O
abubuwan O
da O
suka O
sabawa O
doka O
na O
daga O
cikin O
mahimman O
matakan O
da O
ke O
kunshe O
a O
wannan O
kudirin O
doka O
. O

Hukumar O
ta O
CSC B-ORG
a O
wannan O
sanarwa O
da O
shugabanta O
Kabiru B-PER
Sani I-PER
ya O
sanyawa O
hannu O
, O
ta O
ce O
akwai O
alamun O
jahilci O
a O
tare O
da O
irin O
wannan O
zargi O
domin O
aikin O
zuba O
ido O
daban O
na O
karbar O
diyyar O
kasa O
daban O
, O
saboda O
haka O
ba O
za O
ta O
yi O
katsalandan O
akan O
aikin O
da O
ya O
rataya O
a O
wuyan O
ma’aikatar O
haraji O
ba O
. O

Hakan O
na O
faruwa O
ne O
a O
daidai O
lokacin O
da O
wasu O
rahotanni O
ke O
nuna O
cewa O
iyalan O
marigayin O
sun O
nemi O
da O
kada O
a O
binne O
shi O
a O
makabartar O
da O
aka O
ware O
domin O
gwarazan O
kasar O
ta O
Zimbabwe B-LOC
wacce O
ake O
kira O
da O
National B-LOC
Heroes I-LOC
Acre I-LOC
a O
Turance O
. O

Sai O
dai O
wata O
sanarwa O
da O
hukumomin O
kasar O
suka O
fitar O
, O
a O
cewar O
kamfanin O
dillancin O
labarai O
na O
Reuters B-ORG
, O
ta O
nuna O
cewa O
a O
ranar B-DATE
Asabar I-DATE
za O
a O
yi O
jana’izar O
Mugabe B-PER
, O
ko O
da O
yake O
, O
ba O
ta O
ambaci O
inda O
za O
a O
binne O
shi O
ba O
. O

Ya O
kira O
masu O
horon O
da O
masu O
daukan O
horon O
da O
su O
mayar O
da O
hankali O
akan O
shirin O
, O
domin O
ba O
da O
agajin O
gaggawa O
ga O
mabukata O
. O

An O
gudanar O
da O
zaben O
ne O
cikin O
tsauraran O
matakan O
tsaro O
domin O
dakile O
duk O
wata O
tarzoma O
. O

Faransa B-LOC
ta O
ce O
ta O
amsa O
neman O
taimakon O
da O
gwamnatin O
Chadi B-LOC
ta O
nema O
ne O
, O
ta O
na O
mai O
bayyana O
Chadi B-LOC
da O
kasa O
mai O
muhimmanci O
a O
yaki O
da O
‘yan O
ta’adda O
. O

Gamsuwa O
da O
wannan O
aiki O
na O
‘yan O
sanda O
ya O
sa O
ministan O
cikin O
gida O
Bazoum B-PER
Mohammed I-PER
kai O
masu O
ziyara O
. O

Wannan O
tallafi O
ya O
zo O
ne O
bayan O
kwana O
biyu O
da O
shugaban O
kasar O
Nijar B-LOC
Issouhou B-PER
Mahamadou I-PER
ya O
gana O
da O
jakadun O
Amurka B-LOC
da O
Faransa B-LOC
a O
fadarsa O
, O
haduwar O
da O
ta O
kasance O
suka O
samu O
damar O
tantaunawa O
a O
tsakanin O
hafsoshin O
sojan O
kasashen O
3 O
, O
inda O
suka O
bullo O
da O
wasu O
sabbin O
dubarun O
yaki O
da O
‘yan O
ta’adda O
. O

A O
ranar B-DATE
15 I-DATE
ga I-DATE
watan I-DATE
Janairun I-DATE
badi I-DATE
, O
za O
a O
fitar O
da O
sakamakon O
zabe O
na O
karshe O
, O
sannan O
a O
rantsar O
da O
wanda O
zai O
gaji O
shugaba O
Joseph B-PER
Kabila I-PER
, O
kwanaki B-DATE
uku I-DATE
bayan O
an O
fitar O
da O
sakamakon O
zaben O
. O

Wannan O
dalilin O
ne O
ya O
sa O
jam’iyyar O
tasa O
take O
cewa O
batun O
kama O
shi O
da O
kotun O
ta O
duniya O
ta O
yi O
wannan O
tsohon O
batu O
ne O
, O
don O
haka O
a O
bar O
Bemba B-PER
ya O
tsaya O
takara O
. O

Mummunan O
yanayin O
zama O
, O
kamar O
rashin O
tsabtataccen O
muhalli O
da O
kuma O
ruwan O
sha O
, O
a O
kasar O
biyo O
bayan O
mummunar O
guguwar O
da O
ta O
auku O
sune O
abubuwan O
da O
suka O
haddasa O
bazuwar O
cutar O
. O

Hukumar B-ORG
lafiya I-ORG
ta I-ORG
duniya I-ORG
da O
ake O
kira O
WHO B-ORG
ta O
fada O
a O
farkon O
makon O
nan O
cewa O
zata O
aika O
allurar O
rigakafin O
cutar O
kwalara O
dubu O
900 O
zuwa O
yankin O
. O

Cibiyar O
ta O
nuna O
cewa O
zata O
kara O
aikawa O
da O
karin O
wasu O
ma’aikata O
idan O
har O
tashin O
hanakalin O
da O
ake O
fama O
da O
shi O
na O
‘yan O
bindiga O
a O
arewa O
maso O
gabashin O
yankin O
ya O
yi O
sauki O
. O

Trump B-PER
Ya O
Gana O
Da O
Shugabannin O
Kamfanin O
Jirgin O
Sama O
Na O
Boeing B-ORG
737 O
- O
Max O
8 O

Daya O
daga O
cikin O
wakilan O
kwamitin O
samun O
zaman O
lafiya O
na O
jihar O
Butadi B-LOC
Cuweran I-LOC
ya O
yi O
kira O
ga O
gwamnati O
data O
samar O
ma O
matasan O
yankin O
aiki O
. O

Wani O
mutum O
da O
ya O
samu O
afuwar O
shugaban O
kasa O
, O
shine O
fitaccen O
mawakin O
nan O
mai O
suna O
Kizito B-PER
Mihigo I-PER
. O

A O
saurari O
rahoton O
Souley B-PER
Mamman I-PER
Barma I-PER

Magamar O
hanyar O
« O
premier O
echangeur O
» O
dake O
kan O
titin O
da O
ake O
kira O
AVENUE B-LOC
MALI I-LOC
BERO I-LOC
, O
ta O
kasance O
daya O
daga O
cikin O
wuraren O
da O
aka O
fi O
huskantar O
cinkoson O
ababen O
hawa O
a O
Yamai B-LOC
. O

Tuni O
dokar O
ta O
fara O
rutsawa O
da O
wasu O
masu O
ababen O
hawa O
irinsu O
Iliyasu B-PER
wanda O
‘yan O
sanda O
suka O
kwace O
wa O
inji O
da O
hantsi O
, O
saboda O
samunsa O
da O
rashin O
saka O
hular O
kwano O
. O

Ambasada O
Eric B-PER
P I-PER
. O

Kasar O
Amurka B-LOC
na O
daga O
cikin O
kasashen O
da O
ke O
kan O
gaba O
wajen O
tallafawa O
Jamhuriyar O
Nijar B-LOC
a O
yunkurin O
da O
kasar O
ta O
sa O
gaba O
wajen O
samar O
da O
zaman O
lafiya O
mai O
dorewa O
ta O
hanyar O
fadakar O
da O
shugabannin O
al’umma O
, O
da O
na O
addinai O
, O
da O
samar O
da O
aikin O
yi O
ga O
matasa O
. O

Majalisar B-ORG
Dinkin I-ORG
Duniya I-ORG
Na O
Kira O
Da O
A O
Mutunta O
Hijirar O
Bil' O
Adama O

Dama O
an O
kwantar O
da O
shi O
asibiti O
a O
karshen B-DATE
watan I-DATE
da I-DATE
ya I-DATE
gabata I-DATE
, O
inda O
yake O
jinyar O
wani O
rashin O
lafiya O
mai O
tsanani O
. O

Habasha B-LOC
ta O
dade O
bata O
amince O
da O
ka’idodin O
yarjejeniyar O
ba O
, O
da O
ta O
hada O
da O
janyewar O
Habasha B-LOC
daga O
garin O
Badme B-LOC
dake O
kan O
iyaka O
. O

Domin O
cikakken O
bayani O
saurari O
rahotan O
Sule B-PER
Muminu I-PER
Barma I-PER
. O

Sakataren O
kungiyar O
yaki O
da O
bauta O
anan O
nijer B-LOC
Ali B-PER
Bouzou I-PER
yace O
wannan O
mataki O
da O
shugaban O
Amurka B-LOC
ya O
yi O
daida O
. O

Anan O
Washington B-LOC
, O
Amurka B-LOC
ta O
yi O
Allah O
- O
wadai O
da O
irin O
harin O
da O
ake O
kaiwa O
fararen O
hular O
wannan O
kasar O
. O

Ka'idar O
shawo O
kan O
cutar O
ta O
Ebola O
, O
sai O
an O
kwashe O
kwanaki B-DATE
21 I-DATE
sau O
biyu O
domin O
shi O
ne O
wa'adin O
da O
cutar O
ke O
bayyana O
a O
fili O
ko O
ta O
yi O
kyankyasa O
. O

Koda O
yake O
bayanai O
basu O
fayyace O
irin O
makaman O
da O
jirgin O
ruwan O
ke O
dauke O
da O
su O
ba O
, O
ana O
kyautata O
zaton O
cewa O
mai O
yiyuwa O
ne O
ana O
iya O
dora O
mishi O
makaman O
nukiliya O
masu O
linzami O
. O

Kazalika O
Malam O
Hassan B-PER
Haruna I-PER
ya O
kira O
masu O
hannu O
da O
shuni O
da O
su O
taimakawa O
mara O
sa O
karfi O
saboda O
wai O
yaki O
da O
cutar O
ba O
na O
asibiti O
kawai O
ba O
ne O
. O

An O
Sanar O
Da O
Kafa O
Gwamnatin O
Hadin O
Gwiwa O
A O
Congo B-LOC

‘Yan O
kasar O
Nijar B-LOC
da O
dama O
magoya O
bayan O
wannan O
jam’iyyar O
sun O
nuna O
kauna O
, O
da O
haddin O
kai O
ga O
junansu O
lokacin O
da O
aka O
gudanar O
da O
wata O
liyafa O
tare O
da O
raye O
- O
raye O
da O
kade O
- O
kade O
. O

Yana O
fata O
a O
yi O
aikin O
domin O
ci O
gaban O
al'umma O
. O

Kungiyar O
Yaki O
Da O
Bauta O
a O
Nijar B-LOC
, O
Timidria B-ORG
, O
Za O
Ta O
Kai O
Kara O
A O
CEDAO B-LOC

'Yan O
Adawa O
Na O
Ci O
Gaba O
Da O
Kunno O
Kai O
A O
Jamhuriyar O
Nijar B-LOC

Shin O
Bacewa O
Jirgin O
Saman O
Gwamnatin O
Nijar B-LOC
Ya O
Yi O
? O

Yace O
wannan O
shekarar B-DATE
2019 I-DATE
ba O
zasu O
yi O
bacci O
ba O
. O

Yace O
zasu O
ci O
gaba O
da O
ayyuka O
a O
arewa O
mai O
nisa O
da O
yankunan O
arewa O
maso O
gabas O
da O
arewa O
maso O
yamma O
da O
kuma O
sabonta O
ayyuka O
na O
musamma O
a O
yankin O
Adamawa B-LOC
, O
inda O
kungiyoyin O
miyagu O
na O
wurin O
suka O
kware O
wurin O
garkuwa O
da O
mutane O
da O
kuma O
neman O
kudin O
fansa O
. O

Saurari O
karin O
bayani O
a O
kan O
wannan O
batu O
a O
shirin O
Domin O
Iyali O
ranar B-DATE
alhamis I-DATE

SUDAN B-LOC
TA I-LOC
KUDU I-LOC
: O
Gwamnati O
Ta O
Sallami O
Shugaban O
Babban O
Bakin O
Kasar O
Da O
Mataimakinsa O

A O
daren B-DATE
laraba I-DATE
ne O
shugaba O
Kiir B-PER
ya O
bada O
wata O
sanarwar O
dokar O
data O
cire O
Gwamnan O
na O
babban O
bankin O
kasar O
Othom B-PER
Rago I-PER
Ajak I-PER
shi O
da O
mataimakin O
sa O
Dier B-PER
Tong I-PER
Ngor I-PER
daga O
mukaman O
su O
. O

Babban O
jami’in O
na O
Amurka B-LOC
yace O
aza O
takunkumai O
na O
cikin O
matakan O
da O
za O
a O
iya O
dauka O
idan O
aka O
kawo O
tashin O
hankali O
a O
kan O
fararen O
hula O
. O

A O
saurari O
hirar O
Souley B-PER
Barma I-PER
da O
Minista O
Kalla B-PER
Moutari I-PER

Kwararru O
a O
fannin O
yanayi O
, O
sun O
yi O
hasashen O
cewa O
za O
a O
yi O
ruwan O
sama O
kamar O
da O
bakin O
kwarya O
a O
yau B-DATE
Alhamis I-DATE
kuma O
yawan O
ruwan O
da O
yayi O
ambaliya O
na O
dada O
karuwa O
. O

Daga O
cikin O
wadanda O
suka O
halarci O
bikin O
akwai O
dubban O
mutane O
da O
suka O
yi O
tafiya O
kilomita O
300 O
daga O
Atbara B-LOC
, O
wanda O
shi O
ne O
birni O
na O
farko O
da O
ya O
fara O
zanga O
- O
zangar O
neman O
hambarar O
da O
tsohon O
shugaban O
kasar O
Omar B-PER
al I-PER
Bashir I-PER
. O

Wakiliyar O
Muryar B-ORG
Amurka I-ORG
daga O
kasar O
Africa B-LOC
ta I-LOC
kudu I-LOC
Anita B-PER
Powel I-PER
ta O
aiko O
da O
rahoton O
cewa O
sati B-DATE
biyu I-DATE
Kenan O
da O
kammala O
zaben O
wanda O
aka O
bayyana O
shugaban O
dake O
kan O
gado O
Emerson B-PER
Mnangagwa I-PER
wanda O
ya O
karbi O
ragamar O
mulki O
daga O
Robert B-PER
Mugabe I-PER
bayan O
yayi O
murabus O
amma O
har O
yanzu O
ba O
a O
rantsad O
dashi O
ba O
. O

Ma’aikatar O
Lafiya O
ta O
Janhuriyar B-LOC
ta I-LOC
Dimokaradiyyar I-LOC
Congo I-LOC
, O
jiya B-DATE
Jumma’a I-DATE
ta O
ce O
adadin O
wadanda O
su O
ka O
mutu O
ya O
karu O
zuwa O
1 O
, O
008 O
. O

A O
saurari O
cikakken O
rahoton O
Souley B-PER
Moumouni I-PER
Barma I-PER
. O

A O
daya O
bangare O
wasu O
magoya O
bayan O
jam’iyyar O
ta O
adawa O
sun O
shirya O
makamancin O
wannan O
taro O
a O
jiyan O
a O
garin O
Dosso B-LOC
a O
karkashin O
jagorancin O
mutumin O
da O
kotu O
ta O
bayyana O
a O
matsayin O
halartaccen O
shugaban O
riko O
, O
wato O
Oumarou B-PER
Noma I-PER
, O
wanda O
a O
karshen O
taro O
ya O
bayyana O
matsayinsa O
game O
da O
halin O
da O
ake O
ciki O
a O
yau B-DATE
a O
Moden B-ORG
Lumana I-ORG
. O

Sabanin O
yadda O
shugabanni O
ke O
ja O
- O
ni O
- O
in O
- O
jaka O
, O
magoya O
bayan O
jam’iyyar O
ta O
Lumana B-ORG
Afirka I-ORG
, O
sun O
yi O
na'am O
kan O
bukatar O
a O
hada O
kai O
don O
dora O
Hama B-PER
Amadou I-PER
akan O
kujerar O
shugabancin O
kasa O
a O
2021 B-DATE
. O

Wasu O
ma O
na O
ganin O
cewar O
akwai O
bukatar O
rufe O
kamfanonin O
taba O
domin O
hana O
shanta O
. O

Ga O
cikakken O
rahoton O
wakilinmu O
Babangida B-PER
Jibrin I-PER
. O

Pakistan B-LOC
ta O
tabbatar O
da O
cewa O
matakin O
na O
Amurka B-LOC
kan O
jami'an O
difilomasiyyarta O
ya O
fara O
aiki O
daga O
jiya B-DATE
jumma'a I-DATE
11 I-DATE
ga I-DATE
watan I-DATE
nan I-DATE
na I-DATE
Mayu I-DATE
. O

Darektan O
kiwon O
lafiya O
na O
gundumar O
Nangarhar B-LOC
, O
Najib B-PER
Kamawal I-PER
da O
Attahulla B-PER
Khogyani I-PER
mai O
Magana O
da O
yawun O
gwamnan O
Nangarhar B-LOC
, O
sun O
tabbatar O
da O
an O
kashe O
akalla O
mutane O
biyu O
. O

Mattis B-PER
ya O
yi O
wadannan O
kalaman O
ne O
a O
jiya B-DATE
Asabar I-DATE
yayin O
wani O
taron O
karawa O
juna O
sani O
da O
ake O
yi O
shekara O
- O
shekara O
kan O
harkokin O
tsaro O
a O
yankin O
Asiya B-LOC
, O
taron O
da O
ake O
wa O
lakabi O
da O
“ O
tattaunawar O
Shangri O
– O
La O
, O
"""" O
wanda O
ya O
gudana O
a O
Singapore B-LOC
. O

Trump B-PER
Ba O
Shi O
Da O
Niyyar O
Korar O
Robert B-PER
Mueller I-PER
- O
Fadar O
White B-LOC
House I-LOC

Daga O
bisani O
Ministan O
Yada O
Labaran O
kasar O
ya O
yi O
jawabi O
ta O
gidan O
talabijin O
na O
kasar O
inda O
ya O
jaddada O
cewa O
Shugaba O
Maduro B-PER
na O
nan O
lafiya O
lau O
, O
kuma O
ya O
na O
kan O
halartar O
wani O
taron O
jami’an O
gwamnatinsa O
, O
a O
yayin O
da O
ake O
kan O
jinyar O
wadanda O
su O
ka O
ji O
raunuka O
. O

Sai O
dai O
ya O
zuwa O
yanzu O
an O
tabbatar O
da O
mutuwar O
mutane O
7 O
, O
koda O
yake O
kuma O
an O
ceto O
wasu O
7 O
. O

Hakan O
ya O
sa O
ake O
ganin O
bai O
kamata O
su O
bar O
matsuguninsu O
na O
Cox B-LOC
Bazar I-LOC
da O
ke O
Bangladesh B-LOC
ba O
. O

Sai O
dai O
kuma O
hukumomin O
basu O
bayyana O
ainihin O
sunan O
mutumin O
ga O
jama’a O
ba O
, O
koda O
yake O
dai O
sun O
ce O
dan O
shekaru B-DATE
29 I-DATE
ne O
kuma O
dan O
kasar O
Birtaniya B-LOC
ne O
mai O
asali O
daga O
Sudan B-LOC
. O

Kawo O
yanzu O
ba O
a O
iya O
tabbatar O
da O
dalilin O
mutuwarsa O
ba O
, O
sai O
dai O
jami'an O
kan O
iyaka O
sun O
bada O
tabbacin O
gudanar O
da O
cikakken O
bincike O
. O

Kwamitin O
likitocin O
Sudan B-LOC
, O
wadanda O
suka O
bar O
aiki O
saboda O
zanga O
- O
zanga O
, O
yanzu O
sunce O
yawan O
mutanen O
da O
suka O
mutu O
ya O
kai O
30 O
, O
wasu O
dayawa O
kuma O
sun O
raunata O
. O

Shawarar O
da O
ya O
yanke O
na O
fidda O
Amurka B-LOC
daga O
wannan O
yarjejeniyar O
a O
cikin O
watan B-DATE
Mayu I-DATE
, O
ta O
bar O
Faransa B-LOC
, O
Jamus B-LOC
, O
Birtaniya B-LOC
, O
suna O
ta O
kokarin O
ganin O
cewa O
Iran B-LOC
ta O
samu O
wadatattun O
kudi O
da O
kulawa O
domin O
kawai O
ta O
ci O
gaba O
da O
tsayawa O
cikin O
wannan O
yarjejeniyar O
. O

Dubban O
mazauna O
bangaren O
yankin O
Kashmir B-LOC
da O
ke O
karkashin O
ikon O
Pakistan B-LOC
, O
sun O
yi O
gangami O
jiya B-DATE
Asabar I-DATE
don O
dada O
jaddada O
bukatarsu O
, O
ta O
cewa O
Indiya B-LOC
ta O
kawo O
karshen O
matakin O
nan O
mai O
cike O
da O
takaddama O
na O
fatattakar O
mutane O
, O
wanda O
ta O
fara O
daukawa O
tun O
watanni B-DATE
biyu I-DATE
da I-DATE
su I-DATE
ka I-DATE
gabata I-DATE
, O
a O
bangaren O
da O
ke O
karkashin O
ikonta O
a O
yankin O
na O
Kashmnir B-LOC
da O
ake O
rikici O
akai O
. O

Rahotanni O
sun O
nuna O
cewa O
rikicin O
na O
Yemen B-LOC
, O
na O
gab O
da O
jefa O
kasar O
cikin O
matsalar O
yunwa O
. O

A O
yau B-DATE
Laraba I-DATE
, O
Boris B-PER
Johnson I-PER
, O
zai O
kama O
aiki O
a O
matsayin O
sabon O
Firam O
Ministan O
Birtaniya B-LOC
. O

Babu O
dai O
wata O
sanarwa O
a O
hukumance O
akan O
rahoton O
, O
wanda O
kafafen O
China B-LOC
da O
Koriya B-LOC
Ta I-LOC
Arewa I-LOC
basu O
ce O
komai O
akai O
ba O
. O

Ya O
kara O
da O
cewa O
, O
“ O
Abin O
da O
zan O
iya O
fada O
masu O
kawai O
shi O
ne O
ina O
fatan O
ba O
wannan O
ne O
karo O
na O
karshe O
da O
za O
su O
ji O
muryata O
ba O
. O

A O
cikin O
wata O
sanarwar O
da O
Ma’aikatar B-ORG
Harkokin I-ORG
Wajan I-ORG
Pakistan I-ORG
ta O
fitar O
, O
ta O
yi O
“ O
Allah O
wadai O
"""" O
da O
matakan O
da O
India B-LOC
ta O
dauka O
“ O
akan O
yankin O
da O
kasashen O
duniya O
suka O
amince O
da O
ake O
takaddama O
"""" O
akansa O
. O

Shugaban O
Amurka B-LOC
Donald B-PER
Trump I-PER
, O
ya O
ce O
an O
yi O
masa O
cikakken O
bayani O
akan O
faifan O
rediyon O
da O
aka O
nada O
yayin O
da O
ake O
kashe O
dan O
jaridar O
nan O
a O
cikin O
karamin O
ofishin O
jakadancin O
Saudiyya B-LOC
, O
dake O
Santanbul B-LOC
a O
watan B-DATE
da I-DATE
ya I-DATE
gabata I-DATE
. O

Sai O
dai O
jami’in O
Majalsar B-ORG
Dinkin I-ORG
Duniya I-ORG
ya O
shaidawa O
Muryar B-ORG
Amurka I-ORG
cewa O
, O
camfi O
da O
tsangwama O
da O
ake O
yiwa O
wadanda O
ke O
dauke O
da O
cutar O
kamjamau O
da O
kuma O
wadansu O
cututuka O
makamantan O
haka O
, O
na O
zama O
barazana O
ga O
cimma O
wannan O
burin O
a O
kasashe O
da O
dama O
. O

Guguwar O
Sauyi O
Ta O
Fada O
Kan O
Sakataren O
Kula O
Da O
Tsofaffin O
Sojojin O
Amurka B-LOC

Sauye O
sauyen O
shugaban O
Amurka B-LOC
Donald B-PER
Trump I-PER
, O
na O
ma’aikatansa O
ya O
ci O
gaba O
a O
Jiya B-DATE
Laraba I-DATE
inda O
ya O
kori O
sakataren O
kula O
da O
harkokin O
tsofaffin O
sojoji O
David B-PER
Shulkin I-PER
. O

Amma O
yayin O
wata O
ganawar O
da O
ya O
yi O
da O
‘yan O
jarida O
a O
jiyan O
, O
shugaba O
Trump B-PER
, O
ya O
ce O
“ O
yana O
matukar O
duba O
yiwuwar O
daukan O
matakin O
mika O
bakin O
hauren O
zuwa O
biranen O
da O
suka O
amince O
za O
su O
ba O
su O
mafaka O
. O

Ahalinda O
ake O
ciki O
kuma O
, O
wata O
mata O
ta O
bude O
wuta O
a O
helkwatar O
kamfanin O
Youtube O
a O
jahar O
California B-LOC
ta O
jikkata O
kanta O
da O
mutum O
uku O
kamin O
ta O
kashe O
kanta O
, O
kamar O
yadda O
hukumomi O
a O
yankin O
suka O
yi O
bayani O
. O

Barra B-PER
zai O
gana O
da O
Kwamitin O
Majalisar O
Dattawa O
kan O
Shari’a O
mai O
rinjaye O
‘yan O
Republican B-ORG
, O
na O
tsawon O
a O
kalla O
sa’o’i B-DATE
uku I-DATE
. O

Sayok B-PER
mai O
shekaru B-DATE
56 I-DATE
a O
duniya O
, O
Jiya B-DATE
Litinin I-DATE
a O
karon O
farko O
ya O
bayyana O
gaban O
kotu O
a O
Miami B-LOC
ta O
jihar O
Florida B-LOC
. O

Kayayyakin O
na O
bogi O
, O
sun O
hada O
da O
kayan O
kawa O
da O
suka O
yi O
fice O
, O
kamar O
na O
jakar O
Louis B-ORG
Vuitton I-ORG
, O
da O
jakar O
adana O
kudi O
a O
aljihu O
da O
aka O
fi O
sani O
da O
wallet O
ta O
Michael B-ORG
Kors I-ORG
da O
kuma O
turaren O
Chanel B-ORG
. O

Sai O
dai O
ta O
nanata O
cewa O
, O
takunkumin O
ba O
su O
shafi O
ayyukan O
jin O
- O
kai O
a O
Iran B-LOC
din O
ba O
. O

Koda O
yake O
Pence B-PER
yace O
bai O
nemi O
zama O
da O
jami’an O
na O
Koriya B-LOC
ta I-LOC
Arewa I-LOC
ba O
, O
yace O
zai O
je O
da O
shirinsa O
koda O
zaman O
ya O
kama O
ma O
yi O
shi O
. O

Shugaban O
“ O
je O
- O
ka O
- O
nayi O
- O
ka O
"""" O
na O
Koriya B-LOC
ta I-LOC
Arewa I-LOC
Kim B-PER
Yong I-PER
Nam I-PER
ne O
zai O
yi O
jagoranci O
ga O
tawaggar O
‘yan O
wasan O
Koriya B-LOC
ta I-LOC
Arewa I-LOC
da O
zasu O
halarci O
wadannan O
wassanin O
na O
Olympics O
a O
Koriya B-LOC
ta I-LOC
Kudu I-LOC
. O

A O
daya O
bangaren O
, O
ita O
kuma O
jam’iyyar O
adawa O
ta O
Democrat B-ORG
ga O
dukkan O
alamu O
ke O
shirin O
tayin O
amincewa O
da O
wani O
adadi O
amma O
kasa O
sosai O
da O
abin O
da O
Shugaba O
Trump B-PER
ke O
bukata O
. O

Za O
mu O
rufe O
harkokin O
kasar O
saboda O
mu O
na O
bukatar O
tsaron O
a O
kan O
iyakokinmu O
. O

Ma'aikatar B-ORG
Harkokin I-ORG
Wajen I-ORG
Amurka I-ORG
Na O
Nazarin O
Alamuran O
Kasar O
Sudan B-LOC

Ya O
kaddamar O
da O
suka O
ta O
salon O
wariyar O
launin O
fata O
akan O
zabbabun O
yan O
majalisun O
wakilai O
guda O
hudu O
, O
wadanda O
dukkansu O
mata O
ne O
kuma O
'yan O
tsirarun O
jinsi O
"""" O
a O
cewar O
Ilham B-PER
Omar I-PER
yar O
jam’iyyar O
democrats B-ORG
daga O
Jihar O
Minnesota B-LOC
wacce O
aka O
haifa O
a O
kasar O
Somalia B-LOC
kuma O
ta O
zama O
'yar O
kasar O
Amurka B-LOC
, O
ta O
kuma O
kara O
da O
cewa O
wannan O
ajandar O
masu O
ra’ayin O
fifita O
jinsin O
farar O
fata O
ne O
a O
kasa O
. O

Shugaba O
Trump B-PER
Ya O
Yi O
Barazanar O
Dakatar O
Da O
Ayyukan O
Gwamnati O

Shugaban O
Amurka B-LOC
Donald B-PER
Trump I-PER
ya O
tsige O
Shugaban O
Sashin O
‘Yan O
sandan O
da O
ke O
ayyukan O
leken O
asiri O
na O
Secret B-ORG
Service I-ORG
, O
wanda O
shi O
ne O
sashin O
da O
ke O
kare O
shi O
, O
da O
iyalinsa O
, O
da O
kuma O
shugabannin O
Amurka B-LOC
na O
da O
. O

Yace O
"""" O
Babu O
adalci O
ko O
kadan O
, O
"""" O
kuma O
matakin O
bai O
yiwa O
kasar O
mu O
dai O
dai O
ba O
. O

Mukaddashin O
Sakataren O
Harkokin O
Wajen O
Amurka B-LOC
John B-PER
Sullivan I-PER
ya O
fadi O
a O
babin O
gabatarwa O
na O
rahoton O
cewa O
kasashen O
hudu O
“ O
su O
na O
take O
hakkin O
mutanen O
da O
ke O
cikin O
kasashensu O
kulluyaumin O
. O

