በሐዊ B-LOC
ጉዲና I-LOC
ወረዳ I-LOC
የሚገኙት O
ታዖ O
እና O
ኢብሳ B-LOC
ቀበሌዎች I-LOC
እንዲሁም O
የዳሮ O
ለቡዎቹ O
የቲ O
እና O
ዱረቲ B-LOC
ቀበሌዎች I-LOC
የኹከት O
ወላፈኑ O
ቀድሞ O
የደረሳቸው O
ናቸው O
። O

ችግሩ O
መቼ O
መፍትሔ O
ሊያገኝ O
እንደሚችል O
እስካሁን O
በግልፅ O
የሚታወቅ O
ነገር O
የለም O
። O

ከዝያም O
አባቴ O
ወደ O
ኢትዮጵያ O
የመመለስ O
እድልን O
ሲያገኝ O
ለመመለስ O
ፈለገ O
። O

ደራሲ O
ሮንግ B-PER
ግን O
ሥልጣኑ O
ከብዙዎቹ O
የኢሳያስ O
ጄኔራሎች O
ካንዱ O
እጅ O
አያመልጥም O
ባይ O
ናቸዉ O
ደራሲዋ O
። O

በማይቻልበት O
ጊዜ O
ደግሞ O
ፈቃደኛ O
የሆኑትን O
በአንድ O
ላይ O
አሰባስበን O
የጋራ O
የድጋፍ O
ማዕቀፍ O
እንፈልጋለን O
። O

ዩጋንዳን O
በደርሶ O
መልስ O
ለ O
የረቱት O
ሉሲዎቹ O
ከምዕራብ B-LOC
አፍሪቃዊቷ I-LOC
ካሜሩን I-LOC
ጠንካራ O
ተፎካካሪዎች O
ጋር O
ይፋለማሉ O
። O

የተለያዩ O
የሀይማኖት O
አባቶችም O
ምዕመናን O
የአምልኮ O
ስርዓታቸዉን O
በቤታቸው O
እንዲከውኑ O
ውሳኔዎችን O
አስተላልፈዋል O
። O

ቤቱ O
ውስጥ O
ምቾት O
የሚሰጥ O
ቅዝቃዜ O
ይኖረዋል O
ይላሉ O
የብሄረሰቡ O
ተወላጅ O
። O

ከኢትዮጵያ O
የፖለቲካ O
ልሒቃን O
መቃቃር O
እየተነሳ O
ሕዝብ O
እና O
አገር O
የሚያምሰው O
ልዩነት O
እናትን O
ልጅ O
አሳጥቷል O
። O

ከሌላ O
ዩኒቨርስቲ O
ነው O
የሚኮረጆው O
መመረቂያ O
ጽሑፍን O
ጨምሮ O
አሳይመንት O
ተማሪው O
አይሰራም O
። O

ከዓለም O
ህዝብ O
ግማሽ O
ያህሉን O
ሊያጠቃ O
ይችላል O
የሚባልለት O
ይህ O
በሽታ O
ዴንጊ O
ፌቨር O
ይባላል O
። O

ተመሳሳይ O
ይዘት O
ላቸው O
ሰልፎች O
በደብረታቦር B-LOC
በጎንደርና I-LOC
በምስራቅ I-LOC
ጎጃም I-LOC
የተለያዩ O
የወረዳ O
ከተሞች O
መካሄዳቸውን O
የየዞን O
የህዝብ O
ግንኙነት O
ባለሙያዎች O
አረጋግጠውልናል O
። O

ጀርመን B-LOC
ስደተኞች O
እና O
የመራሒተ O
መንግሥቷ O
አቋም O
ቢያንስ O
የሰው O
አመለካከት O
ለሁለት O
ተከፍሎአል O
፡፡ O

ጊዜው O
ተቀይሮ O
ግን O
አሁን O
ለድርጅቱ O
አመቺ O
የሆነ O
ሰዓት O
የመጣ O
ይመስላል O
፡፡ O

የእሳት O
አደጋ O
በመርካቶ B-LOC
እሳቱን O
ለማጥፋት O
የእሳት O
አደጋ O
ሠራተኞችና O
ተሽከርካሪዎች O
በርከት O
ብለዉ O
ቢሰማሩም O
መንገዱ O
ጠባብ O
በመሆኑ O
ሁሉንም O
ማስተናገድ O
እንዳልቻለም O
ዘጋቢያችን O
ገልጾልናል O
። O

ተሰናባቹ O
የአዉሮጳ B-ORG
ሕብረት I-ORG
ኮሚሽን O
ፕሬዝዳንት O
ሆሴ O
ማኑኤል O
ባሮሶ O
እንዳሉት O
ምዕራባዉያንም O
ሩሲያም O
ቀጥታ O
ግጭት O
ጦርነቱን O
አይፈልጉት O
ይሆናል O
። O

መሬት O
ወስደው O
ወደ O
ስራ O
ያልገቡ O
ባለሀብቶች O
ፈቃድ O
መሰረዙን O
ኤጀንሲው O
አመልክቷል O
፡፡ O

ችግሩ O
በጣም O
ጉልህ O
ሆኖ O
የሚታየዉ O
ትናንሽ O
የካካዎ O
ምርት O
አቅራቢዎች O
በካካዎ O
ዋጋ O
መዉደቅ O
የሚደርስባቸዉ O
ኪሳራ O
ነዉ O
። O

