Yàgg O
na O
leen O
a O
jàppe O
niy O
bokk O
- O
moomeelam O
. O

Li O
kob O
takk O
- O
der O
bu O
weex O
faat O
ci O
anam O
yu O
ñaaw O
a O
ñaaw O
, O
nag O
, O
moo O
waral O
coow O
li O
jib O
boobaak O
léegi O
. O

Ci O
sunu O
wàllu O
bopp O
, O
noo O
ngi O
koy O
rafetlu O
. O

Yéenakaay O
yi O
xéy O
dégtal O
nu O
xibaar O
bu O
yéeme O
: O
19 O
cantaakon O
ñoo O
faat O
ñaar O
ci O
seeni O
mbokki O
taalibe O
ba O
noppi O
suul O
leen O
te O
kenn O
yégul O
, O
kenn O
tinul O
. O

Xalaas O
! O

Sil B-PER
Feri I-PER
( O
Jules B-PER
Ferry I-PER
) O
mu O
Farãs B-LOC
lii O
la O
waxoon O
: O
Na O
ñépp O
xam O
ne O
nit O
ku O
weex O
moo O
féete O
kow O
nit O
ku O
ñuul O
. O

Foofu O
, O
xale O
yi O
, O
lu O
tol O
ci O
4 O
ba O
5i O
waxtu O
doŋŋ O
lañuy O
toog O
lekool O
bés O
bu O
ne O
. O

Kon O
, O
Maki B-PER
mënoon O
naa O
janook O
goney O
Senegaal B-LOC
ni O
leen O
: O
Sama O
pàppa O
ak O
sama O
yaay O
amuñu O
woon O
alal O
, O
bokkuuñu O
woon O
ci O
yax O
yu O
réy O
yi O
wànte O
teewumaa O
fas O
jom O
, O
di O
jàng O
ba O
toog O
fi O
ma O
toog O
tey O
jii O
! O

RTS B-ORG
moo O
yëgle O
xibaar O
bi O
. O

Neexul O
ba O
neexul O
waaye O
dafa O
mel O
ni O
jàngalekat O
yi O
jéematuñoo O
ubbi O
xeli O
ndongo O
yi O
, O
lenn O
rekk O
lañu O
leen O
di O
laaj O
te O
mooy O
ñu O
tari O
lépp O
lu O
ñu O
leen O
sa O
. O

Waaye O
yàggul O
dara O
ndombog O
- O
tànk O
googu O
indil O
koy O
jafe O
- O
jafe O
yu O
jéggi O
dayo O
. O

Booy O
seet O
, O
keroog O
la O
diggante O
Maki B-PER
Sàll I-PER
ak O
Ablaay B-PER
Wàdd I-PER
tàmbalee O
yàqu O
ba O
sunu O
jonni O
- O
Yàllay O
- O
tey O
jii O
. O

Ndax O
, O
ñoom O
ñoo O
booloo O
, O
def O
benn O
say O
, O
taxaw O
temm O
nar O
a O
xar O
seen O
tànki O
tubéy O
ngir O
ñu O
jox O
leen O
seen O
gëdd O
. O

Nu O
génnaat O
ne O
àndunu O
ci O
, O
yëkkati O
sunu O
baat O
ci O
kow O
, O
nag O
. O

Metit O
wu O
tar O
, O
ngëlén O
lu O
raglu O
, O
neer O
, O
feebar O
, O
ceeb O
bu O
lóor O
, O
siddit O
yu O
jóg O
, O
tiitaange O
, O
xuloo O
, O
tamante O
dëmm O
, O
wax O
ju O
ñaaw O
, O
réccu O
añs O
. O

Kon O
, O
loolu O
moo O
waral O
bi O
mbas O
mi O
amee O
Siin B-LOC
kott O
, O
dafa O
jàll O
Ërob B-LOC
ak O
Amerig B-LOC
. O

Képp O
gu O
bëgg O
a O
jokkook O
kurél O
gi O
, O
kilifa O
googu O
nga O
war O
a O
woo O
ci O
00 O
221 O
77 O
120 O
21 O
54 O
. O

Bi O
muy O
nekk O
ndawal O
futbalkat O
, O
Paap B-PER
Juuf I-PER
liggéey O
naak O
futbalkat O
yu O
ràññeeku O
. O

Te O
, O
BCG O
bi O
day O
aar O
xëtër O
yi O
. O

