Raia O
wa O
Liberia B-LOC
wana O
wasiwasi O
kwamba O
hatua O
hiyo O
ya O
rais O
George B-PER
Weah I-PER
, O
itaathiri O
zaidi O
Maisha O
ya O
watu O
katika O
nchi O
ambayo O
zaidi O
ya O
nusu O
ya O
watu O
ni O
maskini O
. O

George B-PER
Osewe I-PER
, O
mmoja O
wa O
wasimamizi O
waandamizi O
wa O
hospitali O
hiyo O
, O
ambako O
wagonjwa O
wengi O
wanaugua O
maradhi O
ya O
Corona O
wanaendelea O
kupokea O
matibabu O
, O
ameiambia O
Sauti B-ORG
ya I-ORG
Amerika I-ORG
kwamba O
misaada O
inayotolewa O
na O
taasisi O
za O
kimataifa O
kama O
Benki B-ORG
kuu I-ORG
ya I-ORG
Dunia I-ORG
na O
nchi O
za O
Magharibi O
kama O
Marekani B-LOC
, O
ya O
kusaidia O
katika O
kukabilina O
na O
janga O
la O
Corona O
, O
itaelekezwa O
kule O
ilikokusidiwa O
. O

Mchakato O
huu O
unakusudia O
kuhakikisha O
kuwa O
wale O
tu O
wanaostahiki O
malipo O
, O
ikiwa O
ni O
wenye O
waraka O
wa O
mirithi O
au O
barua O
ya O
usimamizi O
wa O
mali O
ya O
marehemu O
, O
waweze O
kupata O
fidia O
. O

Robert B-PER
Redfield I-PER
, O
mkurugenzi O
wa O
Vituo B-ORG
vya I-ORG
Kudhibiti I-ORG
na I-ORG
Kuzuia I-ORG
Maradhi I-ORG
( O
CDC B-ORG
) O
, O
ameliambia O
gazeti O
la O
Washington B-ORG
Post I-ORG
Jumanne B-DATE
kuwa O
wimbi O
la O
maambukizi O
baadae O
mwaka O
huu O
wakati O
kipindi O
cha O
flu O
kikianza O
“ O
kinaweza O
kuwa O
kigumu O
zaidi O
” O
na O
kufanya O
mfumo O
wa O
afya O
kuelemewa O
zaidi O
. O

Maswali O
yao O
yanatarajiwa O
zaidi O
kulenga O
juu O
ya O
mazumgumzo O
ya O
simu O
ya O
mwezi O
Julai B-DATE
kati O
ya O
Trump B-PER
na O
rais O
wa O
Ukraine B-LOC
Volodymyr B-PER
Zelenskiy I-PER
. O

Vikosi O
vya O
usalama O
nchini O
Burundi B-LOC
vimewaua O
watu O
14 O
wenye O
silaha O
waliokuwa O
wamevuka O
mpaka O
ikidaiwa O
walikuja O
nchini O
humo O
kufanya O
mashambulizi O
. O

Shambulizi O
hilo O
lilitokea O
siku O
chache O
kabla O
ya O
kura O
ya O
maoni O
ya O
katiba O
ambayo O
ilibadilishwa O
na O
kufungua O
njia O
kwa O
Rais O
Pierre B-PER
Nkrunzinza I-PER
kusalia O
madarakani O
mpaka O
mwaka O
2034 B-DATE
. O

ya O
kusambaa O
katika O
nchi O
jirani O
. O

Mpaka O
sasa O
maafisa O
wa O
biashara O
wamefanya O
mikutano O
mitano O
ya O
pamoja O
baina O
ya O
nchi O
hizo O
mbili O
tangu O
2017 B-DATE
. O

Tumeshuhudia O
maridhiano O
kati O
ya O
Ethiopia B-LOC
na O
Eritrea B-LOC
, O
tumeshuhudia O
mikataba O
ya O
amani O
huko O
Sudan B-LOC
Kusini I-LOC
na O
Jamhuri B-LOC
ya I-LOC
Afrika I-LOC
ya I-LOC
kati I-LOC
- O
CAR B-LOC
, O
alisema O
Guterres B-PER
. O

Gereza O
kuu O
la O
Bamenda B-LOC
lina O
wafungwa O
403 O
waliotangazwa O
rasmi O
. O

Gretchen B-PER
Whitmer I-PER
, O
Gavana O
wa O
Jimbo O
la O
Michigan B-LOC
Whitmer B-PER
alisema O
kila O
Mdemokrati O
anaegombania O
kiti O
cha O
rais O
ana O
mpango O
wa O
kupanua O
huduma O
ya O
afya O
kwa O
Wamarekani O
wote O
. O

Utawala O
wangu O
utachukua O
hatua O
zote O
muhimu O
kuhakikisha O
usalama O
wa O
raia O
wetu O
kutokana O
na O
kitisho O
hicho O
. O

Ilhan B-PER
Omar I-PER
anabadilisha O
sura O
nzima O
ya O
Bunge O
la O
Marekani B-LOC
. O

Lakini O
hata O
wakati O
huo O
sheria O
hiyo O
ilileta O
utata O
. O

Tuzo O
hiyo O
iliyokuwa O
ikitarajiwa O
sana O
imekuwa O
muwafaka O
katika O
usiku O
uliyokuwa O
umewakutanisha O
watu O
wa O
rangi O
mbalimbali O
katika O
Tamasha O
la O
Oscar O
. O

Baba O
mtakatifu O
aliwaambia O
waumini O
huko O
katika O
uwanjwa O
wa O
St O
. O

Kabendera B-PER
, O
mwandishi O
wa O
habari O
za O
uchunguzi O
katika O
magazeti O
ya O
ndani O
na O
nje O
ya O
nchi O
, O
alikamatwa O
nyumbani O
kwake O
Jumatatu B-DATE
katika O
mazingira O
yaliyozusha O
wasiwasi O
kwamba O
waliomchukua O
sio O
polisi O
baada O
ya O
polisi O
kusema O
hawana O
habari O
yoyote O
kuhusu O
kukamatwa O
kwa O
mwandishi O
huyo O
. O

Alikwenda O
chuo O
kikuu O
cha O
Dar B-LOC
es I-LOC
salaam I-LOC
, O
na O
ameishi O
maisha O
yake O
yote O
nchini O
Tanzania B-LOC
. O

Viongozi O
hao O
wamekubaliana O
kuimarisha O
uhusiano O
wao O
katika O
kufanikisha O
miradi O
mbalimbali O
. O

Nchi O
12 O
barani O
Afrika B-LOC
, O
zikiwemo O
Tanzania B-LOC
, O
Burundi B-LOC
, O
Uganda B-LOC
, O
zimepitisha O
sheria O
au O
sera O
“ O
zinazokandamiza O
kimakosa O
” O
asasi O
zisizokuwa O
za O
kiserikali O
na O
jumuiya O
za O
kiraia O
ambazo O
ziko O
hatarini O
, O
imeeleza O
taasisi O
inayofuatilia O
demokrasia O
, O
Freedom B-ORG
House I-ORG
, O
katika O
ripoti O
yake O
mpya O
. O

Ripoti O
hiyo O
inaangalia O
vipingamizi O
vilivyoanza O
kuwekwa O
kwa O
jumuiya O
za O
kiraia O
tangu O
mwaka O
2004 B-DATE
, O
hususan O
vikundi O
vinavyo O
jishughulisha O
na O
haki O
za O
binadamu O
na O
masuala O
ya O
utawala O
. O

Hatua O
hiyo O
inachukuliwa O
na O
nchi O
hizo O
baada O
ya O
siki O
kadhaa O
za O
kusitisha O
shughuli O
za O
kawaida O
na O
kuathiri O
uchumi O
. O

Maafisa O
wa O
usalama O
waligundua O
manusura O
14 O
pamoja O
na O
miili O
ya O
wahamiaji O
wengine O
walipofungua O
mlango O
wa O
kontena O
hilo O
. O

Ziara O
yake O
ya O
Senegal B-LOC
ina O
malizika O
Juamtatu B-DATE
jioni O
na O
ataelekea O
Lunda B-LOC
, O
mji O
mkuu O
wa O
Angola B-LOC
na O
kumaliza O
ziara O
yake O
mjini O
Addis B-LOC
Ababa I-LOC
Ethopia I-LOC
. O

“ O
Ni O
rahisi O
kweli O
kuvutiwa O
na O
fedha O
zinazopatikana O
kwa O
urahisi O
, O
lakini O
tunafahamu O
madhara O
yake O
. O

Vipi O
sikukuu O
hii O
ilianza O
? O

Vyanzo O
vya O
habari O
vya O
Comoros B-LOC
vimeripoti O
kuwa O
watu O
12 O
wamejeruhiwa O
, O
wakati O
polisi O
walipotumia O
gesi O
ya O
kutoa O
machozi O
na O
risasi O
za O
mpira O
kuwatawanya O
wanasiasa O
na O
wafuasi O
wa O
upinzani O
, O
waliokuwa O
wakiandamana O
katika O
mji O
wa O
Moroni B-LOC
, O
wakipinga O
matokeo O
ya O
kura O
. O

Kiongozi O
huyo O
wa O
juu O
kwa O
muda O
mrefu O
amekuwa O
anatoa O
hotuba O
hizo O
kwa O
umma O
pale O
tu O
kunapotokea O
misukosuko O
ya O
kitaifa O
siku O
za O
nyuma O
. O

Lakini O
wanaruhusiwa O
kutoka O
nje O
to O
kwenda O
kutafuta O
mahitaji O
muhimu O
ikiwemo O
matibabu O
na O
chakula O
. O

“ O
Kuna O
msaada O
zaidi O
unakuja O
, O
” O
Trump B-PER
amesema O
. O

UAE B-LOC
kuunga O
kwake O
mkono O
vita O
vilivyo O
anzishwa O
na O
Saudi B-LOC
Arabia I-LOC
huko O
nchini O
Yemen B-LOC
, O
ambavyo O
vimesababisha O
mgogoro O
wa O
kibinadamu O
mkubwa O
kuliko O
yote O
duniani O
, O
na O
pia O
rikodi O
tata O
ya O
haki O
za O
binadamu O
dhidi O
ya O
UAE B-LOC
na O
uvunjifu O
wa O
sheria O
za O
kazi O
kuna O
uwezekano O
mkubwa O
kutozungumziwa O
hadharani O
wakati O
wa O
ziara O
hiyo O
. O

Mahusiano O
yarejea O
kuwa O
mazuri O
Huu O
utakuwa O
ni O
mkutano O
wa O
tano O
kati O
ya O
Francis B-PER
na O
el B-PER
- I-PER
Tayeb I-PER
, O
ikiwa O
ni O
ushahidi O
tosha O
kwamba O
kusitishwa O
kwa O
mahusiano O
kati O
ya O
Al B-ORG
- I-ORG
Azhar I-ORG
na O
Vatican B-LOC
kulikotokana O
na O
matamko O
ya O
Papa O
Benedict B-PER
XVI I-PER
2006 B-DATE
kauli O
iliyokuwa O
inahusisha O
dini O
ya O
Uislam O
na O
uvunjifu O
wa O
amani O
ikiwa O
sasa O
uhusiano O
huo O
unarejea O
kuwa O
mzuri O
. O

” O
Shirika O
la O
Habari O
la O
AFP B-ORG
limesema O
nchi O
hizo O
zinaangaza O
kuimarisha O
ushirikiano O
wa O
pamoja O
katika O
nyanja O
zote O
, O
kama O
vile O
ushirikiano O
wa O
kibiashara O
, O
maeneo O
ya O
uwekezaji O
, O
kuanzisha O
miji O
ya O
viwanda O
ya O
pamoja O
, O
biashara O
ya O
mpakani O
, O
ushirikiano O
wa O
utalii O
kati O
ya O
nchi O
hizo O
mbili O
. O

Baada O
ya O
majeshi O
ya O
Marekani B-LOC
kuvamia O
na O
kumuondosha O
Saddam B-PER
madarakani O
. O

Senegal B-LOC
imefanikiwa O
kuishinda O
Uganda B-ORG
Cranes I-ORG
kwa O
bao O
1 O
- O
0 O
katika O
mchezo O
wa O
raundi O
ya O
pili O
uliofanyika O
kwenye O
uwanja O
wa O
kimataifa O
wa O
soka O
wa O
Cairo B-LOC
. O

Emmanuel B-PER
Okwi I-PER
Dakika O
ya O
18 O
Uganda B-LOC
walifanya O
shambulizi O
na O
kusababisha O
kupata O
kona O
ambayo O
katika O
purukushani O
mshambuliaji O
Emmanuel B-PER
Okwi I-PER
alitaka O
kufunga O
bao O
lakini O
aligongana O
na O
kipa O
wa O
Senegal B-LOC
Edouard B-PER
Mendy I-PER
anayecheza O
soka O
la O
kulipwa O
nchini O
Ufaransa B-LOC
. O

Baada O
ya O
mechi O
hiyo O
mchezaji O
mahiri O
wa O
Senegal B-LOC
na O
Mabingwa O
wa O
kombe O
la O
UEFA B-ORG
Liverpool I-ORG
Sadio B-PER
Mane I-PER
ambaye O
mpaka O
sasa O
anaongoza O
kwa O
kufunga O
mabao O
3 O
, O
aliwasifu O
Uganda B-LOC
Craneskwamba O
ni O
timu O
yenye O
kutumia O
nguvu O
na O
yenye O
uwezo O
. O

Nini O
walichosema O
Uganda B-LOC
Naye O
mchezaji O
machachari O
wa O
timu O
ya O
taifa O
ya O
Uganda B-ORG
Cranes I-ORG
na O
Simba B-ORG
ya O
Tanzania B-LOC
Emmanuel B-PER
Okwi I-PER
alikiri O
kwamba O
Senegal B-LOC
ni O
timu O
ngumu O
na O
wamejitahidi O
kwa O
kadri O
ya O
uwezo O
wao O
kupambana O
nao O
na O
pia O
kuwashukuru O
kwa O
dhati O
raia O
wa O
Uganda B-LOC
na O
Afrika B-LOC
mashariki I-LOC
kwa O
ujumla O
kwa O
kuwaunga O
mkono O
kwenye O
mchezo O
uliopelekea O
timu O
hiyi O
kufungasha O
virago O
. O

Zaidi O
ya O
watu O
sita O
wamethibitishwa O
kupoteza O
maisha O
na O
wengine O
zaidi O
ya O
50 O
hawajulinaki O
waliko O
kufuatia O
maporomoko O
ya O
matope O
katika O
wilaya O
ya O
Bududa B-LOC
, O
mashariki O
mwa O
Uganda B-LOC
. O

Wabunge O
wawili O
maarufu O
zaidi O
watapelekwa O
mbele O
ya O
wajumbe O
wa O
Chama O
cha O
Conservative B-ORG
kupigiwa O
kura O
baadae O
mwezi O
huu O
. O

Mshindi O
katika O
uchaguzi O
huo O
atamrithi O
Theresa B-PER
May I-PER
na O
anatarajiwa O
kutangazwa O
katika O
wiki O
ya O
Julai B-DATE
22 I-DATE
. O

Mwandishi O
wa O
VOA B-ORG
anaetembelea O
mji O
wa O
Buzi B-LOC
anaripoti O
kuwa O
hadi O
sasa O
bado O
inawawia O
vigumu O
kwa O
vyombo O
vya O
serikali O
na O
mashirika O
ya O
misaada O
ya O
kibinadamu O
kufikia O
miji O
na O
vijiji O
kutokana O
na O
kuharibika O
kwa O
barabara O
na O
madaraja O
baada O
ya O
mafuriko O
makubwa O
. O

Rais O
Filipe B-PER
Nyusi I-PER
wa O
Msumbiji B-LOC
akitembelea O
maeneo O
yaliyoathirika O
anasema O
hivi O
sasa O
kuna O
kazi O
kubwa O
ya O
ujenzi O
wa O
miundo O
mbinu O
na O
kurudisha O
huduma O
muhimu O
za O
msingi O
. O

Rais O
wa O
Msumbiji B-LOC
, O
Filipe B-PER
Nyusi I-PER
, O
amesema O
baada O
ya O
wiki O
mbili O
za O
operesheni O
ya O
kutafuta O
na O
kuokowa O
watu O
, O
juhudi O
za O
dharura O
hivi O
sasa O
zinaingia O
katika O
awamu O
mpya O
ya O
kutoa O
huduma O
za O
dharura O
kwa O
familia O
zinazohitaji O
mahitaji O
muhimu O
. O

Mshauri O
wa O
Usalama O
wa O
Taifa O
wa O
John B-PER
Bolton I-PER
ameionya O
serikali O
ya O
Syria B-LOC
isidhani O
kuwa O
hatua O
inayosubiriwa O
ya O
kuondosha O
majeshi O
kutoka O
nchini O
humo O
kama O
ni O
ruhsa O
ya O
wao O
sasa O
kutumia O
silaha O
za O
kemikali O
. O

Katika O
mawasiliano O
ya O
moja O
kwa O
moja O
na O
wafuasi O
wake O
kwenye O
mtandao O
wa O
kijamii O
wa O
facebook B-ORG
, O
Museveni B-PER
amesema O
viongozi O
walio O
madarakani O
katika O
bara O
la O
Afrika B-LOC
, O
hawajaonyesha O
nia O
ya O
dhati O
kusuluhisha O
matatizo O
yanayolikumba O
bara O
hilo O
, O
na O
hivyo O
hawezi O
kuwa O
mwenye O
amani O
endapo O
atastaafu O
hii O
leo O
. O

Ukame O
na O
ongezeko O
la O
watu O
vimechangia O
mzozo O
kwenye O
eneo O
hilo O
pamoja O
na O
mmiminiko O
wa O
silaha O
holela O
kutoka O
maeneo O
jirani O
yenye O
mzozo O
kwa O
jumla O
vimechangia O
vifo O
kuongezeka O
. O

"""" O
Rais O
ameingiza O
siasa O
katiaka O
tukio O
lisilo O
la O
kisiasa O
kwa O
kujieka O
katikati O
na O
kuleta O
ndege O
na O
ala O
zingine O
za O
kivita O
. O

Hakusema O
iwapo O
kulikuwa O
na O
vifo O
au O
kutoa O
maelezo O
zaidi O
. O

Idadi O
ya O
vifo O
vya O
raia O
'inayoogopesha' O
Mratibu O
wa O
misaada O
ya O
kibinadamu O
wa O
UN B-ORG
nchini O
Yemen B-LOC
, O
Lise B-PER
Grande I-PER
, O
amesema O
“ O
mashambulizi O
haya O
ya O
kinyama O
” O
katika O
wilaya O
ya O
Maslub B-LOC
yameuwa O
raia O
31 O
na O
kujeruhi O
12 O
, O
kufuatia O
ripoti O
ya O
awali O
kutoka O
katika O
eneo O
la O
shambulizi O
hilo O
. O

Mwaka O
2012 B-DATE
, O
Kamati B-ORG
ya I-ORG
Usalama I-ORG
ya I-ORG
Baraza I-ORG
la I-ORG
Wawakilishi I-ORG
la I-ORG
Marekani I-ORG
iliiainisha O
Huawei B-ORG
kuwa O
ni O
tishio O
kwa O
usalama O
wa O
taifa O
na O
kuonya O
kuwa O
imeiba O
haki O
miliki O
na O
huenda O
ikawa O
inafanya O
ujasusi O
dhidi O
ya O
Wamarekani O
kwa O
“ O
kufanya O
udukuzi O
” O
unaoiwezesha O
kupata O
takwimu O
muhimu O
za O
siri O
ambazo O
hawaruhusiwa O
kuzijua O
. O

Mitandao O
ya O
mawasiliano O
iliyojengwa O
na O
Huawei B-ORG
, O
kupitia O
mikopo O
inayofadhiliwa O
na O
serikali O
ya O
China B-LOC
, O
haijulikani O
sana O
kama O
vile O
miradi O
mikubwa O
ya O
miundombinu O
mingine O
kama O
vile O
madaraja O
na O
reli O
. O

Vincent B-PER
Mashinji I-PER
, O
Mbunge O
wa O
Bunda B-LOC
, O
Ester B-PER
Bulaya I-PER
, O
Mbunge O
wa O
Kawe B-LOC
, O
Halima B-PER
Mdee I-PER
na O
Mbunge O
wa O
Tarime B-LOC
Vijijini I-LOC
, O
John B-PER
Heche I-PER
. O

Taaria O
hizo O
zilitolewa O
wakati O
mkuu O
wa O
Tume O
ya O
Umoja B-ORG
wa I-ORG
Afrika I-ORG
, O
Moussa B-PER
Faki I-PER
Mahamat I-PER
, O
amelaani O
“ O
mauaji O
” O
hayo O
ya O
Floyd B-PER
na O
kusema O
Ijumaa B-DATE
taasisi O
hiyo O
ya O
Afrika B-LOC
inapinga O
“ O
vitendo O
vya O
ubaguzi O
vinavyoendelea O
dhidi O
ya O
raia O
weusi O
wa O
Marekani B-LOC
. O

Vikosi O
vya O
usalama O
duniani O
ni O
lazima O
viwajibishwe O
. O

Shirika B-ORG
la I-ORG
Elimu I-ORG
, I-ORG
Sayansi I-ORG
na I-ORG
Utamaduni I-ORG
la I-ORG
Umoja I-ORG
wa I-ORG
Mataifa I-ORG
( O
Unesco B-ORG
) O
mwaka O
2020 B-DATE
, O
linawakumbusha O
wadau O
mbalimbali O
duniani O
kuwa O
Radio O
bado O
ni O
nyenzo O
yenye O
nguvu O
katika O
kusheherekea O
ustaarabu O
na O
kuweza O
kuwashirikisha O
watu O
tofauti O
na O
kuwa O
ni O
jukwaa O
la O
kuzungumzia O
demokrasia O
. O

Katika O
zama O
za O
mabadiliko O
ya O
haraka O
ya O
vyombo O
vya O
habari O
, O
radio O
bado O
inaendelea O
kuwa O
na O
nafasi O
maalum O
katika O
kila O
jamii O
ikiwa O
ni O
chanzo O
muhimu O
kinachofikiwa O
kupasha O
habari O
na O
kutoa O
taarifa O
. O

Bado O
inatambulika O
kuwa O
ni O
chombo O
cha O
mawasiliano O
chenye O
nguvu O
ya O
ushawishi O
na O
kinatumia O
gharama O
ndogo O
zaidi O
. O

Rais O
wa O
China B-LOC
Xi B-PER
Jinping I-PER
ametoa O
wito O
wa O
kuendeleza O
uhusiano O
muhimu O
kati O
ya O
nchi O
yake O
na O
Ufaransa B-LOC
na O
kuimarisha O
ushirikiano O
wao O
chini O
ya O
misingi O
thabiti O
wa O
kuheshimiana O
, O
mara O
alipomaliza O
ziara O
ya O
siku B-DATE
tatu I-DATE
nchini O
Ufaransa B-LOC
siku O
ya O
Jumatano B-DATE
. O

Kiongozi O
wa O
Uchina B-LOC
alikiri O
kuwepo O
kwa O
tofauti O
hizo O
na O
mashindano O
lakini O
amesema O
kuna O
haja O
ya O
kuimarisha O
ushindani O
mzuri O
na O
ushirikiano O
wenye O
manufaa O
kwa O
wote O
. O

Ben B-PER
Ali I-PER
aliiongoza O
nchi O
hiyo O
kwa O
miaka B-DATE
23 I-DATE
na O
alikuwa O
amesifika O
kwa O
kuleta O
utulivu O
na O
neema O
ya O
kiuchumi O
. O

Shirika B-ORG
la I-ORG
kutetea I-ORG
haki I-ORG
za I-ORG
binadamu I-ORG
Amnesty I-ORG
International I-ORG
limesema O
kuzuiliwa O
na O
kurejeshwa O
Marekani B-LOC
kwa O
Butler B-PER
“ O
ni O
ishara O
mbaya O
kuwa O
uhuru O
wa O
kujielezea O
unaoendelea O
kukandamizwa O
nchini O
Pakistan B-LOC
. O

Rais O
Paul B-PER
kagame I-PER
wa O
Rwanda B-LOC
alitoa O
matamshi O
hayo O
kwenye O
hotuba O
yake O
ya O
Jumanne B-DATE
kwa O
wajumbe O
wa O
kikao O
cha O
baraza O
kuu O
la O
Umoja B-ORG
wa I-ORG
Mataifa I-ORG
mjini O
New B-LOC
York I-LOC
. O

Rais O
wa O
Sudan B-LOC
, O
Omar B-PER
al I-PER
- I-PER
Bashir I-PER
, O
Jumatatu B-DATE
ameahidi O
kurejesha O
amani O
katika O
jimbo O
la O
Kordofan B-LOC
Kusini I-LOC
ambako O
majeshi O
ya O
nchi O
hiyo O
yanapambana O
na O
waasi O
. O

Act B-ORG
Wazelendo I-ORG
kinaeleza O
kuwa O
wagombea O
wao O
takriban O
elfu O
mbili O
wameenguliwa O
kugombea O
katika O
uchaguzi O
huo O
bila O
sababu O
za O
msingi O

Utafiti O
huo O
umetolewa O
ukizingatia O
vigezo O
vya O
utabiri O
wa O
maambukizo O
na O
inaangaza O
katika O
nchi O
47 O
zenye O
idadi O
ya O
watu O
bilioni O
1 O
, O
WHO B-ORG
imesema O
katika O
taarifa O
yake O
. O

Na O
iwapo O
njia O
rasmi O
za O
kupita O
zikiwa O
zitafungwa O
, O
watapita O
katika O
njia O
za O
panya O
, O
” O
amesema O
Lindmeier B-PER
. O

” O
China B-LOC
inachukuwa O
hatua O
kali O
kuzuia O
kuenea O
kwa O
kirusi O
corona O
. O

Pamoja O
na O
juhudi O
hizo O
, O
kirusi O
hicho O
bado O
kinaendelea O
kuenea O
kwa O
kasi O
. O

Shirika B-ORG
la I-ORG
afya I-ORG
duniani I-ORG
limesema O
ripoti O
za O
Ebola O
nchini O
Uganda B-LOC
ni O
za O
kutisha O
, O
lakini O
kwa O
ushirikiano O
na O
wizara B-ORG
ya I-ORG
afya I-ORG
ya I-ORG
Uganda I-ORG
, O
wamekuwa O
wakieka O
mikakati O
ya O
kujitayarisha O
dhidi O
ya O
ugonjwa O
huo O
, O
na O
kwamba O
kinachofanyika O
kwa O
sasa B-DATE
, O
ni O
kuimarisha O
mikakati O
iliyopo O
kwa O
kuwshirikisha O
wadau O
mbali O
mbali O
wakiwemo O
shirika B-ORG
la I-ORG
msalaba I-ORG
mwekundu I-ORG
. O

“ O
Tunasikitika O
kutangaza O
vifo O
vitatu O
vilivyotokea O
jijini O
Dar B-LOC
es I-LOC
salaam I-LOC
vya O
watu O
waliothibitishwa O
kuwa O
na O
maambukizi O
ya O
COVID O
- O
19 O
, O
” O
imemalizia O
kueleza O
taarifa O
ya O
wizara B-ORG
ya I-ORG
afya I-ORG
ya I-ORG
Tanzania I-ORG
. O

Mali B-LOC
, O
nchi O
yenye O
huduma O
mbaya O
za O
afya O
, O
iliandaa O
uchaguzi O
jumapili B-DATE
, O
licha O
ya O
janga O
la O
virusi O
vya O
Corona O
. O

Bush B-PER
ndiye O
aliyekuwa O
kiongozi O
wa O
Marekani B-LOC
wakati O
wa O
mashambulizi O
hayo O
. O

Kituo B-ORG
cha I-ORG
kudhibiti I-ORG
magonjwa I-ORG
, O
CDC B-ORG
, O
kimethibitisha O
kuwa O
msafiri O
kutoka O
mji O
wa O
China B-LOC
, O
Wuhan B-LOC
– O
ambako O
ndio O
chimbuko O
la O
mlipuko O
wa O
kirusi O
hicho O
– O
alikutikana O
na O
kirusi O
, O
Idara O
ya O
Afya O
ya O
Orange B-LOC
County I-LOC
imetangaza O
kabla O
ya O
saa B-DATE
sita I-DATE
usiku I-DATE
Jumamosi I-DATE
. O

CDC B-ORG
inawapima O
wasafiri O
wanaowasili O
kutoka O
Wuhan B-LOC
na O
ndege O
na O
wale O
wanaounganisha O
ndege O
zao O
kupitia O
Wuhan B-LOC
. O

Waendesha O
mashtaka O
wa O
Marekani B-LOC
walichukua O
kesi O
hiyo O
kwa O
sababu O
deni O
hilo O
ambalo O
halikulipwa O
liliuziwa O
wawekezaji O
wa O
Marekani B-LOC
. O

Kampuni B-ORG
ya I-ORG
kutengeneza I-ORG
ndege I-ORG
ya I-ORG
Boeing I-ORG
ilitangaza O
Jumatano B-DATE
kwamba O
itatoa O
dola O
milioni O
mia O
moja O
kwa O
familia O
, O
serikali O
na O
mashirika O
yasiyo O
ya O
kiserikali O
ya O
Ethiopia B-LOC
na O
Indonesia B-LOC
, O
ili O
kusaidia O
famila O
na O
jamii O
za O
watu O
waliopoteza O
maisha O
yao O
kwenye O
ajali O
mbili O
za O
ndege O
muundo O
wa O
737 O
MAX O
. O

Mwenyekiti O
wa O
kamati O
ya O
sheria O
ya O
Bunge O
amemtaka O
mwanasheria O
mkuu O
William B-PER
Barr I-PER
kutoa O
maelezo O
ya O
mwendesha O
mashitaka O
maalum O
Robert B-PER
Mueller I-PER
ambayo O
duru O
zinaeleza O
kwamba O
taarifa O
ya O
Mueller B-PER
ilikuwa O
mbaya O
zaidi O
kwa O
rais O
Trump B-PER
kuliko O
Bar B-PER
alivyolieleza O
Bunge B-ORG
la I-ORG
Marekani I-ORG
. O

Barr B-PER
amesema O
timu O
ya O
Mueller B-PER
haikupata O
ushahidi O
wowote O
wa O
Trump B-PER
kushirikiana O
na O
Russia B-LOC
au O
wafanyakazi O
katika O
kampeni O
zake O
kushirikiana O
au O
kufanya O
kazi O
na O
Russia B-LOC
. O

Rais O
wa O
Kamisheni O
ya O
Umoja B-ORG
wa I-ORG
Ulaya I-ORG
( O
EU B-ORG
) O
Urusla B-PER
von I-PER
der I-PER
Leyen I-PER
Jumatano B-DATE
ameitisha O
mkutano O
wa O
wafadhili O
mbalimbali O
utakaofanyika O
Mei B-DATE
4 I-DATE
, O
kuchangia O
fedha O
kwa O
ajili O
ya O
utafiti O
wa O
kutengeneza O
na O
kusambaza O
ulimwenguni O
chanjo O
dhidi O
ya O
COVID O
- O
19 O
. O

Angola B-LOC
na O
Afrika B-LOC
Kusini I-LOC
niwashiriki O
muhimu O
wa O
DRC B-LOC
kwa O
miaka B-DATE
kadhaa I-DATE
, O
lakini O
uhusiano O
uliingia O
doa O
kwa O
kukataa O
kwake O
kuachia O
madaraka O
baada O
ya O
kumalizika O
rasmi O
kwa O
muhula O
wake O
mwaka O
2016 B-DATE
. O

Waangalizi O
wa O
SADC B-ORG
wamesema O
wengi O
wa O
wapiga O
kura O
walitekeleza O
haki O
yao O
ya O
kikatiba O
. O

Rais O
wa O
Marekani B-LOC
, O
Donald B-PER
Trump I-PER
alimpongeza O
Bolsonaro B-PER
kupitia O
Twitter O
akimueleza O
“ O
Marekani B-LOC
ipo O
pamoja O
nawe O
. O

Uganda B-LOC
Uganda I-LOC
maambukizi O
yaliokwisha O
thibitishwa O
hadi O
sasa B-DATE
ni O
55 O
. O

Iran B-LOC
Iran I-LOC
pia O
ambayo O
ilikabiliwa O
na O
wimbi O
la O
maambukizi O
siku B-DATE
za I-DATE
nyuma I-DATE
haikuripoti O
maambukizi O
mapya O
. O

Upungufu O
mkubwa O
wa O
mafuta O
umesababisha O
maelfu O
ya O
wafanyakazi O
wa O
Sudan B-LOC
kushindwa O
kwenda O
kazini O
na O
badala O
yake O
wakingojea O
katika O
mistari O
mirefu O
ya O
msongamano O
wa O
magari O
katika O
vituo O
vya O
kujaza O
mafuta O
. O

Anakuja O
Kwa O
Boma O
lako O
kila B-DATE
siku I-DATE
, O
anaingia O
ndani O
ya O
ghala O
lako O
na O
kukula O
chakula O
chako O
. O

Alisema O
: O
Viongozi O
wa O
Kenya B-LOC
wanaomba O
na O
kutaka O
msamaha O
kwa O
madhambi O
ya O
wizi O
katika O
Maombi O
ya O
Taifa O
ya O
17 O
ya O
Chai O
ya O
Asubuhi B-DATE
ya O
kila B-DATE
mwaka I-DATE
. O

"""" O
Hata O
hivyo O
, O
ukilinganisha O
makusanyo O
ya O
ndani O
yanayotokana O
na O
kodi O
na O
malipo O
ya O
Deni O
la O
Taifa O
, O
utaona O
kuwa O
mpaka O
Desemba B-DATE
2017 I-DATE
, O
makusanyo O
ya O
ndani O
yalikuwa O
Sh O
. O

trilioni O
7 O
. O

Nayo O
Ripoti O
ya O
Mdhibiti O
na O
Mkaguzi O
Mkuu O
wa O
Hesabu O
za O
Serikali O
( O
CAG O
) O
kwa O
mwaka O
2016 B-DATE
/ I-DATE
17 I-DATE
, O
uliokuwa O
wa O
kwanza O
kwa O
serikali O
ya O
awamu O
ya O
tano O
kukaguliwa O
, O
ilionyesha O
malengo O
ya O
makusanyo O
ya O
serikali O
kwa O
mwaka O
huo O
wa O
fedha O
yalifikia O
asilimia O
94 O
, O
lakini O
fedha O
za O
miradi O
ya O
maendeleo O
zilizotolewa O
zilikuwa O
chini O
ya O
asilimia O
50 O
. O

Hoja O
yetu O
hapa O
ni O
kwamba O
; O
tuwe O
na O
sheria O
inayoitaka O
serikali O
kukopa O
pale O
tu O
inapotaka O
kutekeleza O
miradi O
yenye O
uhakika O
wa O
kurejesha O
fedha O
na O
kulipa O
deni O
, O
"""" O
alisema O
. O

Dada O
yake O
Ruth B-PER
Mumbi I-PER
anasema O
hizo O
ndio O
zilikuwa O
saa O
za O
mwisho O
kuwa O
hai O
. O

Utafiti O
huo O
unaonyesha O
kuwa O
shirika O
hilo O
liliwahoji O
watu O
35 O
wakiwemo O
mashahidi O
, O
familia O
za O
waathirika O
, O
wafanyabiashara O
katika O
mitaa O
hiyo O
, O
wahudumu O
wa O
hospitali O
kadhaa O
jijini O
Nairobi B-LOC
na O
wanaharakati O
wa O
haki O
za O
kibinadamu O
katika O
mitaa O
hiyo O
iliyotajwa O
. O

Mazoea O
ya O
polisi O
Hivi O
ni O
baadhi O
tu O
ya O
matukio O
mengi O
ambayo O
utafiti O
huu O
unavinukuu O
kuwa O
ni O
mazoea O
ya O
maafisa O
wa O
polisi O
nchini O
Kenya B-LOC
kuwakamata O
vijana O
, O
kisha O
kuripotiwa O
kutoweka O
mikononi O
mwa O
maafisa O
wa O
polisi O
na O
kisha O
baadaye O
miili O
yao O
kupatikana O
katika O
hifadhi O
za O
maiti O
viungani O
mwa O
jiji O
kuu O
la O
Kenya B-LOC
. O

7 O
. O

Wakati O
operesheni O
hiyo O
ikiendelea O
, O
misaada O
zaidi O
kutoka O
mataifa O
mbali O
mbali O
imeanza O
kuwasili O
Msumbiji B-LOC
na O
Zimbabwe B-LOC
ambapo O
watu O
wapatao O
miloni O
1 O
. O

Hata O
hivyo O
amesema O
anaelewa O
kwa O
nini O
wananchi O
wanalalamika O
ambao O
wanapaza O
sauti O
kuomba O
msaada O
baada O
ya O
maisha O
yao O
kuharibika O
kutokana O
na O
kimbunga O
Dorian O
, O
lakini O
alitoa O
wito O
watu O
wawe O
wavumilivu O
wakati O
serikali O
ilifanya O
juhudi O
ya O
kuwafikishia O
msaada O
wa O
dharura O
. O

Taasisi O
, O
nchi O
na O
makampuni O
mbalimbali O
, O
ikiwemo O
Umoja B-ORG
wa I-ORG
Mataifa I-ORG
, O
Serikali O
ya O
Marekani B-LOC
, O
Jeshi O
la O
Ufalme O
wa O
Uingereza B-LOC
, O
Shirika O
la O
ndege O
la O
American B-ORG
Airlines I-ORG
, O
Ufalme O
wa O
Caribbean B-LOC
, O
kwa O
pamoja O
wamepeleka O
chakula O
, O
maji O
, O
majenereta O
, O
vifaa O
vya O
kuezeka O
nyumba O
, O
tochi O
na O
mahitaji O
mengineyo O
. O

CPJ B-ORG
ilichambua O
maombi O
53 O
ya O
kisheria O
yaliyotumwa O
na O
India B-LOC
kwa O
kampuni O
ya O
Twitter B-ORG
tangu O
mwaka O
2017 O
na O
kugundua O
kuwa O
Twitter B-ORG
ilikuwa O
imezuilia O
idadi O
ya O
ujumbe O
wa O
tweets O
zaidi O
ya O
920 O
, O
000 O
kutoka O
katika O
akaunti O
zenye O
mafungamano O
na O
Kashmeer O
nchini O
India B-LOC
. O

Sanders B-PER
ameonyesha O
kujiamini O
katika O
mkutano O
wake O
wa O
hadhara O
uliofanyika O
Vermont B-LOC
Jumanne B-DATE
, O
akisema O
siyo O
tu O
kwamba O
atakuwa O
mteule O
wa O
chama O
cha O
Demokratiki B-ORG
, O
lakini O
atamshinda O
Rais O
wa O
Republikan B-ORG
Donald B-PER
Trump I-PER
. O

Manuari O
ya O
Marekani B-LOC
US B-ORG
Fifth I-ORG
Fleet I-ORG
yenye O
kituo O
chake O
Bahrain B-LOC
ilipokea O
taarifa O
kutoka O
meli O
hizo O
mbili O
za O
mafuta O
kuwa O
ziko O
hatarini O
. O

Shirika O
la O
habari O
linaloendeshwa O
na O
serikali O
ya O
Iran B-LOC
limeripoti O
kuwa O
jeshi O
la O
majini O
la O
Iran B-LOC
liliweza O
kuwaokoa O
mabaharia O
44 O
kutoka O
katika O
meli O
hizo O
na O
vyombo O
vyote O
viwili O
vilikuwa O
vinawaka O
moto O
. O

