Kiasi O
cha O
watu O
100 O
wameuawa O
tangu O
Novemba B-DATE
5 I-DATE
katika O
mashambulizi O
ambayo O
ADF B-ORG
inalaumiwa O
kuhusika O
, O
kundi O
ambalo O
lina O
mizizi O
yake O
nchini O
Uganda B-LOC
. O

"""" O
Ni O
ishara O
kwamba O
wana O
imani O
na O
mfumo O
wetu O
wa O
afya O
, O
"""" O
aliongeza O
. O

Ukosoaji O
ulijitokeza O
ndani O
ya O
ukumbi O
wa O
Miami B-LOC
Florida I-LOC
wakati O
mgombea O
mwenza O
seneta O
wa O
California B-LOC
Kamala B-PER
Haris I-PER
alivyomkabili O
vikali O
Biden B-PER
na O
kusema O
miongo O
minne O
iliyopita O
alipinga O
kuwepo O
mabasi O
ya O
kuwachukua O
wanafunzi O
ili O
kuziunganisha O
shule O
. O

“ O
Hiyo O
ni O
kunipa O
wasifu O
usiolingana O
na O
nafasi O
yangu O
katika O
jamii O
, O
” O
alijibu O
Biden B-PER
aliyekuwa O
amekunja O
uso O
wake O
. O

Kamati O
ya O
kitaifa O
ya O
dharura O
kwa O
ajili O
ya O
COVID O
19 O
imetoa O
taarifa O
hiyo O
kwenye O
twitter O
bila O
ya O
kutoa O
maelezo O
zaidi O
. O

Waziri O
Mkuu O
wa O
Uhispania B-LOC
Pedro B-PER
Sanchez I-PER
analenga O
ifikapo O
kipindi O
cha O
pili O
cha O
mwezi O
Mei B-DATE
“ O
kufikia O
upeo O
wa O
kupunguza O
maambukizi O
, O
” O
wakati O
serikali O
yake O
na O
wengine O
wakianza O
kupanga O
kulegeza O
masharti O
magumu O
yaliyowekwa O
kudhibiti O
kuenea O
kwa O
virusi O
vya O
corona O
. O

Akizungumza O
katika O
bunge O
Jumatano B-DATE
wakati O
akiomba O
muda O
wa O
amri O
ya O
kutotoka O
nje O
uliowekwa O
hivi O
sasa O
uongezwe O
hadi O
Mei B-DATE
9 I-DATE
, O
Sanchez B-PER
amesema O
Uhispania B-LOC
ikianza O
kulegeza O
masharti O
mchakato O
utakuwa O
“ O
hatua O
kwa O
hatua O
. O

Mashirika O
ya O
ndege O
ya O
Kenya B-ORG
Airways I-ORG
na O
RwandaAir B-ORG
mapema O
leo O
yametangaza O
kusitisha O
safari O
zote O
za O
ndege O
kuelekea O
na O
kutoka O
China B-LOC
baada O
ya O
kirusi O
hicho O
kuenea O
kwenye O
karibu O
mataifa O
mengine O
18 O
. O

Sababu O
kubwa O
ya O
tangazo O
hili O
siyo O
mambo O
yanayoendelea O
China B-LOC
bali O
ni O
maambukizi O
yaliotangazwa O
kwenye O
mataifa O
mengine O
. O

Shutuma O
hizo O
zilikuja O
baada O
ya O
mtoa O
taarifa O
wa O
siri O
kutoa O
malalamiko O
wiki O
iliyopita O
ambayo O
alisema O
kwa O
mujibu O
wa O
maafisa O
wa O
White B-ORG
House I-ORG
kwamba O
Trump B-PER
pia O
alimwekea O
shinikizo O
Zelenskiy B-PER
kukutana O
au O
kuzungumza O
na O
watu O
ambao O
aliwataja O
kama O
wawakilishi O
wake O
binafsi O
juu O
ya O
masuala O
haya O
ambao O
ni O
Rudy B-PER
Giuliani I-PER
na O
mwanasheria O
mkuu O
wa O
Marekani B-LOC
William B-PER
Barr I-PER
. O

Ripoti O
kuhusu O
idadi O
ya O
vifo O
vinavyotokana O
na O
Ebola O
huko O
mashariki O
mwa O
Jamhuri B-LOC
ya I-LOC
Kidemokrasia I-LOC
ya I-LOC
Congo I-LOC
- O
DRC B-LOC
inaeleza O
kwamba O
tangu O
mwezi O
Agosti B-DATE
mwaka O
2018 B-DATE
zaidi O
ya O
watu O
1 O
, O
200 O
wameshakufa O
na O
wengine O
kadhaa O
wameambukizwa O
virusi O
vya O
ugonjwa O
huo O
Umoja B-ORG
wa I-ORG
Mataifa I-ORG
sasa O
ndio O
utasimamia O
harakati O
za O
kupambana O
na O
ugojwa O
wa O
Ebola O
huko O
mashariki O
mwa O
Jamhuri B-LOC
ya I-LOC
Kidemokrasi I-LOC
ya I-LOC
Congo I-LOC
- O
DRC B-LOC
ili O
kuhakikisha O
unatokomeza O
kabisa O
ugonjwa O
huo O
ambao O
hadi O
sasa O
umeshawaua O
watu O
wengi O
na O
huku O
kukiwa O
na O
hatari O

ya O
kusambaa O
katika O
nchi O
jirani O
. O

Waandamanaji O
walikusanyika O
wakati O
wa O
chakula O
cha O
mchana O
katika O
kituo O
cha O
biashara O
klichopo O
katika O
eneo O
lenye O
harakati O
katikati O
ya O
wilaya O
ya O
kibiashara O
. O

Shirika O
la O
habari O
la O
Reuters B-ORG
limeripoti O
kesi O
hiyo O
na O
kueleza O
kuwa O
wanaharakati O
waliokata O
rufaa O
kwa O
ajili O
ya O
kuhalalisha O
ndoa O
ya O
jinsia O
moja O
wanadai O
kuwa O
sheria O
hiyo O
inavunja O
katiba O
ya O
Kenya B-LOC
ya O
2010 B-DATE
iliyokuwa O
imeboreshwa O
, O
kwa O
kutoa O
haki O
sawa O
, O
heshima O
kwa O
wote O
na O
faragha O
ya O
kila O
raia O
. O

Gretchen B-PER
Whitmer I-PER
, O
Gavana O
wa O
Jimbo O
la O
Michigan B-LOC
Whitmer B-PER
alisema O
kila O
Mdemokrati O
anaegombania O
kiti O
cha O
rais O
ana O
mpango O
wa O
kupanua O
huduma O
ya O
afya O
kwa O
Wamarekani O
wote O
. O

"""" O
Kila O
mtu O
ameunga O
mkono O
huduma O
ya O
afya O
ya O
Obama O
Care O
kuwahudumia O
watu O
wote O
. O

Kanuni O
hii O
ilikuwa O
haijawekwa O
kwa O
ajili O
ya O
kuyabagua O
makundi O
madogo O
ya O
kidini O
. O

Kesi O
hiyo O
ilipangwa O
kuanza O
kusikilizwa O
wiki O
ijayo O
kuanzia O
Septemba B-DATE
9 I-DATE
hadi I-DATE
13 I-DATE
kwenye O
mahakama B-ORG
ya I-ORG
sheria I-ORG
za I-ORG
kimataifa I-ORG
- O
ICJ B-ORG
huko O
The B-LOC
Hague I-LOC
, O
Uholanzi B-LOC
. O

Wamewekwa O
kufanya O
kazi O
katika O
mazingira O
ya O
hatari O
kwa O
sababu O
ya O
kuongezeka O
, O
uwezekano O
wa O
kuhusika O
katika O
sekta O
isiyo O
rasmi O
. O

Mamlaka O
zinasema O
watu O
161 O
wenye O
Covid O
- O
19 O
wanatibiwa O
katika O
mahospitali O
kote O
nchini O
humo O
. O

Kiir B-PER
alichukua O
hatua O
hiyo O
Alhamis B-DATE
kumfuta O
kazi O
Ezekiel B-PER
Lol I-PER
Gatkuoth I-PER
baada O
ya O
kuongoza O
wizara O
hiyo O
kwa O
miaka O
mitatu O
na O
nafasi O
yake O
kuchukuliwa O
na O
Awow B-PER
Daniel I-PER
Chuang I-PER
. O

Johnson B-PER
alitaka O
kupewa O
nafasi O
ya O
kuiondoa O
Uingereza B-LOC
kutoka O
EU B-ORG
hata O
ikiwa O
hakuna O
mkataba O
ya O
kuondoka O
unafikiwa O
jambo O
ambalo O
upinzani O
umepinga O
vikali O
. O

Viongoi O
wa O
chama O
kikuu O
cha O
upinzani O
cha O
Labour B-ORG
kimesema O
kitafikishahoja O
ya O
kutokuwa O
na O
imani O
na O
wazir O
mkuu O
, O
wakisema O
ametumia O
vibaya O
mamlaka O
yake O
na O
kumpotosha O
Malkia O
. O

Nyota O
huyo O
wa O
filamu O
amefariki O
akiwa O
na O
umri O
wa O
miaka O
67 O
, O
alipata O
umaarufu O
kwa O
picha O
aliyocheza O
utotoni O
ya O
“ O
Mera O
Naam O
Joker O
, O
” O
( O
My O
Name O
is O
Joker O
) O
ilipelekea O
kukonga O
nyoyo O
za O
mamilioni O
ya O
washabiki O
ikisimulia O
mapenzi O
ya O
utotoni O
, O
“ O
Bobby B-PER
” O
mwaka O
1973 B-DATE
. O

Habari O
za O
kifo O
chake O
ilikuwa O
ni O
pigo O
la O
pili O
kwa O
kampuni O
ya O
filamu O
ya O
Bollywood O
Hindi O
na O
mamilioni O
ya O
washabiki O
wake O
– O
baada O
ya O
Kapoor B-PER
kufariki O
siku O
moja O
baadae O
, O
msiba O
huo O
ukitanguliwa O
na O
mcheza O
filamu O
mashuhuri O
Irrfan B-PER
Khan I-PER
, O
aliyefariki O
kutokana O
na O
saratani O
. O

Alikuwa O
ni O
mcheshi O
na O
mwenye O
matuamini O
ya O
kuishi O
kwa O
kipindi O
chote O
cha O
miaka O
miwili O
ya O
matibabu O
yake O
katika O
mabara O
mawili O
alikokuwa O
akitibiwa O
, O
” O
familia O
ya O
Kapoor B-PER
imesema O
katika O
tamko O
lake O
. O

Maandamano O
hayo O
yalifanyika O
kwa O
amani O
na O
hapajakuwa O
na O
kukamatwa O
kwa O
mtu O
yeyote O
. O

Ziara O
ya O
Waziri O
wa O
Mambo O
ya O
Nje O
wa O
Marekani B-LOC
katika O
Kituo B-LOC
cha I-LOC
Kijeshi I-LOC
cha I-LOC
Ulinzi I-LOC
wa I-LOC
Anga I-LOC
cha I-LOC
Prince I-LOC
Sultan I-LOC
( O
PSAB B-ORG
) O
na O
kituo O
cha O
kujihami O
cha O
Marekani B-LOC
cha O
Patriot B-ORG
battery I-ORG
inasisitiza O
mahusiano O
ya O
kiusalama O
ya O
muda O
mrefu O
kati O
ya O
Marekani B-LOC
na O
Saudi B-LOC
Arabia I-LOC
. O

Chanzo O
cha O
habari O
kimesema O
kuwekwa O
kizuizini O
kwa O
wanafamilia O
hao O
kulitokea O
siku O
ya O
Jumamosi B-DATE
. O

Dereva O
wa O
lori O
na O
mtu O
mwengine O
wamewekwa O
rumande O
. O

Kiongozi O
wa O
Kanisa O
Katoliki O
Ulimwenguni O
Papa O
Francis B-PER
amepokelewa O
na O
maelfu O
ya O
wananchi O
wa O
Msumbiji B-LOC
Jumatano B-DATE
– O
akiwemo O
Rais O
Filipe B-PER
Nyusi I-PER
– O
wakati O
akianza O
ziara O
yake O
ya O
kwanza O
tangu O
awe O
papa O
katika O
nchi O
hiyo O
iliyoko O
kusini O
mwa O
Afrika B-LOC
. O

Washington B-LOC
imetumia O
zaidi O
ya O
dola O
milioni O
106 O
kwa O
ajili O
ya O
msaada O
wa O
usalama O
ili O
kusiadia O
taasisi O
za O
usalama O
za O
Senegal B-LOC
tangu O
2014 B-DATE
. O

Siku B-DATE
ya I-DATE
Wafanyakazi I-DATE
ni O
sikukuu O
ya O
kitaifa O
, O
iliyoanzishwa O
kuwaenzi O
wafanyakazi O
wa O
Marekani B-LOC
na O
michango O
yao O
katika O
uchumi O
. O

Baraka B-PER
amesema O
: O
"""" O
Tunachukulia O
kwamba O
hakuna O
uchaguzi O
uliofanyika O
siku O
ya O
Jumapili B-DATE
. O

Kuondolewa O
kwa O
haki O
hizi O
kutawanyang’anya O
watu O
na O
asasi O
mbalimbali O
nchini O
Tanzania B-LOC
nafasi O
muhimu O
ya O
kudai O
haki O
zao O
, O
katika O
nchi O
ambapo O
mfumo O
wake O
wa O
sheria O
umeharibika O
sana O
. O

Waziri O
wa O
Afya O
Zweli B-PER
Mkhize I-PER
amethibitisha O
vifo O
hivyo O
, O
akisema O
marehemu O
wote O
hao O
walifia O
Magharibi O
mwa O
Cape B-LOC
province O
Afrika B-LOC
Kusini I-LOC
ina O
zaidi O
ya O
watu O
1 O
, O
000 O
walioambukizwa O
virusi O
hivyo O
, O
ikiwa O
idadi O
kubwa O
zaidi O
katika O
Afrika B-LOC
, O
ambapo O
zaidi O
ya O
watu O
3 O
, O
000 O
barani O
humo O
wamethibitishwa O
kuwa O
na O
ugonjwa O
wa O
virusi O
vya O
corona O
. O

Katazo O
la O
kutotoka O
majumbani O
linaweza O
kuendelea O
kwa O
siku B-DATE
21 I-DATE
iwapo O
hali O
ya O
maambukizi O
ya O
virusi O
vya O
corona O
haitabadilika O
. O

Ilifika O
mahali O
ambapo O
hatungepata O
wateja O
wapya O
au O
wateja O
wa O
kutosha O
kuinunua O
Ndege O
hiyo O
. O

“ O
Kuna O
msaada O
zaidi O
unakuja O
, O
” O
Trump B-PER
amesema O
. O

Viongozi O
wa O
Iraq B-LOC
na O
Iran B-LOC
wamekutana O
na O
kufanya O
mazungumzo O
Jumatatu B-DATE
mjini O
Baghdad B-LOC
na O
kufikia O
makubaliano O
, O
pamoja O
na O
mambo O
mengine O
, O
kuimarisha O
ushirikiano O
kati O
ya O
nchi O
hizo O
mbili O
, O
katika O
nyanja O
za O
biashara O
, O
na O
uwekezaji O
. O

Nyumba O
zaidi O
ya O
150 O
, O
mifugo O
, O
na O
mimea O
vimefunikwa O
na O
matope O
huku O
shughulii O
za O
uokoaji O
zikiwa O
zinaendelea O
. O

Lakini O
Nabende B-PER
Wamoto I-PER
, O
mkaazi O
wa O
eneo O
hilo O
anasema O
uharibifu O
huo O
ni O
mkubwa O
“ O
hali O
ni O
mbaya O
, O
usafiri O
umeharibika O
na O
kwa O
sasa O
watu O
wenyewe O
wanafanya O
juhudi O
za O
uokoaji O
. O

Mwaka O
huu O
, O
Macron B-PER
pia O
amemkaribisha O
kiongozi O
wa O
Australia B-LOC
, O
Burkina B-LOC
Faso I-LOC
, O
Chile B-LOC
, O
Misri B-LOC
, O
Senegal B-LOC
, O
Rwanda B-LOC
na O
Afrika B-LOC
Kusini I-LOC
kuongeza O
wigo O
la O
mjadala O
juu O
ya O
kukosekana O
usawa O
duniani O
. O

Mlipuko O
huu O
umetokea O
wiki O
mbili O
baada O
ya O
kimbunga O
Idai O
kusababisha O
maafa O
na O
uharibifu O
katikati O
ya O
maeneo O
ya O
Msumbiji B-LOC
. O

Katika O
mawasiliano O
ya O
moja O
kwa O
moja O
na O
wafuasi O
wake O
kwenye O
mtandao O
wa O
kijamii O
wa O
facebook B-ORG
, O
Museveni B-PER
amesema O
viongozi O
walio O
madarakani O
katika O
bara O
la O
Afrika B-LOC
, O
hawajaonyesha O
nia O
ya O
dhati O
kusuluhisha O
matatizo O
yanayolikumba O
bara O
hilo O
, O
na O
hivyo O
hawezi O
kuwa O
mwenye O
amani O
endapo O
atastaafu O
hii O
leo O
. O

Katika O
chaguzi O
za O
1995 B-DATE
, O
2001 B-DATE
na O
2006 B-DATE
, O
Museveni B-PER
aliahidi O
kwamba O
angestaafu O
, O
lakini O
kila O
mara O
baada O
ya O
kuchaguliwa O
, O
huanza O
mchakato O
mpya O
kuondoa O
vizuizi O
vinaweza O
kumzuia O
kugombea O
mhula O
mwingine O
tena O
. O

China B-LOC
Msemaji O
wa O
Wizara O
ya O
Mambo O
ya O
Nje O
wa O
China B-LOC
Zhao B-PER
Lijian I-PER
amesema O
Jumatatu B-DATE
wakati O
wa O
mkutano O
na O
waandishi O
wa O
habari O
kuwa O
kukosekana O
utulivu O
Marekani B-LOC
kunaonyesha O
“ O
ukubwa O
wa O
tatizo O
la O
ubaguzi O
na O
uhalifu O
wa O
polisi O
nchini O
Marekani B-LOC
. O

Maadimisho O
ya O
Uhuru O
wa O
Marekani B-LOC
mjini O
Washington B-LOC
DC I-LOC
, O
Alhamisi B-DATE
yalikuwa O
tofauti O
sana O
mara O
hii O
, O
kwa O
kuwepo O
maonyesho O
ya O
nguvu O
za O
kijeshi O
, O
na O
rais O
Donald B-PER
Trump I-PER
akitoa O
hotuba O
kuhusu O
uzalendo O
. O

Makamba B-PER
, O
45 O
, O
mtoto O
wa O
mmoja O
wa O
waandishi O
wa O
barua O
hiyo O
- O
Yusuf B-PER
Makamba I-PER
alikuwa O
waziri O
wa O
mazingira O
mpaka O
Julai B-DATE
20 I-DATE
, O
alipofukuzwa O
kazi O
kwa O
madai O
ya O
utekelezaji O
mbovu O
wa O
kazi O
yake O
. O

Waathirika O
16 O
ambao O
waliwahi O
kuwa O
watu O
wasiokuwa O
na O
makazi O
walirejea O
kijijini O
hapo O
na O
kuuawa O
katika O
shambulizi O
la O
bunduki O
na O
visu O
. O

Rais O
wa O
Kenya B-LOC
, O
Uhuru B-PER
Kenyatta I-PER
, O
amesema O
Jumatano B-DATE
kwamba O
operesheni O
ya O
kukabiliana O
na O
washambuliaji O
waliovamia O
hoteli O
ya O
Dusit2 B-ORG
mjini O
Nairobi B-LOC
imekamilika O
na O
kwamba O
washambuliaji O
wote O
"""" O
wameangamizwa O
. O

Kundi O
la O
wanamgambo O
wa O
Kiislamu O
la O
al B-ORG
- I-ORG
Shabab I-ORG
, O
lilidai O
kuhusika O
na O
shambulio O
hilo O
. O

Kati O
ya O
waliouawa O
ni O
raia O
wa O
Marekani B-LOC
, O
ambaye O
alinusurika O
katika O
shambulizi O
la O
kigaidi O
la O
Septemba B-DATE
11 I-DATE
, I-DATE
2001 I-DATE
. O

Kwa O
sasa O
, O
wachimba O
madini O
wadogowadogo O
wanapata O
changamoto O
kadhaa O
kupata O
mawakala O
walioidhinishwa O
na O
sheria O
, O
ambao O
idadi O
kubwa O
wanapatikana O
katika O
mji O
wa O
Dar B-LOC
- I-LOC
es I-LOC
- I-LOC
salaam I-LOC
na O
miji O
mingine O
mikubwa O
. O

"""" O
Macho O
ya O
Mungu O
yanawaangalia O
. O

Ujumbe O
wa O
Papa O
Papa O
amesema O
katika O
ujumbe O
wake O
: O
"""" O
Ni O
nafasi O
ya O
kutathmini O
maisha O
yetu O
na O
mipango O
ambayo O
Mungu O
anayo O
kwetu O
. O

Katika O
mkataba O
huo O
, O
Machar B-PER
atarejeshewa O
kushikilia O
mamlaka O
yake O
ya O
makamu O
wa O
rais O
. O

Wizara O
ya O
Sheria O
inafanya O
uchunguzi O
kamili O
wa O
jinai O
ikiwa O
ni O
kipaumbele O
chao O
. O

Viongozi O
wa O
Afrika B-LOC
pia O
walipaza O
sauti O
hadharani O
mwezi O
uliopita O
juu O
ya O
ubaguzi O
nchini O
China B-LOC
, O
wakati O
Waafrika O
walipolalamika O
kutolewa O
majumbani O
na O
kudhalilishwa O
katika O
mji O
wa O
Guangzhou B-LOC
wakati O
janga O
la O
COVID O
- O
19 O
likiendelea O
. O

Lakini O
kwa O
ujumla O
ninadhani O
ukweli O
ni O
kwamba O
chama O
cha O
upinzani O
EFF B-ORG
kimeongeza O
karibu O
nusu O
ya O
kura O
zake O
na O
ni O
chama O
ambacho O
wapiga O
kura O
wake O
wengi O
wametoka O
ANC B-ORG
, O
kwa O
maoni O
yangu O
ninadhani O
huo O
ndio O
ujumbe O
muhimu O
kwa O
ANC B-ORG
, O
kwamba O
inahitaji O
kujipanga O
upya O
, O
kujitathmini O
na O
kushughulikia O
maslahi O
na O
mahitaji O
ya O
wa O
Afrika B-LOC
Kusini I-LOC
wote O
kwa O
ujumla O
"""" O
. O

Chama O
cha O
upinzani O
cha O
Democratic B-ORG
Alliance I-ORG
nacho O
kimeshuhudia O
viti O
vyake O
vikipungua O
kutoka O
89 O
mpaka O
84 O
huku O
chama O
kingine O
cha O
upinzani O
EFF B-ORG
kinachoongozwa O
na O
Julius B-PER
Malema I-PER
kikiongeza O
viti O
vyake O
kutoka O
19 O
mpaka O
44 O
. O

Leo O
ni O
Siku O
ya O
Radio O
Duniani O
. O

Radio O
inaunganisha O
jamii O
Katika O
tamko O
lake O
Katibu O
Mkuu O
anaeleza O
Radio O
inawaunganisha O
watu O
. O

Radio O
ni O
mawasiliano O
ya O
umma O
ambayo O
yanawafikia O
kundi O
kubwa O
la O
wasikilizaji O
ulimwenguni O
kote O
. O

Mbali O
na O
kuhudhuria O
mkutano O
huo O
Ivanka B-PER
ambae O
pia O
ni O
mshauri O
wa O
baba O
yake O
atakutana O
na O
wafanyakazi O
wanawake O
katika O
kiwanda O
cha O
kahawa O
na O
kutembelea O
kiwanda O
cha O
nguo O
kinachoongozwa O
na O
mwanamke O
. O

Rais O
Donald B-PER
Trump I-PER
alitia O
saini O
hati O
ya O
rais O
ya O
usalama O
wa O
kitaifa O
mwezi O
Februari B-DATE
kutambua O
juhudi B-ORG
za I-ORG
maendeleo I-ORG
na I-ORG
mafanikio I-ORG
ya I-ORG
wanawake I-ORG
ulimwenguni I-ORG
- O
WGDP B-ORG
. O

Viongozi O
wa O
Ulaya B-LOC
na O
china B-LOC
wamesisitiza O
juu O
ya O
haja O
ya O
kutanzua O
tofauti O
kati O
yao O
na O
kuahidi O
kufanya O
kazi O
kwa O
pamoja O
katika O
masuala O
yenye O
maslahi O
ya O
pamoja O
. O

Angela B-PER
Merkel I-PER
Kiongozi O
wa O
Ujerumani B-LOC
alieleza O
kwamba O
Umoja B-ORG
wa I-ORG
Ulaya I-ORG
unataka O
kushiriki O
katika O
mradi O
wa O
One B-ORG
Belt I-ORG
one I-ORG
Road I-ORG
lakini O
wanataka O
kushirikiana O
kwa O
kugawanya O
pamoja O
majukumu O
. O

Lakini O
alikosolewa O
na O
wengi O
kwa O
kukandamiza O
uhuru O
wa O
kisiasa O
na O
vitendo O
vya O
ufisadi O
vilivyokuwa O
vimekithiri O
. O

Mbali O
na O
mkutano O
huo O
kulikuwa O
na O
mkutano O
wa O
baadhi O
ya O
viongozi O
wa O
Afrika B-LOC
Magharibi O
kuzungumzia O
mustakbal O
wa O
kiuchumi O
wa O
bara O
hilo O
pamoja O
na O
tamasha O
kuu O
la O
wanamuziki O
kutoka O
takriban O
kila O
nchi O
kupitia O
ukurasa O
wa O
Youtube O
ili O
kusaidia O
kuchangisha O
fedha O
kupambana O
na O
janga O
la O
corona O
. O

WHO B-ORG
imekuwa O
likifuatilia O
mlipuko O
wa O
Corona O
kila O
saa O
na O
tuna O
wasiwasi O
mkubwa O
na O
kiwango O
cha O
juu O
cha O
maambukizi O
yanayo O
endelea O
kutokea O
. O

Kiasi O
cha O
watu O
milioni O
3 O
kote O
Afrika B-LOC
Mashariki O
wameathiriwa O
na O
mvua O
, O
mafuriko O
na O
maporomoko O
ya O
matope O
katika O
wiki O
za O
karibuni O
. O

Tangu O
kukubaliwa O
kwa O
itifaki O
ya O
kuanzisha O
Mahakama O
ya O
Afrika B-LOC
ya O
Haki O
za O
Binadamu O
na O
Watu O
mwaka O
1998 B-DATE
, O
nchi O
tisa O
tu O
ikiwemo O
Tanzania B-LOC
ndio O
zimekwisha O
toa O
tamko O
la O
kuridhia O
watu O
binafsi O
na O
NGOs O
kupeleka O
mashauri O
yao O
yaliyokidhi O
vigezo O
katika O
Mahakama O
hiyo O
. O

Takwimu O
zilizochukuliwa O
awali O
miongoni O
mwa O
wapiga O
kura O
zinaonyesha O
kuwa O
katika O
kila O
Wamarekani O
watatu O
, O
wawili O
wanaunga O
mkono O
hatua O
ya O
kuuliza O
mtu O
kuhusu O
uraia O
wake O
. O

Shirika B-ORG
la I-ORG
Afya I-ORG
Duniani I-ORG
( O
WHO B-ORG
) O
Ijumaa B-DATE
limeonya O
kuwa O
watu O
190 O
, O
000 O
wanaweza O
kupoteza O
maisha O
mwaka O
2020 B-DATE
barani O
Africa B-LOC
, O
iwapo O
serikali O
zitashindwa O
kudhibiti O
maambukizi O
ya O
virus O
vya O
corona O
. O

“ O
Idadi O
ndogo O
ya O
maambukizo O
, O
ni O
kielelezo O
cha O
mlipuko O
huo O
kuendelea O
kwa O
miaka O
mingi O
. O

WHO B-ORG
haipendekezi O
kuweka O
zuio O
lolote O
la O
kusafiri O
na O
biashara O
pamoja O
na O
kuwepo O
ongezeka O
la O
kasi O
la O
ugonjwa O
huo O
nchini O
China B-LOC
na O
haupungui O
, O
lakini O
unaendelea O
kuenea O
ulimwenguni O
. O

Lakini O
hatua O
ile O
ilimwezesha O
Trump B-PER
kudai O
kuwa O
yeye O
alikuwa O
hajakutikana O
na O
kosa O
lolote O
katika O
uchunguzi O
huo O
. O

Ajali O
Indonesia B-LOC
Ndege O
kama O
hiyo O
ya O
shirika B-ORG
la I-ORG
ndege I-ORG
la I-ORG
Lion I-ORG
ya I-ORG
Indonesia I-ORG
ilianguka O
mwezi O
Oktoba B-DATE
, I-DATE
2018 I-DATE
, O
muda O
mfupi O
baada O
ya O
kuruka O
. O

Hata O
hivyo O
, O
shughuli O
katika O
machimbo O
ya O
madini O
na O
utengenezaji O
wa O
bidhaa O
zitaendelea O
lakini O
kwa O
kiwango O
kidogo O
. O

Maafisa O
pia O
wameripoti O
vifo O
vya O
watu O
21 O
. O

Kupitia O
taarifa O
iliyowasilishwa O
kwa O
nujia O
ya O
barua O
pepe O
, O
O'neill B-PER
, O
ambaye O
amehudumu O
katika O
wadhifa O
wa O
Waziri O
Mkuu O
kwa O
mika B-DATE
saba I-DATE
, O
alisema O
amemkabidhi O
mamlaka O
aliyekuwa O
waziri O
mkuu O
wa O
kisiwa O
hicho O
cha O
bahari B-LOC
ya I-LOC
Pacific I-LOC
ya I-LOC
Kusini I-LOC
, O
Julius B-PER
Chan I-PER
. O

China B-LOC
imetoa O
makatazo O
kadhaa O
ya O
kusafiri O
katika O
maeneo O
yaliyoathiriwa O
vibaya O
sana O
katika O
nchi O
hiyo O
ili O
kuzuia O
kuenea O
kwa O
kirusi O
hicho O
. O

Sherehe O
za O
mwaka B-DATE
huu I-DATE
zimefanyika O
wakati O
kuna O
wanawake O
wengi O
walofanikiwa O
kuingia O
katika O
jukwa O
la O
kisiasa O
katika O
maeneo O
mbali O
mbali O
ya O
dunia O
. O

Kwa O
mujibu O
wa O
shirika B-ORG
la I-ORG
habari I-ORG
la I-ORG
Reuters I-ORG
, O
hatua O
hiyo O
ni O
katika O
juhudi O
za O
kuimarisha O
taswira O
ya O
kampuni O
hiyo O
ambayo O
hadhi O
yake O
imeshuka O
kwa O
kiwango O
kikubwa O
katika O
siku B-DATE
za I-DATE
karibuni I-DATE
, O
Hii O
ni O
kufuatia O
ajali O
ya O
mwezi O
Machi B-DATE
mwaka I-DATE
huu I-DATE
iliyozua O
utata O
, O
ambapo O
abiria O
wote O
157 O
wa O
ndege O
ya O
shirika B-ORG
la I-ORG
Ethiopia I-ORG
Airlines I-ORG
waliokuwa O
safarini O
kutoka O
Addis B-LOC
Ababa I-LOC
, O
Ethiopia B-LOC
, O
kwelekea O
Nairobi B-LOC
Kenya I-LOC
na O
ile O
ya O
ndege O
ya O
shirika B-ORG
la I-ORG
Indonesia I-ORG
Airlines I-ORG
iliyotokea O
mwaka O
wa O
2018 B-DATE
. O

Umoja O
wa O
Afrika B-LOC
umesema O
katika O
taarifa O
yake O
Jumatano B-DATE
uchaguzi O
uliofanyika O
Jamhuri B-LOC
ya I-LOC
Kidemokrasia I-LOC
ya I-LOC
Congo I-LOC
( O
DRC B-LOC
) O
2018 B-DATE
, O
ambapo O
pia O
wabunge O
wa O
taifa O
na O
majimbo O
walipigiwa O
kura O
ulifanyika O
kwa O
amani O
. O

Lakini O
kituo O
cha O
taifa O
kinachopima O
magonjwa O
ya O
kuambukiza O
kimesema O
, O
wagonjwa O
wote O
waliopona O
na O
kurudi O
nyumbani O
lazima O
wafanyiwe O
vipimo O
vingine O
vya O
haraka O
ili O
kuhakikisha O
kwamba O
afya O
yao O
ni O
salama O
. O

Iran B-LOC
Iran I-LOC
pia O
ambayo O
ilikabiliwa O
na O
wimbi O
la O
maambukizi O
siku B-DATE
za I-DATE
nyuma I-DATE
haikuripoti O
maambukizi O
mapya O
. O

Chang B-PER
ni O
moja O
wapo O
wa O
darzeni O
za O
watu O
walohusishwa O
katika O
pande O
zote O
za O
Bahari B-LOC
ya I-LOC
Atlantic I-LOC
. O

Mashtaka O
yaliyofunguliwa O
katika O
mahakama O
ya O
wilaya B-LOC
ya I-LOC
mashariki I-LOC
ya I-LOC
New I-LOC
York I-LOC
yanamtuhumu O
Chang B-PER
na O
watu O
kadhaa O
baadhi O
ambao O
hawajatajwa O
bado O
kwa O
kubuni O
mradi O
wa O
usafiri O
wa O
baharini O
kama O
jukwa O
la O
kukusanya O
fedha O
ili O
kujitajirisha O
na O
kwa O
makusudi O
kuchukuwa O
sehemu O
ya O
mkopo O
kujilipa O
kwa O
njia O
ya O
hongo O
karibu O
dola O
milioni O
200 O
, O
pamoja O
na O
maafisa O
wa O
serikali O
ya O
msumbiji B-LOC
na O
watu O
wengine O
. O

Kauli O
ya O
Jaji O
Jaji O
wa O
Afrika B-LOC
Kusini I-LOC
anayesikiliza O
kesi O
hiyo O
, O
William B-PER
Schutte I-PER
, O
amesema O
hakuna O
kinachofahamika O
juu O
ya O
kesi O
hii O
. O

Waziri O
huyo O
wa O
zamani O
aliyekuwa O
anaelekea O
katika O
sherehe O
ya O
kifamilia O
Dubai B-LOC
kupitia O
Afrika B-LOC
Kusini I-LOC
hivi B-DATE
sasa I-DATE
anarudishwa O
rumande O
hadi O
kesi O
yake O
itakaposikilizwa O
tena O
machi B-DATE
7 I-DATE
. O

Kumradhi O
. O

Nayo O
Ripoti O
ya O
Mdhibiti O
na O
Mkaguzi O
Mkuu O
wa O
Hesabu O
za O
Serikali O
( O
CAG O
) O
kwa O
mwaka O
2016 B-DATE
/ I-DATE
17 I-DATE
, O
uliokuwa O
wa O
kwanza O
kwa O
serikali O
ya O
awamu O
ya O
tano O
kukaguliwa O
, O
ilionyesha O
malengo O
ya O
makusanyo O
ya O
serikali O
kwa O
mwaka O
huo O
wa O
fedha O
yalifikia O
asilimia O
94 O
, O
lakini O
fedha O
za O
miradi O
ya O
maendeleo O
zilizotolewa O
zilikuwa O
chini O
ya O
asilimia O
50 O
. O

Rais O
wa O
Marekani B-LOC
Donald B-PER
Trump I-PER
, O
ameagiza O
jeshi O
la O
Marekani B-LOC
kushambulia O
na O
kuharibu O
kabisa O
meli O
za O
kivita O
za O
Iran B-LOC
, O
endapo O
zitaendelea O
kufanya O
kile O
ametaja O
kuwa O
uchokozi O
dhidi O
ya O
meli O
zake O
katika O
Ghuba B-LOC
ya I-LOC
Uwajemi I-LOC
. O

Mzozo O
kati O
ya O
meli O
za O
kivita O
za O
Iran B-LOC
na O
za O
Marekani B-LOC
, O
ulikuwa O
jambo O
la O
kawaida O
kati O
ya O
mwaka O
2016 B-DATE
na O
2017 B-DATE
, O
wakati O
jeshi O
la O
Marekani B-LOC
lilifyetua O
risasi O
kadhaa O
hewani O
kutahadharisha O
meli O
za O
Irani B-LOC
dhidi O
ya O
kuzisongea O
. O

“ O
Rais O
alitoa O
onyo O
muhimu O
kwa O
Iran B-LOC
. O

Taasisi O
ya O
Syrian B-ORG
Observatory I-ORG
for I-ORG
Human I-ORG
Rights I-ORG
inaandika O
ukiukaji O
wa O
haki O
za O
binadamu O
huko O
Syria B-LOC
ikieleza O
kuwa O
tangazo O
la O
utawala O
la O
kufungua O
fursa O
ya O
msaada O
wa O
kibinadamu O
ni O
uongo O
na O
kwamba O
hakuna O
raia O
aliyeachwa O
katika O
eneo O
ambapo O
raia O
wote O
tayari O
wameondoka O
kutokana O
na O
mapigano O
yanayofanywa O
na O
vikosi O
vya O
utawala O
. O

“ O
Mkaguzi O
Mkuu O
Linick B-PER
ameadhibiwa O
kwa O
kuenzi O
kutekeleza O
jukumu O
lake O
kuilinda O
Katiba O
na O
usalama O
wa O
taifa O
letu O
, O
kama O
anavyotakiwa O
kufanya O
hivyo O
na O
sheria O
ya O
nchi O
hii O
na O
kiapo O
chake O
. O

” O
Ofisi O
ya O
masuala O
ya O
kibinadamu O
ya O
UN B-ORG
imesema O
Alhamisi B-DATE
nchi O
maskini O
duniani O
hazitegemewi O
kufikia O
kilele O
cha O
maambukizi O
ya O
COVID O
- O
19 O
mpaka O
baada O
ya O
miezi B-DATE
mitatu I-DATE
au I-DATE
sita I-DATE
, O
lakini O
tayari O
nchi O
hizo O
zinashuhudia O
ukosefu O
wa O
ajira O
na O
kipato O
, O
pamoja O
na O
mgawanyo O
finyu O
wa O
mahitaji O
ya O
chakula O
na O
watoto O
wakiwa O
hawapati O
chanjo O
za O
kawaida O
. O

“ O
Jana O
tulikuwa O
tumepata O
hisabu O
ya O
kuwa O
watu O
15 O
, O
000 O
bado O
wanahitaji O
kuokolewa O
Alhamisi B-DATE
– O
watu O
hao O
15 O
, O
000 O
wako O
katika O
hali O
mbaya O
. O

Mapema O
Jumatano B-DATE
, O
Biden B-PER
na O
Sanders B-PER
walikuwa O
wanachuana O
kwa O
karibu O
huko O
Texas B-LOC
na O
Maine B-LOC
, O
ambapo O
uchaguzi O
ni O
mkali O
na O
matokeo O
bado O
hayajakamilika O
. O

Johnson B-PER
alichukua O
madaraka O
mwezi O
Julai B-DATE
baada O
ya O
mtangulizi O
wake O
. O

Iran B-LOC
hata O
hivyo O
ilikanusha O
kuhusika O
na O
shambulizi O
hilo O
. O

