Ọ O
sị O
na O
"""" O
nchọpụta O
ndị O
NBS B-ORG
na O
- O
akowa O
na O
ọrụ O
mmepụta O
mmanụ O
agbịdị O
agaghị O
n'ihu O
ka O
ọ O
sị O
kwesi O
. O

Boko B-ORG
Haram I-ORG
nke O
onyeisi O
ya O
bụ O
Abubakar B-PER
Shekau I-PER
kpọrọisi O
ala O
nye O
otu O
Islamic B-LOC
State I-LOC
( O
IS B-LOC
) O
na O
Maachị B-DATE
2015 I-DATE

O O
kwukwara O
na O
Buhari B-PER
enyela O
iwu O
ka O
ndị O
nche O
ala O
Naijirịa B-LOC
ziga O
ndị O
ọrụ O
ha O
ebe O
ihe O
mberede O
a O
mere O
ma O
nwụchie O
ndị O
omekome O
kpara O
arụ O
a O
. O

Dịka O
ihe O
si O
aga O
ụgbụa O
, O
ndị O
ọgaranya O
ewerela O
ya O
mee O
ezi O
nri O
, O
ebe O
e O
ji O
ya O
esi O
nri O
ọpụrụiche O
dịka O
edikakong O
maọbụ O
gwọ O
ya O
na O
ose O
ma O
were O
ya O
anụ O
mmanya O
. O

Ihe O
ahụ O
rụtụrụ O
aka O
ịgosị O
ka O
gọọmenti O
sị O
ahazị O
ozi O
a O
na O
ezigara O
ndị O
a O
na O
achị O
. O

Ụlọọrụ O
ebe O
a O
na O
- O
egwupụta O
ọlaedọ O
dị O
na O
mpaghara O
ndịda O
nke O
mba O
Ghana B-LOC
adaala O
, O
gbuo O
mmadụ O
isii O
ma O
merụọ O
mmadụ O
abụọ O
ahụ O
. O

Onye O
ọzo O
anyị O
kpọtụrụ O
bụ O
Mitchelle B-PER
Onugbolu I-PER
nke O
bụ O
onye O
ndụmọdụ O
pụrụiche O
maka O
mmekọrịta O
mmadụ O
na O
ibe O
ya O
na O
gọọmentị O
Willie B-PER
Obianọ I-PER
. O

Mba O
Amerịka B-LOC
, O
Uk B-LOC
na O
Fransị B-LOC
atụọla O
ogbunigwe O
na O
mba O
Sirịa B-LOC

Ọnwa O
na O
- O
ebụrụzọ O
, O
anyanwụ O
na O
- O
esote O
ya O
, O
nke O
atọ O
ga O
- O
abụ O
ichi O
ahụ O
. O

Ọ O
bụ O
arụ O
ka O
onye O
ahụ O
bee O
akwa O
, O
maọbụ O
tie O
mkpu O
mgbe O
a O
na O
- O
egbu O
ya O
ichi O
a O
. O

Osote O
onyeisi O
Ụlọomeiwu O
nta O
bụ O
Yussuff B-PER
Lasun I-PER
, O
kwuru O
na O
ha O
ga O
- O
atulee O
Bojeti O
na O
Tuusde B-DATE
ma O
tinye O
aka O
na O
ya O
n'Wenezde B-DATE
mana O
ọ O
bụrụ O
na O
ha O
emepụghị O
ya O
, O
ha O
ga O
- O
emezu O
itiinye O
aka O
n'akwụkwọ O
ahụ O
na O
Tọọsde B-DATE
. O

Ndị O
nwoke O
na O
- O
eyi O
uwe O
elu O
na O
traụza O
. O

Buhari B-PER
nyere O
ndị O
ụlọoimiwu O
Bojet O
afọ B-DATE
2018 I-DATE
ọnwa I-DATE
isi I-DATE
gara I-DATE
aga I-DATE
. O

Ndị O
"""" O
Restoration B-ORG
Group I-ORG
"""" O
si O
na O
ha O
ga O
alaghachị O
Imo B-LOC
maka O
ntụlịaka O

Atiku B-PER
Abubakar I-PER
anwaala O
ugboro O
ole O
na O
ole O
ị O
bụ O
onyeisiala O
Naijiria B-LOC

Nke O
a O
pụtara O
na O
ọ O
bụ O
oge O
ka O
ha O
na O
- O
egbụ O
. O
"""" O

Onye O
ọzọ O
kwuru O
na O
ọ O
bụ O
mba O
Beljọm B-LOC
ka O
ọ O
na O
- O
atụ O
egwu O
n'asọmpi O
ahụ O
. O

Saraki B-PER
: O
Ụlọikpe O
kachasị O
agọọlara O
m O
ọnụ O

Ọ O
bụghị O
taa B-DATE
ka O
ike O
nọ O
n'azụ O
ya O
bụ O
na O
ọ O
bụghị O
taa B-DATE
ka O
otu O
ohaneze O
ndị O
Igbo O
na O
- O
achọ O
ya O
bụ O
nhazi O
akpọrọ O
'Restructuring' O

Ọtụtụ O
ndị O
bụ O
isi O
a O
hụrụ O
kwaba O
okpu O
n'ihe O
gbasara O
ndọrọndọrọ O
ọchịchị O
na O
Naịjirịa B-LOC
, O
bụ O
ndị O
na O
- O
aka O
ụka O
n'ụlọụka O
ya O
. O

Sagay B-PER
sị O
na O
Onnoghen B-PER
dara O
iwu O
, O
ma O
kweta O
na O
ya O
dara O
iwu O
, O
nke O
mere O
na O
o O
kwesịghịzị O
ịnọ O
n'ọkwa O
dịka O
ọkaikpe O
ukwu O
nke O
Naịjirịa B-LOC
. O

