A O
duk O
lokacin O
da O
wani O
ko O
wasu O
ke O
kokarin O
tada O
zaune O
tsaye O
ko O
kuma O
suke O
kokarin O
take O
doka O
, O
to O
babu O
shakka O
gwamnati O
na O
da O
hurumin O
daukar O
matakan O
da O
suka O
dace O
. O

Hukunci O
ne O
da O
yayi O
dai O
- O
dai O
da O
irin O
take O
- O
take O
da O
mabiya O
kungiyar O
keyi O
. O

Tsohon O
ministan O
Shari’a O
kenan O
kuma O
daya O
daga O
cikin O
mutane O
da O
shugaba O
Muhammadu O
Buhari O
ya O
zaba O
, O
don O
aiki O
da O
su O
a O
karo O
na O
biyu O
Abubakar B-PER
Malami I-PER
, O
a O
wata O
tattaunawa O
da O
sashen O
Hausa O
yayi O
da O
shi O
a O
safiyar B-DATE
yau I-DATE
Asabar I-DATE
. O

Shugaban O
hukumar O
wanzar O
da O
da O
zaman O
lafiya O
a O
jahar O
Pilato O
, O
Joseph B-PER
Lengman I-PER
yace O
‘yan O
jarida O
na O
da O
gagarumin O
gudummowa O
wajen O
samadda O
zaman O
lafiya O
da O
bukasar O
kasa O
. O

Saurari O
cikakken O
rahoton O
Zainab O
Babaji O
. O

Najeriya O
: O
Kungiyar B-ORG
Ma'aikatan I-ORG
Jami'o'i I-ORG
Ta O
Shiga O
Yajin O
Aikin O
Gargadi O

Mambobin O
da O
shugabannin O
kungiyar O
ma'aikatan O
sun O
fara O
wannan O
yajin O
gargadi O
ne O
, O
domin O
matsawa O
gwamnatin O
tarayya O
ta O
aiwatar O
da O
yarjjejeniyar O
data O
kulla O
da O
kungiyar O
shekaru B-DATE
10 I-DATE
da O
suka O
gabata O
. O

Tun O
a O
shekara B-DATE
ta I-DATE
2009 I-DATE
ne O
uwar O
kungiyoyin O
ta O
hannun O
kwamitin O
koli O
na O
hadin O
gwiwa O
, O
suka O
amince O
tare O
da O
rattaba O
hannu O
akan O
yarjejeniyar O
wadda O
ta O
kunshi O
batun O
samar O
da O
kudaden O
alawus O
, O
da O
samar O
da O
kayayyaki O
, O
da O
inganta O
muhallin O
aiki O
, O
kuma O
da O
batun O
daya O
shafi O
makarantun O
firamare O
dana O
sakandare O
na O
‘yayan O
ma’aikatan O
jami’a O
. O

Amma O
masu O
sharhi O
akan O
lamuran O
ilimi O
a O
Najeriya B-LOC
na O
alakanta O
wannan O
takaddama O
da O
rashin O
jajircewa O
, O
da O
kuma O
yanayin O
rashin O
mutunta O
yarjejeniya O
daga O
bangaren O
gwamnati O
. O

A O
saurari O
cikakken O
rahoton O
wakilin O
Muryar O
Amurka O
Mahmud B-PER
Ibrahim I-PER
Kwari I-PER
. O

Majalisar B-ORG
Dinkin I-ORG
Duniya I-ORG
Ta O
Zabi O
Mutane O
25 O
Su O
Jagoranci O
Magance O
Tamowa O

Rahoton O
da O
wata O
kungiya O
dake O
taimakawa O
kan O
muhimmancin O
abinci O
mai O
gina O
jiki O
, O
mai O
suna O
"""" O
Scaling B-ORG
up I-ORG
Nutrition I-ORG
"""" O
ta O
fitar O
, O
ya O
bayyana O
cewa O
mutum O
guda O
cikin O
mutane O
uku O
a O
fadin O
duniya O
na O
fama O
da O
tamowa O
ko O
rashin O
abinci O
mai O
gina O
jiki O
. O

Kan O
haka O
Majalisar B-ORG
Dinkin I-ORG
Duniya I-ORG
ta O
zabi O
Aliko B-PER
Dangote I-PER
, O
da O
shugaban O
bankin B-ORG
raya I-ORG
Afirka I-ORG
, O
da O
wassu O
mutane O
25 O
a O
fadin O
duniya O
su O
jagoranci O
magance O
matsalar O
tamowa O
, O
kafin O
shekara O
2030 O
. O

Wasu O
'Yan O
Bindiga O
Sun O
Harbe O
Dan O
Takarar O
Sanata O
A O
Jihar O
Oyo B-LOC

A O
jiya B-DATE
Asabar I-DATE
ne O
wasu O
mutane O
da O
kawo O
iyanzu O
ba’a O
san O
ko O
su O
wanene O
ba O
suka O
harbe O
dan O
takarar O
sanata O
a O
tutar O
jam’iyyar O
African B-ORG
development I-ORG
party I-ORG
, O
wato O
ADP B-ORG
, O
Hon O
. O

Temitope B-PER
Olatoye I-PER
Sugar I-PER
shine O
mai O
wakiltar O
mazabar O
Lagelu B-LOC
da O
Akinyele B-LOC
daga O
jihar O
Oyo O
, O
a O
majalisar B-ORG
wakilan I-ORG
tarayyar I-ORG
Najeriya I-ORG
. O

Kwamishinan O
‘yan O
sandan O
jihar O
Oyo B-LOC
Mr O
. O

Shina B-PER
Olukolu I-PER
ya O
kara O
da O
cewa O
jama’a O
su O
sani O
cewa O
komai O
dadewa O
zasu O
kama O
wadanda O
sukayi O
kisan O
, O
kuma O
yace O
jama’a O
suyi O
hakuri O
kada O
suyi O
wani O
abu O
da O
zai O
tada O
zauna O
tsaye O
. O

Janar O
Abdulsalam B-PER
Ya O
Bukaci O
'Yan O
Najeriya B-LOC
Su O
Kai O
Zuciya O
Nesa O

Abdulsalam O
ya O
bayyana O
hakan O
ne O
a O
wani O
taron O
manema O
labarai O
da O
ya O
yi O
bayan O
ka O
- O
ce O
- O
na O
- O
ce O
da O
ake O
ta O
yi O
dangane O
da O
matakin O
hukumar O
zaben O
ta O
INEC B-ORG
ta O
dauki O
na O
dage O
zaben O
zuwa O
23 B-DATE
ga I-DATE
watan I-DATE
Fabrairu I-DATE
. O

Na O
san O
akwai O
takaici O
, O
mutane O
sun O
yi O
tafiye O
– O
tafiye O
, O
sun O
je O
inda O
za O
su O
kada O
kuri’arsu O
, O
amma O
awa O
biyar O
kafin O
ayi O
zabe O
, O
aka O
daga O
wannan O
zaben O
, O
wannan O
akwai O
takaici O
, O
saboda O
haka O
muke O
rokon O
jama’a O
mu O
yi O
hakuri O
"""" O
. O

Majalisar B-ORG
Dokokin I-ORG
Najeriya I-ORG
Ta O
Tara O
Ta O
Fara O
Aiki O
A O
Yau B-DATE
Talata I-DATE

Jam'iyyar O
APC B-ORG
mai O
rinjaye O
ta O
kara O
dagewa O
don O
'yan O
takarar O
da O
ta O
tsayar O
da O
suka O
hada O
da O
Sanata O
Ahmed B-PER
Lawan I-PER
a O
majalisar O
dattawa O
da O
Femi B-PER
Gbajabiamiala I-PER
a O
majalisar O
wakilai O
su O
samu O
nasara O
. O

Tsohuwar O
majalisa O
ta O
takwas O
ta O
kammala O
aiki O
a O
makon B-DATE
jiya I-DATE
inda O
tsohon O
shugaban O
majalisar O
dattawa O
Sanata O
Bukola B-PER
Saraki I-PER
ya O
ba O
wa O
kowa O
dama O
ya O
yi O
takarar O
yadda O
ya O
ke O
ganin O
majalisar O
ta O
gudanar O
da O
aiki O
a O
tsawon O
shekaru B-DATE
hudu I-DATE
. O

Sabbin O
shugabannin O
majalisar O
za O
su O
nuna O
ko O
gwamnatin O
shugaba O
Buhari O
za O
ta O
gamsu O
da O
hulda O
da O
majalisar O
ko O
kuwa O
a'a O
. O

Tsohon O
shugaban O
kwamitin O
labaru O
na O
majalisar O
wakilai O
ta O
takwas O
, O
Abdulrazak B-PER
Namdas I-PER
, O
na O
daga O
wadanda O
su O
ka O
janye O
daga O
takarar O
kakakin O
majalisar O
wakilai O
don O
marawa O
muradun O
jam'iyyar O
APC B-ORG
yana O
mai O
cewa O
hakan O
ba O
zai O
maida O
su O
'yan O
amshin O
shatar O
sashen O
zartarwa O
ba O
. O

Ga O
hirar O
Abdulrazak B-PER
Namdas I-PER
da O
Nasiru O
Adamu O
El O
Hikaya O
a O
kan O
batun O
majalisar O
: O

Jam'iyar O
PDP B-ORG
Ta O
Maida O
Martani O
Akan O
Dage O
Zabe O

Shugaban O
jam’iyar O
PDP B-ORG
a O
jihar O
Adamawa B-LOC
Barr O
. O

Tuni O
wasu O
ma’aikatan O
wucin O
gadi O
da O
aka O
dauka O
don O
gudanar O
da O
aikin O
zaben O
suka O
nuna O
bacin O
ransu O
, O
musamman O
wadanda O
aka O
tura O
yankuna O
masu O
nisa O
. O

Yau B-DATE
kwana I-DATE
guda I-DATE
kenan O
, O
bayan O
da O
hukumar B-ORG
zaben I-ORG
Najeriya I-ORG
ta O
INEC O
ta O
dage O
babban O
zaben O
kasar O
da O
aka O
tsara O
za O
a O
yi O
a O
ranar B-DATE
Asabar I-DATE
din O
da O
ta O
gabata O
. O

Da O
ba O
a O
dage O
zaben O
ba O
, O
da O
yanzu O
an O
fara O
tattaro O
sakamakon O
zabe O
daga O
sassan O
kasar O
. O

Amma O
hukumar O
INEC O
ta O
dage O
zaben O
bayan O
da O
ta O
ce O
an O
samu O
tangarda O
wajen O
shirye O
- O
shriyen O
da O
take O
yi O
, O
lamarin O
da O
ya O
sa O
aka O
rika O
sukar O
matakin O
da O
hukumar O
ta O
dauka O
. O

Shi O
ma O
Shugaban O
Najeriya O
Muhammadu O
Buhari O
, O
wanda O
ke O
neman O
wa'adi O
na O
biyu O
, O
ya O
nuna O
takaicinsa O
, O
kan O
dage O
wannan O
zabe O
, O
wanda O
za O
a O
yi O
ranar B-DATE
23 I-DATE
ga I-DATE
watan I-DATE
Fabrairu I-DATE
. O

Shugaban O
ya O
fadi O
cewa O
bai O
ji O
dadin O
wannan O
matakin O
ba O
, O
ganin O
cewa O
duk O
kudaden O
da O
hukumar O
ta O
bukata O
an O
ba O
ta O
, O
kuma O
‘yan O
Najeriya B-LOC
da O
‘yan O
siyasa O
sun O
yi O
shiri O
mai O
kyau O
domin O
shiga O
wannan O
zaben O
. O

Shugaba O
Muhammadu B-PER
Buhari I-PER
ya O
ce O
gwamnatin O
sa O
za O
ta O
sa O
ido O
, O
sannan O
za O
ta O
tattauna O
da O
hukumar O
zaben O
kasar O
, O
domin O
duba O
hanyoyin O
da O
za’a O
kawar O
da O
aukuwar O
irin O
wannan O
larurar O
da O
ta O
ce O
ta O
fuskanta O
, O
abin O
da O
ya O
tilasta O
aka O
daga O
wannan O
zabe O
. O

'Yan O
Najeriya O
da O
dama O
sun O
kwanta O
a O
ranar B-DATE
Juma'a I-DATE
da O
niyyar O
za O
su O
wayi O
gari O
domin O
hallara O
zuwa O
rumfunan O
zabe O
, O
amma O
sai O
suka O
samu O
labarin O
dage O
zaben O
. O

Baya O
ga O
shuwagabannin O
kafofin O
yada O
labarai O
da O
masana O
a O
fannin O
aikin O
jarida O
, O
dalibai O
daga O
makarantun O
ilimi O
mai O
zurfi O
daban O
daban O
ne O
suka O
halarci O
taron O
. O

Itace O
ta O
ankarar O
da O
masu O
ruwa O
da O
tsaki O
musamman O
'yan O
siyasa O
game O
da O
illar O
bangar O
siyasa O
, O
da O
akan O
tsoma O
matasa O
cikin O
ta O
hanyar O
amfani O
da O
miyagun O
kwayoyi O
. O

Ga O
rahoton O
wakilin O
shashen O
Hausa O
na O
Muryar B-ORG
Amurka I-ORG
Mahmud B-PER
Ibrahim I-PER
Kwari I-PER
. O

Matasa O
Suna O
Da O
Damar O
Bada O
Gudummuwa O
A O
Kasa O
: O
J O
. O

Dangane O
kuma O
da O
delilin O
da O
yasa O
bai O
nemi O
tsayawa O
takarar O
shugaban O
kasa O
, O
ba O
ganin O
shekarunsa O
da O
kuma O
mukamai O
da O
ya O
rike O
a O
baya O
, O
Janar O
din O
da O
aka O
fi O
sani O
da O
J O
. O

Useni O
yace O
, O
lokacin O
da O
al’ummarsa O
suka O
neme O
shi O
ya O
tsaya O
takara O
, O
sun O
bukace O
shi O
ne O
ya O
tsaya O
takarar O
gwamna O
, O
abinde O
kuma O
ya O
yi O
ke O
nan O
. O

Yace O
jihar O
Plato O
ta O
yi O
fama O
da O
tashe O
tashen O
hankali O
da O
rikicin O
addini O
da O
kabianci O
da O
suka O
gurguntar O
da O
harkokin O
noma O
, O
da O
kasuwanci O
da O
tattalin O
arzikin O
jihar O
, O
sabili O
da O
haka O
akwai O
bukatar O
samun O
wanda O
yake O
da O
karfin O
hali O
da O
kwarewa O
da O
kuma O
hangen O
nesa O
, O
kuma O
bisa O
ga O
cewar O
shi O
, O
ya O
mallaki O
wadannan O
duka O
. O

Saurari O
cikakkar O
hirar O
su O
da O
Alheri B-PER
Grace I-PER
Abdu I-PER

Atiku B-PER
Ya O
Yi O
Allah O
Wadai O
Da O
Yunkurin O
Juyin O
Mulki O
a O
Habasha B-LOC

"""" O
Ya O
kara O
da O
cewa O
, O
“ O
mulkin O
dimokradiyya O
ya O
zama O
dawwamamme O
a O
nahiyar O
Afirka B-LOC
, O
a O
matsayina O
na O
mai O
rajin O
kare O
mulkin O
dimokradiyya O
, O
ina O
mai O
mika O
hannaye O
na O
dama O
domin O
nuna O
goyon O
bayana O
ga O
jama’ar O
Ethiopia B-LOC
– O
Allah O
ya O
ja O
zamanin O
mulkin O
dimokradiyya O
a O
Afirka B-LOC
. O

"""" O
A O
yau B-DATE
Lahadi I-DATE
Jami’ai O
a O
Ethiopia B-LOC
, O
suka O
ce O
mai O
tsaron O
lafiyar O
shugaban O
rundunar O
dakarun O
kasa O
na O
kasar O
ta O
Habasha B-LOC
ya O
harbe O
shi O
har O
lahira O
, O
sa’o’i O
bayan O
da O
jami’ai O
suka O
ce O
an O
yi O
yunkurin O
juyin O
mulki O
a O
jihar O
Amhara O
. O

Mai O
magana O
da O
yawaun O
Firai O
Ministan O
Habasha O
, O
Abiy B-PER
Ahmed I-PER
, O
ta O
ce O
an O
kashe O
shugaban O
dakarun O
Chief O
Sear B-PER
Mekonnen I-PER
da O
wani O
janar O
mai O
ritaya O
a O
wasu O
hare O
- O
hare O
da O
aka O
kai O
a O
gidan O
Sear B-PER
. O

Kakakin O
kungiyar O
‘yan O
kato O
da O
gora O
Habibu B-PER
Umaru I-PER
ya O
bayyana O
cewa O
hukumomin O
jamhuriyar O
Niger B-LOC
wadanda O
suka O
tabbatar O
da O
aukuwar O
lamarin O
sun O
bayyana O
cewa O
an O
tura O
jami’an O
tsaro O
domin O
kubuto O
Pier B-PER
Liugi I-PER
daga O
hannun O
‘yan O
bindigan O
da O
suka O
nufi O
kasar O
Burkina B-LOC
Faso I-LOC
da O
shi O
. O

Hakan O
a O
cewar O
hukumomi O
, O
hanya O
ce O
ta O
tunkarar O
wannan O
babban O
kalubale O
da O
ke O
barazana O
ga O
zaman O
lafiya O
kamar O
yadda O
wata O
sanarwar O
da O
aka O
bayar O
a O
karshen O
taron O
Majalisar O
Ministoci O
masu O
kare O
hakkin O
dan O
adam O
. O

Sanya O
ido O
akan O
irin O
ayyukan O
da O
ke O
gudana O
a O
yanar O
gizo O
da O
tsaurara O
hukunci O
akan O
wadanda O
aka O
kama O
da O
laifin O
aikata O
abubuwan O
da O
suka O
sabawa O
doka O
na O
daga O
cikin O
mahimman O
matakan O
da O
ke O
kunshe O
a O
wannan O
kudirin O
doka O
. O

An O
Rufe O
Wasu O
Kafafen O
Yada O
Labarai O
A O
Jamhuriyar O
Nijar B-LOC

To O
sai O
dai O
kungiyoyin O
‘yan O
jarida O
irinsu O
‘Synatic’ B-ORG
a O
ta O
bakin O
SGA O
Moudi B-PER
Moussa I-PER
, O
ba O
su O
ji O
dadin O
faruwar O
wannan O
ala’amari O
ba O
, O
domin O
a O
cewarsa O
sakacin O
hukumar O
CSC B-ORG
ne O
ya O
haddasa O
shi O
. O

Hukumar O
ta O
CSC B-ORG
a O
wannan O
sanarwa O
da O
shugabanta O
Kabiru O
Sani O
ya O
sanyawa O
hannu O
, O
ta O
ce O
akwai O
alamun O
jahilci O
a O
tare O
da O
irin O
wannan O
zargi O
domin O
aikin O
zuba O
ido O
daban O
na O
karbar O
diyyar O
kasa O
daban O
, O
saboda O
haka O
ba O
za O
ta O
yi O
katsalandan O
akan O
aikin O
da O
ya O
rataya O
a O
wuyan O
ma’aikatar O
haraji O
ba O
. O

Da O
yake O
bayyana O
matsayinsa O
akan O
wannan O
takaddama O
, O
editan O
jaridar O
LE B-ORG
TEMPS I-ORG
Zabeirou B-PER
Souley I-PER
, O
ya O
ce O
hukumar O
haraji O
ta O
shaida O
wa O
wadannan O
kafafen O
da O
basu O
biya O
kudin O
da O
ake O
binsu O
kafin O
ta O
dauki O
matakin O
rufewa O
, O
inda O
wasu O
suka O
je O
suka O
yi O
yarjejeniya O
kan O
amince O
musu O
su O
biya O
kadan O
- O
kadan O
har O
sai O
sun O
cika O
kudade O
. O

Su O
wadannan O
ba O
a O
rufe O
su O
ba O
. O

Ya O
ce O
da O
kamfanonin O
jarida O
da O
dama O
na O
bin O
gwamnati O
kudade O
amma O
ba O
ta O
biya O
ba O
har O
yanzu O
saboda O
kamata O
yayi O
a O
zauna O
a O
gano O
yadda O
za O
a O
warware O
matsalar O
. O

Daga O
tsakiyar B-DATE
watan I-DATE
yuli I-DATE
kawo I-DATE
yau I-DATE
gidajen O
television O
masu O
zamn O
kansu O
5 O
da O
jaridu O
3 O
ne O
ma’aikatar O
haraji O
DGI B-ORG
ta O
rufe O
saboda O
abinda O
ta O
kira O
rashin O
cika O
alakwalin O
dake O
tsakaninta O
da O
su O
. O

Saurari O
cikakken O
rohoton O

A O
karkashin O
tsarin O
, O
an O
fassara O
wanda O
ya O
zama O
nawaya O
ga O
gwamnati O
da O
wanda O
ya O
amfana O
da O
wani O
, O
ko O
wasu O
, O
tallafi O
na O
gwamnati O
na O
tsawon O
watanni O
sama O
da O
12 O
a O
tsawon O
watanni B-DATE
36 I-DATE
. O

A O
karkashin O
wannan O
tsarin O
, O
za O
a O
kirga O
karbar O
tallafi O
sau O
biyu O
a O
wata O
guda O
a O
matsayin O
watanni O
biyu O
. O

Hakan O
na O
faruwa O
ne O
a O
daidai O
lokacin O
da O
wasu O
rahotanni O
ke O
nuna O
cewa O
iyalan O
marigayin O
sun O
nemi O
da O
kada O
a O
binne O
shi O
a O
makabartar O
da O
aka O
ware O
domin O
gwarazan O
kasar O
ta O
Zimbabwe B-LOC
wacce O
ake O
kira O
da O
National B-LOC
Heroes I-LOC
Acre I-LOC
a O
Turance O
. O

Tuni O
dai O
iyalan O
marigayi O
Mugabe O
da O
sarakunan O
gargajiyar O
yankin O
da O
ya O
fito O
, O
suka O
bayyana O
cewa O
sun O
yi O
nasu O
shirin O
dangane O
da O
jana’izar O
tsohon O
shugaban O
kasar O
, O
amma O
suna O
jiran O
amincewar O
gwamnati O
. O

A O
dai O
ranar B-DATE
Laraba I-DATE
ake O
sa O
ran O
za O
a O
mayar O
da O
gawarsa O
gida O
domin O
a O
yi O
mata O
jana’iza O
. O

Shugabannin O
sun O
maida O
hankali O
kan O
ci O
gaban O
tattalin O
arziki O
da O
kuma O
zuba O
jari O
da O
nufin O
samar O
da O
kyakkyawar O
makoma O
ga O
al’ummarsu O
da O
kasashen O
yankin O
kuryar O
arewa B-LOC
maso I-LOC
gabashin I-LOC
Afrika I-LOC
, O
da O
kuma O
nahiyar O
Afrika B-LOC
baki O
daya O
. O

Alhaji O
Musa B-PER
, O
wakilin O
kungiyar O
Red B-ORG
Cross I-ORG
, O
ya O
ce O
da O
horaswar O
tana O
da O
sauki O
, O
amma O
aiwatar O
dashi O
shi O
ne O
matsalar O
. O

Haka O
ma O
kungiyar O
ta O
wayarwa O
wasu O
sojoji O
60 O
kai O
lokacin O
da O
yankin O
ke O
fama O
da O
matsanancin O
harkokin O
tsaro O
. O

Jami'ar O
Touha O
ta O
horas O
da O
dalibai O
200 O
akan O
bada O
agaji O
. O

Kungiyar O
ta O
kuma O
taimakawa O
'yan O
gudun O
hijira O
ta O
basu O
damar O
magana O
da O
iyalan O
su O
ta O
woyar O
tarho O
sau O
858 O
ba O
tare O
da O
sun O
biya O
ba O
. O

Gwamnan O
ya O
ce O
kungiyar O
ta O
kuma O
taimaka O
wajen O
samar O
da O
ruwan O
sha O
a O
garin O
Ikra B-LOC
, O
lamarin O
da O
ya O
sa O
ya O
mika O
godiyar O
kasar O
Nijar B-LOC
a O
madadin O
Shugaban O
Kasa O
Mahammadou O
Issoufou O
. O

Masu O
Zanga O
- O
Zanga O
Sun O
Yi O
Ma O
Sojojin O
Sudan B-LOC
Hannunka O
Mai O
Sanda O

A O
jiya O
Lahadi O
, O
majalisar O
mulkin O
soja O
din O
ta O
ce O
za O
ta O
bayyana O
Firaiminsta O
farar O
hula O
da O
kuma O
majalisar O
ministoci O
su O
taimaka O
wajen O
shugabancin O
kasar O
, O
amma O
ba O
za O
su O
nada O
farar O
hula O
a O
matsayin O
shugaban O
kasa O
ba O
. O

Kungiyar O
kwararru O
a O
fannoni O
daban O
- O
daban O
na O
mutanen O
Sudan B-LOC
, O
wacce O
ta O
jagoranci O
zanga O
zangar O
, O
ta O
yi O
kiran O
da O
kafa O
gwamantin O
farar O
hula O
, O
tare O
da O
kiran O
a O
ci O
gaba O
da O
gudanar O
da O
zanga O
zanga O
har O
sai O
an O
biya O
musu O
bukatarsu O
. O

Bukatar O
samun O
sassauci O
wajen O
tafiyar O
da O
wannan O
aiki O
daga O
wajen O
hukumomin O
kasashen O
da O
abin O
ya O
shafa O
ta O
sa O
hukumar O
zaben O
Nijer O
kiran O
taro O
domin O
gabatarwa O
jakadu O
wannan O
bukata O
kamar O
yadda O
kakakin O
hukumar O
ta O
CENI O
Malam O
Nafiou O
Wada O
ke O
karin O
bayani O
akai O
. O

Gwamnatin O
jamhuriyar O
Nijer B-LOC
, O
a O
ta O
bakin O
karamar O
ministar O
harakokin O
waje O
Madame O
Salamatou B-PER
Bala I-PER
Goga I-PER
, O
ta O
tunatar O
da O
jami’an O
diflomasiyyar O
dake O
jakadanci O
a O
wannan O
kasa O
cewa O
yana O
da O
kyau O
su O
dafawa O
hukumar O
ta O
CENI B-ORG
don O
ganin O
aikin O
rajistar O
ya O
kammala O
kamar O
yadda O
ake O
bukata O
. O

Wasu O
shugabannin O
kabilu O
da O
ke O
sashin O
Ingilishi O
a O
yankin O
kudu B-LOC
maso I-LOC
yammacin I-LOC
Kamaru I-LOC
, O
sun O
tsere O
daga O
fada O
bayan O
da O
wasu O
'yan O
bindiga O
su O
ka O
fitar O
da O
sarkin O
Balondo B-LOC
daga O
cikin O
wani O
coci O
karfi O
da O
yaji O
su O
ka O
kashe O
shi O
. O

A O
kalla O
mutane O
goma O
sha O
biyu O
suka O
mutu O
, O
sama O
da O
ishirin O
, O
kuma O
suka O
ji O
rauni O
, O
lokacin O
da O
wata O
mota O
, O
da O
aka O
dankarawa O
boma O
- O
bomai O
ta O
tarwatse O
yau O
alhamis O
, O
a O
kofar O
wani O
gidan O
cin O
abinci O
a O
babban O
birnin O
kasar O
Somaliya B-LOC
. O

Shaidu O
, O
sun O
gayawa O
Sashen O
Somaliya B-LOC
, O
na O
Muryar B-ORG
Amurka I-ORG
, O
cewa O
, O
fashewar O
, O
ta O
auku O
ne O
, O
a O
kofar O
wani O
gidan O
cin O
abinci O
, O
dake O
kan O
hanyar O
Maka B-LOC
Al I-LOC
- I-LOC
Mukarama I-LOC
, O
dake O
wani O
titi O
, O
da O
aka O
fi O
samun O
hada O
- O
hadar O
, O
jama’a O
a O
Mogadishu O
. O

Rufin O
gidan O
cin O
abincin O
, O
ya O
rufta O
da O
mutane O
, O
da O
dama O
a O
ciki O
, O
inji O
wani O
shaida O
, O
da O
ya O
nemi O
a O
sakaya O
sunan O
sa O
. O

Kimamin O
Mutane O
Dubu O
Dari O
Biyu O
'Yan O
Nigeria B-LOC
Da O
Mali B-LOC
Suke O
Gudun O
Hijira O
a O
Jamhuriyar O
Niger B-LOC

Mutane O
sama O
da O
dubu O
dari O
biyu O
‘yan O
Najeriya B-LOC
da O
Mali B-LOC
suka O
ketara O
Jamhuriyar O
Nijar B-LOC
a O
shekarar B-DATE
2012 I-DATE
da O
nufin O
samun O
mafaka O
a O
yankin O
Diffa B-LOC
sanadiyar O
rikicin O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
. O

Haka O
ma O
wadanda O
suke O
gudun O
hijira O
a O
yankunan O
Tilaberi B-LOC
da O
Touha B-LOC
sun O
isa O
wuraren O
ne O
bayan O
barkewar O
yaki O
a O
arewacin O
Mali B-LOC
. O

5 O
a O
duk O
fadin O
duniya O
. O

A O
wurin O
baje O
kolin O
wani O
dan O
Mali O
dake O
gudun O
hijira O
a O
Nijar O
ya O
ce O
ya O
yi O
shekara O
6 O
a O
kasar O
duk O
da O
cewa O
yana O
son O
ya O
koma O
kasarsa O
amma O
babu O
hanyar O
yin O
hakan O
. O

Fillipo B-PER
Grandi I-PER
y O
ace O
a O
bara O
an O
kiyasta O
cewa O
‘yan O
gudun O
hijira O
miliyan O
66 O
. O

5 O
sanadiyar O
rashin O
samun O
nasarar O
warware O
rigingimun O
da O
ake O
fama O
dasu O
. O

5 O
mafi O
yawansu O
mata O
ne O
da O
yara O
. O

Jiya O
litinin O
‘yan O
kasar O
Zimbabwe O
suka O
jefa O
kuri'a O
wanda O
ke O
cike O
da O
tasiri O
ga O
kasar O
, O
wanda O
kuma O
suke O
sa O
ran O
ya O
sauya O
tattalin O
arzikinsu O
da O
ya O
sukurkuce O
da O
martabar O
kasar O
da O
ta O
zube O
a O
fuskar O
duniya O
a O
karkashin O
tsohon O
shugaban O
kasar O
Robert B-PER
Mugabe I-PER
wanda O
ya O
kwashe O
shekaru O
38 O
yana O
musu O
mulkin O
kama O
karya O
. O

Masu O
sa O
ido O
a O
zaben O
cikin O
birnin O
Harare B-LOC
fadar O
Gwamnatin O
kasar O
basu O
bada O
bayanin O
wani O
tashin O
tashina O
ba O
har O
zuwa O
lokacin O
da O
za O
a O
rufe O
runfunar O
zaben O
da O
yammaci B-DATE
. O

Elmar B-PER
Brock I-PER
shugaban O
tawagar O
tarayyar O
Turai O
da O
na O
masu O
sa O
ido O
a O
zaben O
, O
yace O
a O
wasu O
sassan O
kasar O
, O
zaben O
ya O
tafi O
kan O
tsari O
amma O
a O
wasu O
sassan O
ko O
an O
yi O
zaben O
sai O
dai O
babu O
tsari O
sam O
. O

Wata O
majiya O
daga O
rundunar B-ORG
sojojin I-ORG
Sudan I-ORG
ta O
fadawa O
Muryar O
Amurka O
cewa O
an O
yiwa O
shugaban O
kasa O
Omar O
al O
- O
Bashir O
daurin O
talala O
, O
yayin O
da O
sojoji O
da O
shugabannin O
siyasa O
ke O
tattauna O
yadda O
za O
a O
yi O
sauyin O
gwamnati O
. O

Rahotanni O
sun O
ce O
hukumomi O
sun O
rufe O
babbar O
tasahar O
jiragen O
saman O
kasar O
, O
sun O
kuma O
kama O
jami’ai O
da O
shugabannin O
sojoji O
da O
aka O
yi O
imanin O
su O
na O
bayan O
Omar B-PER
al I-PER
- I-PER
Bashir I-PER
. O

Fatima O
ta O
ce O
su O
ba O
beraye O
ba O
ne O
, O
kamar O
yadda O
gwamnatin O
ta O
kwatanta O
masu O
zanga O
- O
zangar O
. O

kuma O
ba O
zasu O
bar O
kan O
titun O
ba O
har O
sai O
sun O
ji O
sanarwar O
da O
jami’an O
sojoji O
za O
su O
yi O
. O

ga O
karin O
bayani O
cikin O
sauti O
. O

Kokarin O
jin O
ta O
bakin O
dangin O
wasu O
daga O
cikin O
wadanda O
abin O
ya O
shafa O
ya O
citura O
sakamakon O
yanayin O
alhinin O
da O
suke O
ciki O
, O
to O
amma O
wasu O
mazaunan O
Yamai O
da O
aka O
tuntuba O
kan O
wannan O
batu O
sun O
bayyana O
cewa O
shuwagabaninn O
addinai O
, O
irinsu O
Ustaz O
Moha O
Halil O
mamba O
a O
kungiyar B-ORG
addinin I-ORG
Islama I-ORG
ta O
AIN B-ORG
, O
na O
jan O
hankulan O
jama’a O
akan O
mahimmancin O
irin O
wannan O
lokaci O
na O
zaman O
makoki O
. O

Ga O
cikakken O
rahoton O
daga O
wakilinmu O
Sule B-PER
Mummuni I-PER
Barma I-PER
: O

Ana O
ci O
gaba O
da O
kidaya O
kuri’u O
a O
wasu O
rumfunan O
zabe O
dubu O
ashirin O
da O
uku O
bayan O
da O
aka O
kamalla O
zabe O
da O
misalin O
karfe B-DATE
bakwai I-DATE
na I-DATE
maraice I-DATE
. O

A O
zagaye O
na O
farko O
na O
zaben O
da O
aka O
yi O
shugaba O
Keita B-PER
dan O
shekara B-DATE
saba’in I-DATE
da I-DATE
uku I-DATE
ya O
samu O
kashi O
arba’in O
da O
biyu O
daga O
cikin O
dari O
na O
kuri’un O
da O
aka O
kada O
, O
tsakanin O
yan O
takara O
ashirin O
da O
hudu O
, O
idan O
aka O
kwatanta O
da O
kashi O
goma O
sha O
takwas O
daga O
cikin O
dari O
na O
kuri’un O
da O
Cisse O
dan O
shekara B-DATE
tamanin I-DATE
da I-DATE
takwas I-DATE
ya O
samu O
, O
wanda O
shugaba O
Keita O
ya O
doke O
a O
zabe O
da O
aka O
yi O
a O
shekara B-DATE
ta I-DATE
dubu I-DATE
biyu I-DATE
da I-DATE
goma I-DATE
sha I-DATE
uku I-DATE
. O

Zagaye O
na O
farko O
na O
zaben O
ya O
fuskanci O
hare O
haren O
da O
aka O
dora O
laifinsu O
aka O
‘yan O
jihadi O
ciki O
harda O
wadanda O
aka O
danganta O
da O
kungiyar O
Al B-ORG
Qaida I-ORG
da O
kuma O
ISIS B-ORG
, O
da O
kuma O
tarzomar O
kabilancin O
data O
tilasta O
aka O
rufe O
daruruwan O
runfunan O
zabe O
. O

Gwamnatin O
kasar O
ta O
dauki O
tsauraran O
matakan O
tsaro O
a O
zaben O
na O
fidda O
gwani O
da O
aka O
yi O
jiya B-DATE
Lahadi I-DATE
ta O
tura O
sojoji O
dubu O
shidda O
hade O
da O
dubu O
talatin O
wadanda O
tuni O
suke O
bakin O
aiki O
. O

'Yan O
Kasar O
Afrika O
Ta O
Kudu O
Suna O
Kada O
Kuri'u O
A O
Yau B-DATE
Laraba I-DATE

Mutum O
157 O
Suka O
Mutu O
A O
Hadarin O
Jirgin O
Saman O
Habasha B-LOC

Babu O
ko O
daya O
daga O
cikin O
dukkan O
fasinjojin O
157 O
da O
ya O
tsira O
da O
ransa O
. O

Gidan O
talbijin O
din O
yada O
labaran O
kasar O
ta O
Habasha O
, O
ya O
ce O
jirgin O
ya O
fadi O
ne O
a O
kusa O
da O
birnin O
da O
ake O
kira O
Bishoftu B-LOC
kuma O
yana O
dauke O
ne O
da O
fasinjoji O
daga O
kasashe O
akalla O
35 O
. O

Har O
ila O
yau O
akwai O
ma’aikatan O
Majalisar B-ORG
Dinkin I-ORG
Duniya I-ORG
da O
dama O
da O
suke O
cikin O
wadanda O
suka O
rasun O
. O

Hukumomin O
Nijar B-LOC
Sun O
Zaburar O
Da O
Jama'ar O
Kasar O
Akan O
Ceto O
Ilimi O
Daga O
Tabarbarewa O

A O
cewar O
magajin O
garin O
lamarin O
yanzu O
ya O
kaiga O
har O
wasu O
akan O
abun O
da O
bai O
taka O
kara O
ya O
karya O
ba O
sai O
su O
je O
makarantu O
su O
fitar O
da O
yara O
, O
su O
koresu O
, O
su O
hanasu O
makaranta O
. O

Dalili O
ke O
nan O
da O
gwamnati O
ta O
ce O
ba O
zata O
amince O
da O
hakan O
ba O
kuma O
zata O
dauki O
matakan O
da O
suka O
dace O
. O

A O
nasu O
bangaren O
Malam O
Ahmed B-PER
Tahiru I-PER
magatakardan O
ofishin O
gundumar O
Birnin O
Konni B-LOC
, O
yayinda O
yake O
ganawa O
da O
sarakuna O
da O
hakimai O
da O
‘yan O
majalisar O
wakilai O
ya O
yi O
masu O
bayanin O
umurnin O
da O
gwamnati O
ta O
basu O
akan O
sha’anin O
ilimin O
boko O
. O

Injishi O
su O
kula O
kada O
wasu O
su O
zo O
suna O
fitar O
da O
yara O
daga O
makarantu O
suna O
ji O
suna O
gani O
. O

Ya O
zama O
wajibi O
a O
kansu O
duka O
su O
shawo O
kan O
matsalar O
. O

Wakilin O
mai O
martaba O
sarkin O
Konni B-LOC
Alhaji O
Salisu B-PER
Sardauna I-PER
ya O
yi O
mamakin O
tsoma O
yara O
kanana O
da O
daliban O
Jami’ar B-ORG
Yamai I-ORG
suka O
yi O
cikin O
matsalarsu O
da O
gwamnatin O
kasar O
. O

Shi O
ko O
sarkin O
Fulani O
Alhaji O
Mamman B-PER
Barde I-PER
cewa O
ya O
yi O
kada O
a O
dauki O
lamarin O
da O
wasa O
. O

Ga O
rahoton O
Haruna O
Mamman O
da O
karin O
bayani O

Ana O
Korar O
Sama O
Da O
Mutane O
Dubu O
12 O
Daga O
Inda O
Suke O
Zaune O
A O
Kenya B-LOC

A O
cewar O
wakilin O
Muryar B-ORG
Amurka I-ORG
a O
yankin O
Narok B-LOC
, O
John B-PER
Ndiso I-PER
, O
yace O
babu O
wanda O
hukumomi O
suka O
gurfanar O
da O
shi O
gaban O
doka O
a O
kan O
wannan O
zargin O
damfara O
, O
haka O
zalika O
babu O
wata O
diya O
da O
aka O
biya O
wadanda O
ake O
korar O
. O

Samuel O
Towett O
mazaunin O
gandun O
dajin O
Maasi B-LOC
Mau I-LOC
ne O
tsawon O
shekaru B-DATE
30 I-DATE
. O

Yace O
da O
yan O
sanda O
suka O
je O
wurin O
a O
farkon B-DATE
watan I-DATE
Yuli I-DATE
, O
sun O
lalata O
masa O
shagonsa O
na O
sayar O
da O
flawa O
wanda O
shi O
da O
matansa O
biyu O
da O
'ya'yansa O
14 O
suka O
dogara O
a O
kai O
domin O
samun O
abin O
masarufi O
. O

Wannan O
dai O
ba O
shine O
karon O
farko O
da O
ake O
korar O
mutane O
daga O
wurin O
ba O
. O

A O
cewar O
ministan O
cikin O
gida O
, O
motoci O
a O
kalla O
60 O
shake O
da O
jami’an O
tsaro O
ne O
ke O
kewaya O
birnin O
Yamai B-LOC
a O
kulliyaumin O
da O
nufin O
kare O
jama’a O
da O
dukiyoyinsu O
saboda O
haka O
ya O
bukaci O
al’umma O
su O
kwantar O
da O
hankalinsu O
. O

Shugaban O
gwamnatin O
ta O
Italiya B-LOC
ya O
ci O
alwashin O
ci O
gaba O
da O
tallafawa O
Jamhuriyar O
Nijar O
wacce O
ya O
ce O
tana O
da O
matukar O
mahimmanci O
wajen O
tabbatar O
da O
tsaro O
a O
kasashen O
yankin O
Sahel B-LOC
da O
yankunan O
arewaci O
da O
gabashin O
Afirka O
har O
ma O
da O
nafiyar O
Turai B-LOC
kanta O
. O

A O
karshen O
wannan O
ziyara O
, O
Shugaban O
gwamnatin O
Italiya O
Giuseppe O
Conte O
, O
ya O
ziyarci O
ofishin O
hukumar O
Majalisar O
Dinkin O
Duniya O
mai O
kula O
da O
‘yan O
ci O
rani O
IOM O
kafin O
daga O
bisani O
ya O
je O
ofishin O
hukumar O
UNHCR B-ORG
mai O
kula O
da O
‘yan O
gudun O
hijira O
domin O
jinjinawa O
kokarin O
da O
jami’ai O
a O
wadanan O
fannoni O
suke O
yi O
. O

Saurari O
cikakken O
rahoton O
Souley B-PER
Moumouni I-PER
Barma I-PER
. O

Wata O
Babbar O
kotu O
a O
Kenya O
taci O
manyan O
jami’an O
gwamanti O
kasar O
su O
uku O
tarar O
dala O
dubu O
biyu O
kowanensu O
bisa O
laifin O
bijirewa O
umarnin O
kotun O
, O
da O
suka O
hada O
da O
sakin O
wani O
madugun O
yan O
adawa O
Miguna B-PER
Miguna I-PER
. O

Hukuncin O
ya O
nuna O
jani O
- O
in O
- O
jaka O
na O
tsawon O
wata O
tsakanin O
bangaren O
zartaswa O
dana O
shari’ar O
game O
da O
rashin O
fahimtar O
da O
aka O
samu O
a O
zaben O
shugaban O
kasa O
a O
bara B-DATE
. O

A O
kan O
haka O
ne O
kowane O
daya O
daga O
cikin O
mutane O
ukun O
zai O
biya O
tarar O
kudin O
Kenya B-LOC
shilin O
dubu O
dari O
biyu O
, O
wanda O
yayi O
daidai O
da O
dalar O
Amurka B-LOC
dubu O
biyu O
. O

Za O
a O
kuma O
fidda O
adadin O
wannan O
kudi O
a O
cikin O
albashinsu O
na O
sabon O
wata O
. O

Mai O
magana O
da O
yawun O
hukumar O
harkokin O
cikin O
gida O
yaki O
yin O
bayani O
a O
kan O
wannan O
hukunci O
, O
yayin O
da O
Muryar O
Amurka O
ta O
tuntubeshi O
. O

Al’ummar O
Kenya O
sun O
wayi O
gari O
da O
safiyar B-DATE
jiya I-DATE
Alhamis I-DATE
suka O
ji O
an O
tasa O
keyar O
Miguna O
a O
karo O
na O
biyu O
a O
cikin O
dare O
zuwa O
kasar O
Dubai O
. O

Wani O
lauyan O
kare O
hakkin O
bil O
Adama O
kuma O
mataimakin O
Miguna B-PER
, O
shine O
ya O
fadawa O
shirin O
Muryar B-ORG
Amurka I-ORG
na O
"""" O
Daybreak O
Africa O
"""" O
cewa O
an O
tilastawa O
Miguna B-PER
barin O
kasar O
bayan O
da O
aka O
dirka O
masa O
magani O
. O

Amurka B-LOC
Ta O
Tallafawa O
Rundunar O
"""" O
G5 B-ORG
Sahel I-ORG
"""" O
A O
Nijar B-LOC
Da O
Kayan O
Aiki O

Tallafin O
wanda O
ke O
kunshe O
da O
wasu O
sabbin O
motoci O
da O
wasu O
mahimman O
kayayakin O
sadarwa O
, O
gudunmawar O
da O
kasar O
Amurka B-LOC
ta O
yi O
alkawalin O
bayar O
wa O
, O
da O
nufin O
karfafa O
gwiwa O
ga O
rundunar O
G5 B-ORG
sahel I-ORG
a O
yakin O
da O
dakarunta O
ke O
karawa O
da O
‘yan O
ta’adda O
inji O
jakadan O
Amurka O
a O
Nijar B-LOC
Amb O
. O

Whitaker B-PER
, O
lokacin O
da O
yake O
damkawa O
hukumomin O
tsaro O
makullan O
wadannan O
motocin O
. O

Ministan O
tsaron O
kasar O
Nijar B-LOC
Alhaji O
Kalla B-PER
Moutari I-PER
, O
dake O
karbar O
wannan O
tallafi O
ya O
jinjinawa O
gwamnatin O
Amurka B-LOC
, O
saboda O
a O
cewarsa O
ta O
yi O
tsayin O
daka O
akan O
maganar O
samarda O
tsaro O
a O
yankin O
sahel O
. O

Ya O
nuna O
cewa O
wadanan O
kayayyaki O
zasu O
yi O
amfani O
sosai O
wajen O
murkushe O
‘yan O
ta’addan O
kan O
iyakokin O
Nijar B-LOC
, O
Mali B-LOC
da O
Burkina B-LOC
Faso I-LOC
. O

A O
saurari O
cikakken O
rahoto O
daga O
Souley O
Moumouni O
Barma O
. O

A O
Jamhuriyar O
Niger B-LOC
Masu O
Adawa O
Da O
Karin O
Haraji O
Sun O
Gurfana O
Gaban O
Alkali O

'Yan O
fafutika O
kusan O
su O
20 O
ne O
aka O
gurfanar O
dasu O
a O
gaban O
alkali O
, O
a O
shari'ar O
da O
ake O
yi O
masu O
wadda O
take O
cike O
da O
cecekuce O
. O

Kowa O
ya O
san O
dokar O
ta O
kunshi O
abubuwa O
da O
dama O
da O
suka O
tauye O
hakkin O
talakawa O
, O
injishi O
. O

A O
saurari O
rahoton O
Souley B-PER
Barma I-PER

Hukumomi O
a O
Jamhuriyar B-LOC
Dimokradiyyar I-LOC
Congo I-LOC
, O
sun O
ce O
an O
dage O
zabe O
a O
wasu O
birane O
uku O
na O
kasar O
har O
sai O
watan B-DATE
Maris I-DATE
din I-DATE
badi I-DATE
, O
wato O
bayan O
an O
rantsar O
da O
sabon O
shugaban O
kasar O
. O

Su O
dai O
biranen O
Beni B-LOC
da O
Butembo O
, O
suna O
fama O
ne O
da O
matsalar O
barkewar O
cutar O
Ebola O
tun O
daga O
watan O
Agusta O
, O
yayin O
da O
shi O
kuma O
birnin O
Yumbi B-LOC
ke O
fama O
da O
mummunan O
rikicin O
kabilanci O
. O

Har O
ila O
yau O
, O
hukumar O
zaben O
kasar O
ta O
ce O
ba O
za O
a O
yi O
zabe O
a O
yankunan O
karkara O
da O
ke O
yankin O
Beni O
ba O
. O

Duk O
da O
cewa O
an O
dakatar O
da O
gudanar O
da O
zabe O
a O
wadannan O
yankuna O
, O
zabe O
zai O
kankama O
a O
ranar B-DATE
Lahadi I-DATE
a O
sauran O
sassan O
kasar O
ta O
Jamhuriyar B-LOC
Dimokradiyar I-LOC
Congo I-LOC
a O
cewar O
hukumar O
. O

A O
ranar B-DATE
15 I-DATE
ga I-DATE
watan I-DATE
Janairun I-DATE
badi I-DATE
, O
za O
a O
fitar O
da O
sakamakon O
zabe O
na O
karshe O
, O
sannan O
a O
rantsar O
da O
wanda O
zai O
gaji O
shugaba O
Joseph B-PER
Kabila I-PER
, O
kwanaki B-DATE
uku I-DATE
bayan O
an O
fitar O
da O
sakamakon O
zaben O
. O

Anci O
Zarafin O
'Yan O
Mata O
Sama O
Da O
2 O
, O
300 O
A O
Kasar O
Sudan B-LOC
Ta I-LOC
Kudu I-LOC

Majalisar B-ORG
dinkin I-ORG
duniya I-ORG
ta O
ce O
sama O
da O
mata O
da O
‘yan O
mata O
150 O
ne O
, O
aka O
yi O
wa O
fyade O
ko O
kuma O
aka O
ci O
zarafinsu O
ta O
hanyar O
lalata O
a O
Sudan B-LOC
ta I-LOC
Kudu I-LOC
. O

A O
makon B-DATE
da I-DATE
ya I-DATE
gabata I-DATE
, O
kungiyar O
likitocin O
kasa O
da O
kasa O
ta O
"""" O
Doctors B-ORG
Without I-ORG
Borders I-ORG
"""" O
, O
ta O
ce O
mata O
da O
‘yan O
mata O
125 O
aka O
yi O
wa O
fyade O
a O
Bentiu B-LOC
a O
lokacin O
da O
suke O
kan O
hanyarsu O
ta O
zuwa O
wani O
wuri O
da O
ake O
raba O
abinci O
. O

Shugaban O
Zimbabwe O
Ba O
Zai O
Kafa O
Gwamnatin O
Hadaka O
Ba O

Sailin O
da O
gidan O
talabijin O
na O
SKY B-ORG
ya O
tambaye O
shi O
ko O
zai O
kafa O
gwamnati O
hadin O
kan O
kasa O
ganin O
bada O
wata O
rata O
sosai O
yayi O
nasara O
ba O
sai O
Emerson B-PER
yace O
aijamiyyar O
sa O
ta O
ZANU B-ORG
- I-ORG
PF I-ORG
keda O
rinjaye O
a O
majilisar O
dokoki O
. O

Wadanda O
basu O
jefa O
mani O
kuri’a O
ba O
da O
wadanda O
suka O
jefa O
mani O
, O
duka O
Zimbabwen B-LOC
tamu O
ce O
kuma O
tare O
zamu O
ciyar O
da O
ita O
gaba O
. O

Zamu O
samar O
da O
muhawara O
mai O
ma’ana O
, O
da O
hangen O
nesa O
da O
dabaru O
wadanda O
sune O
ginshikin O
tafiyar O
mu O
"""" O
. O

Sai O
dai O
shugaban O
‘yan O
adawa O
Chamisa B-PER
yaki O
ya O
amince O
da O
sakamakon O
zaben O
da O
hukumar O
zaben O
kasar O
ta O
bayar O
, O
tare O
da O
zargin O
hukumar O
da O
yin O
magudi O
a O
madadin O
jamiyyar O
ZANU O
- O
PFA O
satin B-DATE
da I-DATE
ya I-DATE
gabata I-DATE
sai O
da O
‘yan O
adawa O
suka O
gudanar O
da O
zanga O
- O
zanga O
a O
babban O
birnin O
kasar O
Harare O
, O
inda O
‘yan O
sanda O
suka O
yi O
anfani O
da O
hayakin O
nan O
maisa O
kwalla O
da O
watsa O
tafasasshen O
ruwan O
zafi O
domin O
tarwatsa O
masu O
zanga O
- O
zangar O
, O
sai O
dai O
duk O
da O
haka O
an O
kashe O
mutane O
6 O

"""" O
Ya O
kara O
da O
cewa O
, O
“ O
ba O
hujja O
ba O
ce O
ga O
mutanensu O
su O
rika O
kai O
hari O
akan O
wasu O
mutane O
da O
wuraren O
kasuwancinsu O
, O
don O
su O
na O
zargin O
‘yan O
wasu O
kasashe O
sun O
mamaye O
ayyukan O
yi O
a O
kasar O
. O

Darren B-PER
Taylor I-PER
, O
wakilin O
Muryar B-ORG
Amurka I-ORG
a O
birnin O
na O
Johannaburg B-LOC
, O
ya O
ce O
bisa O
abin O
da O
ya O
lura O
da O
shi O
, O
da O
kuma O
duk O
kwararrun O
da O
ya O
zanta O
da O
su O
, O
bai O
yarda O
cewa O
‘yan O
kasashen O
waje O
sun O
mamaye O
ayyukan O
a O
Afirka O
ta O
Kudu O
ba O
, O
hasali O
ma O
, O
su O
ne O
suke O
samar O
da O
ayyukan O
yi O
ga O
kasar O
. O

An O
dai O
kwashe O
kwanaki O
uku O
kenan O
, O
wasu O
‘yan O
Afirka B-LOC
ta I-LOC
Kudu I-LOC
su O
na O
kai O
hari O
akan O
‘yan O
kasashen O
waje O
da O
suka O
fito O
daga O
Najeriya O
, O
Ghana B-LOC
da O
sauran O
kasashen O
nahiyar O
Afirka B-LOC
, O
saboda O
a O
cewarsu O
sun O
yi O
babakere O
a O
harkokin O
kasuwancin O
kasar O
. O

Hukumar O
Zaben O
Congo B-LOC
Ta O
Hana O
Bemba B-PER
Tsayawa O
Takara O

Hukumar O
zaben O
kasar O
ta O
hana O
Benba B-PER
tsayawa O
takara O
ne O
biyo O
bayan O
gurfanad O
dashi O
da O
babban O
kotun O
kasa O
- O
da O
- O
kasa O
dake O
birnin O
Hague B-LOC
tayi O
a O
shekarar B-DATE
2016 I-DATE
. O

Ya O
ce O
ana O
iya O
fuskantar O
matsala O
domin O
ko O
yana O
da O
goyon O
baya O
kwarai O
da O
gaske O
, O
muddin O
aka O
hana O
shi O
takara O
kuma O
dokar O
kasa O
ce O
tace O
hakan O
to O
ba O
za O
a O
samu O
matsala O
ba O
, O
amma O
idan O
domin O
siyasa O
ce O
aka O
hana O
shi O
, O
ba O
shakka O
magoya O
bayan O
sa O
ba O
zasu O
amince O
da O
hakan O
ba O
. O

Wannan O
shine O
zai O
zamo O
ummuubaisan O
rikicin O
daka O
iya O
barkewaSai O
dai O
bayan O
an O
kwashe O
watanni O
ana O
zama O
cikin O
halin O
kila O
- O
wa O
- O
wakala O
, O
Shugaba O
Joseph B-PER
Kabila I-PER
ya O
amince O
cewa O
ba O
zai O
tsaya O
takara O
ba O
, O
bayan O
ya O
kwashe O
shekaru B-DATE
17 I-DATE
yana O
mulkin O
kasar O
. O

Dantakara O
Cabral B-PER
Libii I-PER
, O
na O
jam’iyyar O
adawa O
ta O
Unvierse B-ORG
Party I-ORG
da O
Joshua B-PER
Osih I-PER
na O
jam’iyyar O
SDF B-ORG
, O
su O
biyun O
ne O
sukayi O
kira O
da O
a O
soke O
zaben O
. O

Wani O
limani O
mai O
suna O
Rigobert B-PER
Gabanmidanha I-PER
na O
‘Live B-ORG
and I-ORG
Peace I-ORG
Ministry’ I-ORG
shima O
yayi O
kira O
da O
a O
soke O
zaben O
. O

Ya O
ce O
yaje O
rumfar O
zabe O
da O
katin O
zabensa O
domin O
yin O
zabe O
, O
amma O
aka O
ce O
masa O
sunansa O
baya O
cikin O
jerin O
suyanen O
wadanda O
suka O
yi O
rijistar O
yin O
zabe O
. O

Tsohon O
Shugaban O
Afirka B-LOC
ta I-LOC
Kudu I-LOC
Zai O
Gurfana O
Gaban O
Kotu O
Bisa O
Zargin O
Cin O
Hanci O

A O
Afirka O
ta O
Kudu O
, O
kotu O
ta O
yi O
sammacin O
tsohon O
shugaban O
kasar O
Jacob B-PER
Zuma I-PER
, O
ya O
bayyana O
gaban O
kuliya O
ranar B-DATE
6 I-DATE
ga I-DATE
watan I-DATE
Afrilu I-DATE
dangane O
da O
zargin O
cin O
hanci O
da O
rashawa O
. O

Hukumar O
da O
take O
gabatar O
da O
kararraki O
gaban O
kotu O
ta O
kasar O
ta O
fada O
a O
farkon O
wannan O
wata O
cewa O
, O
zata O
nemi O
gurfanar O
da O
Mr O
. O

Shugabancin O
tafiyar O
da O
ragamar O
rundunar O
hadin O
gwiwa O
ta O
5G O
Sahel O
, O
ya O
koma O
hannun O
Jamhuriyar O
Nijar B-LOC
. O

An O
nada O
mataimakin O
shugaban O
rundunar O
sojin O
Gen O
. O

Tsarin O
shugabancin O
karba O
- O
karbar O
da O
kasashe O
5 O
mambobin O
G5 B-ORG
Sahel I-ORG
suka O
shimfida O
ne O
, O
ya O
bai O
wa O
Jamhuriyar O
Nijar B-LOC
damar O
karbar O
madafin O
wannan O
runduna O
mai O
yaki O
da O
ta’addanci O
a O
yankin O
Sahel B-LOC
. O

Yankin O
Sahel B-LOC
ya O
matukar O
dandana O
kuda O
a O
watannin O
da O
suka O
gabata O
sakamakon O
munanan O
hare O
- O
haren O
ta’addancin O
da O
ake O
fuskanta O
a O
kasashen O
Nijar B-LOC
, O
da O
Mali B-LOC
da O
kuma O
Burkina O
Faso O
, O
dalilin O
da O
ya O
sa O
wasu O
suka O
amince O
da O
canji O
kwamandan O
kasar O
Mauritania B-LOC
Janaral O
Hanane B-PER
Ould I-PER
Sidi I-PER
. O

Mai O
shari'a O
akan O
sha’anin O
tsaro O
malami O
a O
jami’ar O
Yamai O
, O
Farfesa O
Issouhou O
Yahaya O
ya O
gargadi O
sabon O
kwamandan O
rundunar O
ta O
G5 B-ORG
Sahel I-ORG
ya O
ce O
akwai O
babban O
kalubale O
a O
gabansa O
. O

Janaral O
Oumarou B-PER
ya O
yi O
karatun O
soja O
a O
kasashe O
irin O
su O
Faransa B-LOC
, O
China B-LOC
da O
kuma O
Najeriya B-LOC
, O
sannan O
a O
cikin O
gida O
ya O
rike O
manyan O
makaman O
soja O
a O
yankunan O
Yamai B-LOC
da O
Zinder B-LOC
, O
da O
Arewacin O
kasa O
, O
kafin O
a O
shekarar O
2016 O
hukumomin O
Nijar B-LOC
suka O
dora O
masa O
nauyin O
jagorancin O
ayyukan O
tsaro O
a O
yankin O
Tafkin B-LOC
Chadi I-LOC
. O

Ofishin O
hukumar O
kare O
hakkin O
bil O
adma O
ta O
MDD B-ORG
, O
ya O
nuna O
matukar O
damuwa O
ga O
yanda O
'yan O
sandan O
Congo O
suka O
yi O
amfani O
da O
karfin O
tuwo O
a O
kan O
masu O
zanga O
zanga O
da O
suka O
hada O
da O
kungiyoyin O
jama’a O
da O
jami’iyyun O
adawa O
. O

Mai O
magana O
da O
yawun O
hukumar O
kare O
hakkin O
bil O
adamar O
, O
Ravina B-PER
Shamdasani I-PER
, O
tace O
hakan O
na O
faruwa O
ne O
, O
duk O
da O
alkawarin O
da O
hukumomi O
suka O
dauka O
na O
dage O
haramci O
a O
kan O
gudanar O
da O
zanga O
zanga O
a O
kasar O
, O
haramci O
da O
ya O
fara O
aiki O
tun O
cikin O
shekarar B-DATE
2017Tace I-DATE
kafin O
zaben O
kasar O
mai O
muhimmanci O
a O
ranar B-DATE
23 I-DATE
ga I-DATE
watan I-DATE
Disemban I-DATE
wannan I-DATE
shekara I-DATE
, O
muna O
kira O
ga O
hukumomin O
Congo B-LOC
da O
su O
mutunta O
'yancin O
fadar O
albarkacin O
bakin O
jama’a O
da O
shirya O
tarukan O
lumana O
. O

Shamdasani B-PER
tace O
an O
kashe O
wani O
dan O
fafutukar O
siyasa O
a O
kudu O
maso O
gabashin O
kasar O
, O
kana O
an O
kama O
sama O
da O
masu O
zanga O
zanga O
140 O
tun O
cikin O
watan B-DATE
Agusta I-DATE
, O
galibi O
a O
cikin O
samame O
da O
jami’an O
tsaro O
suka O
kai O
. O

Ta O
kara O
da O
cewa O
ana O
daure O
mutane O
da O
laifukan O
bijirewa O
hukuma O
, O
da O
kafa O
kungiyoyi O
ba O
bisa O
ka’ida O
ba O
, O
da O
fahse O
fashe O
da O
kone O
kone O
da O
kuma O
zagin O
dan O
sanda O
. O

Hakan O
na O
aikewa O
da O
sako O
ga O
kungiyoyin O
fafutuka O
da O
jami’iyyun O
adawa O
cewa O
ba O
za O
a O
lamunta O
da O
ayyukansu O
ba O
. O

Dangin O
Kofi B-PER
Annan I-PER
Sun O
Yi O
Bankwana O
Ma O
Gawarsa O

A O
rana O
ta O
biyu O
a O
shirin O
jana’izar O
tsohon O
Sakatare O
- O
janar O
na O
Majalisar B-ORG
Dinkin I-ORG
Duniya I-ORG
, O
Kofi O
Anan O
, O
an O
bai O
wa O
danginsa O
damar O
yi O
ma O
gawarsa O
bankwana O
ta O
karshe O
. O

Yau B-DATE
Alhamis I-DATE
za O
a O
yi O
wa O
Annan B-PER
jana’iza O
a O
Ghana B-LOC
, O
kasarsa O
ta O
haihuwa O
. O

Adadin O
Wadanda O
Suka O
Kamu O
Da O
Cutar O
Kwalara O
Ya O
Karu O
A O
Mozambique B-LOC

Kwalara O
wata O
cuta O
ce O
da O
ke O
bazuwa O
ta O
abinci O
ko O
ruwan O
shan O
dake O
dauke O
da O
kwayar O
cutar O
. O

Mummunan O
yanayin O
zama O
, O
kamar O
rashin O
tsabtataccen O
muhalli O
da O
kuma O
ruwan O
sha O
, O
a O
kasar O
biyo O
bayan O
mummunar O
guguwar O
da O
ta O
auku O
sune O
abubuwan O
da O
suka O
haddasa O
bazuwar O
cutar O
. O

Mutane O
a O
kalla O
6 O
suka O
mutu O
bayan O
da O
bam O
ya O
tashi O
cikin O
wata O
mota O
a O
tsakiyar O
birnin O
Benghazi B-LOC
dake O
gabashin O
kasar O
Libiya B-LOC
da O
daren B-DATE
jiya I-DATE
Alhamis I-DATE
, O
kamar O
yadda O
mazauna O
wurin O
suka O
gaya O
ma O
kafar O
labarai O
ta O
Reuters B-ORG
. O

Motocin O
daukar O
majinyata O
sun O
yi O
ta O
rugawa O
zuwa O
wurin O
. O

To O
amma O
nan O
take O
dai O
ba O
a O
kara O
wani O
bayani O
ba O
. O

Benghazi B-LOC
, O
birni O
na O
biyu O
a O
girma O
a O
kasar O
Libiya B-LOC
, O
na O
karkashin O
ikon O
dakarun O
da O
suke O
kiran O
kansu O
Askarawan B-ORG
Kishin I-ORG
Kasar I-ORG
Libiya I-ORG
( O
LNA B-ORG
a O
takaice O
) O
ne O
, O
wadanda O
su O
ne O
su O
ka O
fi O
karfi O
a O
gabashin O
Libiyar B-LOC
kuma O
Khalifa B-PER
Haftar I-PER
ne O
ke O
jagorantarsu O
. O

Askarawan O
na O
LNA O
sun O
sha O
fafatawa O
da O
kungiyoyi O
masu O
tsattsauran O
ra’ayin O
addini O
, O
ciki O
har O
da O
masu O
alaka O
da O
ISIS B-ORG
da O
al B-ORG
- I-ORG
Qaida I-ORG
, O
da O
kuma O
sauran O
kungiyoyin O
da O
ke O
adawa O
da O
su O
har O
zuwa O
wajajen O
karshen O
bara O
, O
a O
wannan O
birni O
mai O
tashar O
jirgin O
ruwa O
a O
gabar O
Tekun O
Bahar O
Rum O
. O

Tun O
bayan O
nan O
matakan O
tsaro O
sun O
inganta O
, O
to O
amma O
hare O
- O
haren O
bam O
da O
aka O
kai O
kan O
wasu O
masallatai O
biyu O
a O
farkon B-DATE
wannan I-DATE
shekarar I-DATE
sun O
yi O
sanadin O
mutuwar O
mutane O
akalla O
35 O
. O

Mutum O
Na O
Hudu O
Ya O
Kamu O
Da O
Cutar O
Ebola O
A O
Congo B-LOC

A O
yanzu O
dai O
ma’aikatan O
hukumar O
CDC B-ORG
sha O
biyu O
ne O
aka O
tura O
zuwa O
can O
birnin O
na O
Goma B-LOC
, O
wanda O
shine O
babban O
birnin O
da O
matafiya O
suke O
yada O
zango O
a O
cikinsa O
wanda O
kuma O
yake O
kusa O
da O
iyakar O
Congo B-LOC
da O
Rwanda B-LOC
. O

Hukumomin O
Birnin O
na O
Goma B-LOC
sun O
tabbatar O
da O
cewe O
mutum O
na O
4 O
ya O
kamu O
da O
cutar O
ta O
Ebola O
. O

Shugaba O
Trump B-PER
ya O
gana O
da O
shugabannin O
kamfanin O
na O
Boeing B-ORG
737 O
- O
Max O
8 O
, O
a O
cewar O
ma’aikatan O
fadar O
White O
House O
duk O
dai O
da O
cewar O
basu O
fadi O
dawa O
yayi O
ganawar O
ba O
. O

Shugaban O
kamfanin O
na O
Boeing B-ORG
Dennis B-PER
Muilenburg I-PER
, O
ya O
tabbatar O
ma O
shugaba O
Trump B-PER
ta O
wayar O
tarho O
cewar O
jiragen O
suna O
da O
nagartar O
da O
ta O
dace O
, O
a O
cewar O
hukumomin O
kamfanin O
. O

Cikin O
makoni B-DATE
biyu I-DATE
da O
suka O
shige O
wasu O
yan O
yakin O
sa O
kai O
sun O
kai O
munanan O
hare O
hare O
da O
‘yan O
sanda O
suka O
danganta O
da O
wata O
kungiyar O
Musulmi O
dake O
arewacin O
kasar O
. O

Kwana O
daya O
kafin O
aukuwar O
wannan O
al’amari O
mutane O
bakwai O
aka O
sassare O
har O
lahira O
a O
gundumar O
Macomia B-LOC
yayinda O
kuma O
aka O
kona O
fiye O
da O
gidaje O
dubu O
daya O
. O

A O
yammacin O
garin O
Agadez B-LOC
dake O
da O
tazarar O
kilomita O
25 O
da O
hedkwatar O
jihar O
ta O
Agadez B-LOC
jami’an O
tsaro O
da O
suka O
kai O
wani O
samame O
suka O
yi O
wawan O
kamun O
makamai O
da O
dama O
da O
tulin O
harsashai O
kamar O
yadda O
suka O
bayyana O
wa O
manema O
labarai O
. O

Ya O
godewa O
talakawa O
ma O
da O
suka O
bada O
hadin O
kai O
aka O
cimma O
nasarar O
. O

Ya O
yi O
kira O
ga O
talakawa O
su O
kwantar O
da O
hankalinsu O
tareda O
fatan O
Allah O
ya O
tona O
asirin O
duk O
wani O
dake O
da O
wani O
mugun O
hufi O
. O

Kawo O
yanzu O
dai O
hukumomi O
sun O
damke O
mutane O
biyar O
da O
ake O
zargin O
suna O
da O
alaka O
da O
makaman O
da O
kuma O
boyesu O
. O

Nijer O
: O
Shirin O
Komawa O
Makaranta O

Takun O
saka O
tsakanin O
dalibai O
da O
hukumomin O
ilimi O
mai O
zurfi O
wani O
abu O
ne O
da O
ya O
matukar O
jijjiga O
sha’anin O
karatu O
a O
shekarar O
da O
ta O
gabata O
, O
lamarin O
da O
ya O
sa O
gwamnatin O
nijer B-LOC
jibge O
jami’an O
tsaro O
a O
jami’ar B-ORG
Yamai I-ORG
tare O
da O
rufe O
wuraren O
kwanan O
dalibai O
a O
wasu O
jami’o’in O
kasar O
da O
nufin O
yayyafa O
ruwa O
akan O
wutar O
rikicin O
da O
ta O
samo O
asali O
daga O
matakin O
korar O
wasu O
shugabannin O
kungiyar O
UENUN B-ORG
daga O
jami’ar O
ta O
Yamai B-LOC
saboda O
zarginsu O
da O
dukan O
wani O

malaminsu O
. O

An O
bayyana O
afuwar O
ne O
a O
wata O
sanarwa O
da O
gwamnatin O
Rwanda O
ta O
fitar O
da O
yammacin O
jiya B-DATE
Juma’a I-DATE
, O
wanda O
ke O
zama O
wani O
bangare O
yiwa O
masu O
laifi O
1 O
, O
140 O
afuwa O
. O

Sanarwar O
dai O
na O
cewa O
, O
shugaban O
kasa O
yayi O
anfani O
da O
ikonsa O
na O
shugaban O
kasa O
wajen O
yin O
afuwar O
, O
biyo O
bayan O
rubuta O
takardar O
neman O
afuwa O
da O
masu O
laifin O
suka O
yi O
cikin O
watan O
Yunin O
da O
ya O
gabata O
. O

Kundin O
tsarin O
mulkin O
kasar O
Rwanda B-LOC
ya O
baiwa O
shugaban O
kasa O
ikon O
amfani O
da O
mukaminsa O
wajen O
yiwa O
masu O
laifi O
afuwa O
ta O
hanyar O
da O
doka O
ta O
tsara O
, O
bayan O
ya O
tuntubi O
kotun O
kolin O
kasar O
. O

kashe O
kwari O
, O
don O
kar O
matsalar O
ta O
kaisu O
shiga O
wani O
hali O
na O
tagayyara O
. O

Daraktan O
ya O
ci O
gaba O
da O
cewa O
idan O
kuma O
fara O
ta O
matsa O
, O
akwai O
jirage O
masu O

feshin O
magani O
da O
za'a O
yi O
amfani O
dasu O
. O

Yace O
yanzu O
dai O
suna O
kan O
aiki O
, O
ba O
za O
su O
bari O
ba O
, O
har O
sai O
sun O
kauda O
wannan O
matsala O
, O
saboda O
Damagu B-LOC
ita O
ce O
rumbun O
tsumin O
Nigar B-LOC
a O
fannin O
samar O
da O
wadataccen O
anfanin O
gona O
, O
don O
haka O
hukumomi O
suye O
tsaye O
don O
magance O
matsalar O
. O

A O
saurari O
cikakken O
rahoton O
daga O
wakiliyar O
Muryar B-ORG
Amurka I-ORG
Tamar B-PER
Abari I-PER
. O

Taron O
Dakarun O
Amurka B-LOC
Da O
Takwarorinsu O
Na O
Yankin O
Tafkin O
Chadi B-LOC
a O
Yamai B-LOC

Lura O
da O
mahimmancin O
bayanan O
sirri O
a O
yaki O
makamancin O
wanda O
kasashen O
na O
Tafkin O
Chadi O
ke O
kwabzawa O
, O
da O
kungiyoyin O
ta’addanci O
shekara O
da O
shekaru O
, O
ya O
sa O
cibiyar O
tsaro O
ta O
kasar O
Amurka B-LOC
a O
nafiyar O
Afirka B-LOC
, O
wato O
Africom O
shirya O
wannan O
taro O
. O

Manufar O
taron O
ita O
ce O
a O
karawa O
juna O
sani O
akan O
dubarun O
samar O
da O
bayanan O
sirri O
a O
wannan O
lokaci O
da O
bayanai O
ke O
fayyace O
babbar O
alakar O
da O
ke O
tsakanin O
Boko O
Haram O
da O
kungiyar O
ISIS B-ORG
. O

A B-PER
Abraham I-PER
, O
na O
daga O
cikin O
masu O
halartar O
wannan O
taro O
. O

Taron O
wanda O
za O
a O
shafe O
kwanaki B-DATE
biyu I-DATE
ana O
gudanarwa O
, O
a O
wani O
bangare O
zai O
kasance O
wata O
damar O
kara O
lakantar O
dubarun O
amfani O
da O
jiragen O
saman O
da O
kasar O
Amurka B-LOC
ta O
bai O
wa O
wadanan O
kasashe O
, O
a O
matsayin O
wata O
ingantattar O
hanyar O
hango O
abokan O
gaba O
in O
ji O
Janaral O
N’Gare B-PER
Adoum I-PER
shugaban O
ma’aikatar O
samar O
da O
bayanan O
sirrin O
sojan O
kasar O
Chadi O
. O

Domin O
jin O
cikakken O
bayani O
, O
saurari O
rahoton O
da O
wakilinmu O
Souley O
Moumouni O
Barma O
ya O
aiko O
mana O
da O
Yamai B-LOC
. O

An O
Gudanar O
Da O
taron O
Tunkarar O
Sauyin O
Yanayi O
A O
Yamai O
, O
Nijer B-LOC

Shuwagabanin O
kasashe O
4 O
ne O
suka O
karbi O
goron O
gayyatar O
shugaban O
kwamitin O
yaki O
da O
illolin O
canjin O
yanayi O
a O
yankin O
Sahel B-LOC
Issouhou O
Mouhammadou O
na O
Nijer B-LOC
, O
a O
wannan O
taro O
dake O
samun O
halartar O
wasu O
shuwagabanin O
gwamnatocin O
kasashe O
da O
nufin O
nazari O
akan O
shawarwarin O
kwararru O
da O
ministocin O
kare O
muhalli O
wadanda O
suka O
shafe O
kwanaki B-DATE
biyu I-DATE
suna O
tattaunawa O
a O
birnin O
Yamai B-LOC
dake O
Nijer B-LOC
domin O
neman O
mafitar O
halin O
da O
canjin O
yanayi O
ya O
jefa O
wannan O
yanki O
. O

Ya O
kara O
da O
cewa O
, O
a O
saboda O
haka O
ya O
zama O
wajibi O
kasashen O
duniya O
su O
tashi O
tsaye O
a O
bisa O
la’akari O
da O
gargadin O
da O
masana O
ke O
bayarwa O
. O

Akan O
haka O
ya O
shawarci O
takwarorinsa O
na O
Sahel B-LOC
akan O
su O
yi O
koyi O
da O
ayyukan O
dashen O
itacen O
da O
kasar O
Congo B-LOC
ta O
kaddamar O
daga O
gabar O
kogin B-LOC
Atlantika I-LOC
zuwa O
kogin B-LOC
Maliya I-LOC
ratsawa O
ta O
Senegal O
da O
Djibouti B-LOC
. O

Kungiyoyi O
masu O
zaman O
kansu O
dake O
kallon O
wannan O
taron O
da O
muhimmanci O
sun O
ja O
hankulan O
shuwagabanin O
akan O
bukatar O
a O
yi O
adalci O
wajen O
tafiyar O
da O
tallafin O
da O
ake O
hasashen O
samowa O
daga O
masu O
hannu O
da O
shuni O
. O

Wadanda O
suka O
shedi O
al’amarin O
sun O
ce O
masu O
zanga O
- O
zangar O
sun O
taru O
a O
birane O
da O
dama O
a O
fadin O
kasar O
, O
ciki O
har O
da O
Omdurman B-LOC
da O
Port O
Sudan O
da O
Atbara B-LOC
da O
kuma O
Madani B-LOC
. O

Hotonuna O
a O
kan O
shafukan O
sada O
zumunta O
sun O
nuna O
hayaki O
mai O
yana O
ya O
turnuke O
wasu O
unguwannin O
a O
cikin O
Khartoum B-LOC
inda O
masu O
zanga O
- O
zangar O
suka O
kona O
tayoyi O
. O

Babbar O
jami’iyar O
adawa O
ta O
Sudanese B-ORG
Congress I-ORG
Party I-ORG
ta O
fada O
a O
jiya B-DATE
Juma’a I-DATE
cewa O
jami’an O
tsaro O
suna O
kama O
madugunta O
Omar B-PER
el I-PER
- I-PER
Digeir I-PER
, O
a O
cewar O
kamfanin O
dillancin O
labaran O
Faransa B-LOC
. O

Kungiyar O
Alkalai O
A O
Nijer B-LOC
Ta O
Yi O
Allah O
Wadai O
Da O
Sabawa O
Dokar O
Kotu O

A O
ci O
gaban O
wannan O
sanarwar O
, O
kungiyar O
alkalan O
ta O
yi O
kiran O
hukumomi O
su O
gaggauta O
gudanar O
da O
bincike O
domin O
zakulo O
masu O
hannu O
a O
satar O
da O
ake O
zargin O
an O
tafka O
a O
jarabawar O
jami’ar O
shari’a O
ta O
baya O
bayan O
nan O
da O
aka O
yi O
. O

A O
lokacin O
da O
wakilin O
Muryar B-ORG
Amurka I-ORG
, O
ya O
tuntubi O
kakakin O
gwamnatin O
Nijer B-LOC
, O
Minista O
Abdourahman B-PER
Zakari I-PER
, O
dake O
bangaren O
zartarwa O
akan O
wadanan O
korafe O
korafen O
, O
ya O
sanar O
cewa O
yana O
cikin O
wani O
aiki O
. O

Ministan O
Tsaro O
Kalla B-PER
Mountari I-PER
ya O
fadawa O
Muryar B-ORG
Amurka I-ORG
cewa O
kungiyoyin O
tsagerun O
wadanda O
ke O
da O
alaka O
da O
kungiyoyin O
IS B-ORG
da O
Al B-ORG
Qaeda I-ORG
, O
na O
da O
babban O
hadari O
ga O
kasar O
, O
za O
kuma O
su O
iya O
kutsa O
kai O
cikin O
kasar O
idan O
har O
mahukuntan O
yankin O
ba O
su O
dauki O
tsauraran O
matakan O
kariya O
ba O
. O

Ya O
kara O
da O
cewa O
, O
barazanar O
kungiyoyin O
ka O
iya O
shafar O
tsaron O
nahiyar O
turai B-LOC
, O
idan O
har O
suka O
samu O
damar O
kafa O
tunga O
a O
kasar O
ta O
Nijar B-LOC
, O
idan O
aka O
yi O
la’akkari O
da O
kusancin O
kasar O
da O
Libya O
, O
lura O
kuma O
da O
yadda O
Libyan B-LOC
ba O
ta O
da O
tsayayyar O
gwamnatin O
da O
za O
ta O
iya O
dakile O
tsagerun O
daga O
tsallakawa O
zuwa O
nahiyar O
turai B-LOC
. O

Daya O
daga O
cikin O
shugabannin O
al’ummar O
Musulmi O
da O
suka O
yi O
hira O
da O
Sashen O
Hausa O
ya O
bayyana O
cewa O
, O
Kiristoci O
suma O
suna O
tayasu O
bukukuwan O
Sallah O
saboda O
haka O
wajibi O
ne O
suma O
su O
mara O
masu O
baya O
. O

Ya O
kuma O
bayyana O
cewa O
, O
a O
cikin O
koyarwar O
Alkur’ani O
mai O
girma O
, O
wadanda O
suka O
fi O
kusa O
da O
Musulmi O
sune O
kiristoci O
. O

A O
wannan B-DATE
shekarar I-DATE
an O
girke O
‘yan O
sanda O
a O
cikin O
damara O
da O
wadansu O
cikin O
farin O
kaya O
a O
kewayen O
dukan O
majami'un O
Jamhuriya O
Nijar B-LOC
domin O
baiwa O
kiristocin O
kasar O
damar O
gudanar O
da O
harkokin O
ibada O
cikin O
kwanciyar O
hankali O
da O
salama O
. O

Nijar B-LOC
dai O
na O
iyaka O
da O
jihar O
Sokoto O
inda O
a O
kwanakin O
baya O
gwamnan O
jihar O
Aminu B-PER
Tambuwal I-PER
ya O
tabbatar O
da O
cewa O
wadansu O
mutane O
da O
ake O
zaton O
yan O
ta'adda O
ne O
sun O
shiga O
wadansu O
yankuna O
da O
ke O
iyaka O
da O
jihohin O
Dosso B-LOC
da O
Tahoua B-LOC
a O
Nijer B-LOC
, O
abinda O
ya O
sa O
hukumomi O
daukar O
wadanan O
matakan O
kare O
majami'u O
. O

Kiristoci O
a O
Jamhuriyar O
su O
kan O
ci O
gaba O
da O
gudanar O
da O
shagulgula O
bayan O
Kirsimeti O
har O
zuwa O
karshen B-DATE
shekara I-DATE
. O

Saurari O
cikakken O
rahoton O
Haruna O
Mamman O
Bako O
A O
Najeriya O
kuma O
, O
wadanda O
Sashen O
Hausa O
ya O
yi O
hira O
da O
su O
a O
Abuja B-LOC
sun O
bayyana O
cewa O
, O
muhimmin O
abinda O
ya O
banbanta O
bukukuwan O
Kirsimeti O
na O
bana O
da O
na O
shekarun O
baya O
shine O
, O
an O
gudanar O
da O
bukuwan O
cikin O
kwanciyar O
hankali O
, O
yayinda O
da O
dama O
suka O
sami O
tafiya O
zuwa O
garuruwansu O
, O
duk O
da O
matsi O
da O
wadansu O
ke O
fuskanta O
. O

Yau B-DATE
Kasar O
Ghana O
Ke O
Bikin O
Cika O
Shekaru B-DATE
61 I-DATE
Da O
Samun O
'Yancin O
Kai O

Yau O
ce O
kasar O
Ghana O
ke O
bikin O
cika O
shekaru O
61 O
da O
samun O
'yancin O
kai O
daga O
turawan O
Ingila B-LOC
da O
suka O
yi O
mata O
mulkin O
mallaka O
. O

Kamar O
yadda O
aka O
saba O
za'a O
yi O
paretin O
jami'an O
tsaro O
a O
dandalin O
'yancin O
kai O
dake O
babban O
birnin O
kasar O
, O
wato O
Accra B-LOC
. O

Wasu O
shugabannin O
kasashen O
Afirka O
da O
suka O
hada O
da O
Shugaban O
Tarayyar O
Najeriya O
Muhammad B-PER
Buhari I-PER
, O
zasu O
halarci O
taron O
bikin O
. O

Farfesa O
Usman O
Bali O
ya O
ba O
Muryar B-ORG
Amurka I-ORG
takaitacen O
tarihin O
gwagwarmayar O
samun O
'yancin O
kai O
a O
kasar O
. O

Tun O
shekarar O
1947 O
aka O
kafa O
jam'iyyar O
siyasa O
ta O
neman O
'yanci O
. O

Baicin O
Dr O
Kwame B-PER
Nkurma I-PER
Farfesa O
Usman B-PER
ya O
ambaci O
wasu O
da O
suka O
yi O
ruwa O
da O
tsaki O
wajen O
kwatowa O
kasar O
'yanci O
kamar O
irinsu O
Dr O
. O

Danquah B-PER
da O
Akufo B-PER
Adoo I-PER
da O
dai O
sauransu O
. O

Taron O
Kwamitin O
Warware O
Rigingimun O
Siyasa O
A O
Kasar O
Nijer B-LOC

Ana O
sa O
ran O
daya O
daga O
cikin O
tawagogin O
, O
za O
ta O
samar O
da O
kayayyakin O
tsabtace O
muhalli O
ga O
mutum O
dubu O
20 O
, O
000 O
, O
yayin O
da O
ake O
sa O
ran O
daya O
tawagar O
za O
ta O
rika O
samar O
da O
tsabtataccen O
ruwa O
da O
yawansa O
ya O
kai O
lita O
dubu O
225 O
, O
000 O
a O
kullum O
, O
wanda O
zai O
rika O
taimakawa O
mutum O
dubu O
15 O
, O
000 O
da O
suke O
kokarin O
tsira O
daga O
wannan O
mummunar O
ambaliyar O
da O
ta O
biyo O
bayan O
guguwar O
. O

Wata O
sanarwa O
da O
shugabar O
kungiyar O
ta O
Red B-ORG
Cross I-ORG
a O
Mozambique B-LOC
Jamie O
LeSueur O
ta O
fitar O
, O
ta O
nuna O
cewa O
masu O
ayyukan O
agaji O
sun O
fi O
damuwa O
barkewar O
cututtuakan O
da O
akan O
samu O
daga O
ruwa O
, O
tana O
mai O
fatan O
matakan O
gaggawa O
da O
aka O
dauka O
, O
za O
su O
dakile O
aukuwar O
hakan O
. O

Majalisar B-ORG
Dinkin I-ORG
Duniya I-ORG
ta O
ce O
, O
kididdigar O
adadin O
mutanen O
da O
suka O
mutu O
, O
wadanda O
ta O
samu O
daga O
gwamnatocin O
kasashen O
da O
bala’in O
ya O
shafa O
, O
sun O
nuna O
cewa O
a O
Mozambique B-LOC
mutum O
242 O
suka O
mutu O
, O
a O
Zimbabwe B-LOC
mutum O
139 O
da O
kuma O
Malawi B-LOC
mutum O
56 O
. O

Gidaje O
3131 O
ne O
suka O
rushe O
a O
yankunan O
da O
ambaliyan O
ruwa O
ya O
afkawa O
daga O
farkon O
daminar O
bana O
zuwa O
farkon O
watan O
da O
muke O
ciki O
na O
Agusta O
. O

Ministan O
ayyukan O
jin O
kai O
Alhajin O
Lawan B-PER
Magaji I-PER
yace O
abbobi O
26344 O
ne O
kuma O
suka O
hallaka O
a O
sanadiyar O
wannan O
al’amari O
da O
ya O
lalata O
rijiyoyi O
33 O
da O
wasu O
dakunan O
karatu O
11 O
da O
suka O
rusheYa O
zuwa O
ranar B-DATE
6 I-DATE
ga I-DATE
watan I-DATE
nan I-DATE
na I-DATE
Agusta I-DATE
Jihar O
Maradi B-LOC
ce O
ke O
kan O
gaban O
jihohin O
da O
wannan O
bala’ai O
ya O
afkawa O
inda O
aka O
kiyasta O
cewa O
mutane O
19 O
, O
549 O
suka O
rasa O
muhallansu O
. O

Amma O
ministan O
ya O
ce O
gwamnatin O
ta O
tsara O
shirin O
tallafawa O
dukkan O
wadanda O
suka O
rasa O
mahallansu O
. O

Hukumomi O
sun O
ce O
akalla O
dabbobi O
15 O
, O
000 O
suka O
mutu O
sanadiyar O
ambaliyar O
. O

A O
yankin O
tsaunin B-LOC
Shire I-LOC
da O
bala’in O
ya O
fi O
shafa O
, O
dabbobi O
fiye O
da O
4 O
, O
000 O
ruwa O
ya O
tafi O
da O
su O
. O

Edwin B-PER
Nkhulungo I-PER
, O
shine O
shugaban O
kula O
da O
lafiyar O
dabbobi O
na O
yankin O
. O

Ya O
ce O
ambaliyar O
ruwan O
ya O
kuma O
janyo O
barazanar O
cututtuka O
ga O
sauran O
dabbobin O
da O
suka O
tsira O
. O

Ya O
kuma O
bayyana O
cewa O
, O
a O
lokacin O
ambaliyar O
, O
ta O
kai O
ga O
an O
sami O
dabbobin O
da O
suka O
zauna O
cikin O
laka O
daga O
dare B-DATE
zuwa I-DATE
wayewar I-DATE
gari I-DATE
kuma O
wannan O
zai O
kawo O
cututtuka O
, O
da O
raunuka O
. O

Haka O
kuma O
a O
wannan O
lokacin O
, O
an O
sami O
karuwar O
kwari O
da O
suka O
yi O
ta O
cizon O
dabbobin O
suna O
kuma O
daukar O
cuta O
daga O
wannan O
dabbar O
zuwa O
waccan O
dabbar O
. O

"""" O
Kungiyar B-ORG
aikin I-ORG
agajin I-ORG
kare I-ORG
dabbobi I-ORG
ta I-ORG
duniya I-ORG
na O
aiki O
a O
yankunan O
Malawi B-LOC
da O
bala’in O
ya O
fi O
shafa O
don O
dakile O
bazuwar O
cututtuka O
a O
tsakanin O
dabbobin O
. O

Magamar O
hanyar O
« O
premier O
echangeur O
» O
dake O
kan O
titin O
da O
ake O
kira O
AVENUE B-LOC
MALI I-LOC
BERO I-LOC
, O
ta O
kasance O
daya O
daga O
cikin O
wuraren O
da O
aka O
fi O
huskantar O
cinkoson O
ababen O
hawa O
a O
Yamai B-LOC
. O

A O
wannan O
safiya B-DATE
ta I-DATE
litinin I-DATE
1 I-DATE
ga I-DATE
watan I-DATE
Oktoba I-DATE
, O
kusan O
galibin O
matuka O
sun O
daura O
madaurin O
da O
ake O
kira O
ceinture O
de O
securite O
ko O
( O
seat O
belt O
) O
da O
turancion O
ingila O
, O
yayinda O
akan O
ganin O
mafi O
yawancin O
masu O
babura O
sanye O
da O
hular O
kwano O
da O
nufin O
yin O
biyayya O
ga O
dokar O
da O
hukumomi O
suka O
kafa O
. O

Haka O
su O
ma O
masu O
motoci O
ke O
yabawa O
da O
wannan O
tsari O
koda O
yake O
suna O
ganin O
a O
cewarsu O
abin O
na O
bukatar O
gyara O
. O

Amma O
sun O
kira O
a O
yi O
biyayya O
da O
dokar O
. O

A O
ranar B-DATE
10 I-DATE
ga I-DATE
watan I-DATE
jiya I-DATE
ne O
hukumomi O
suka O
sanarda O
jama’a O
cewa O
saka O
hular O
kwano O
da O
amfani O
da O
madaurin O
mota O
( O
seat O
- O
belt O
) O
wajibi O
ne O
ga O
jama’a O
daga O
ranar B-DATE
1 I-DATE
ga I-DATE
watan I-DATE
Oktoba I-DATE
abinda O
shugaban O
kungiyar O
direbobin O
taxi O
Batada B-PER
Jibril I-PER
ke O
cewa O
ba O
su O
gamsu O
da O
shi O
ba O
. O

Domin O
kawarda O
dukkan O
wani O
shakku O
daga O
zukatun O
jama’a O
, O
wani O
jami’in O
kula O
da O
zirga O
zirga O
da O
muka O
tarar O
yana O
bada O
hannu O
ya O
ce O
kowa O
ya O
kwantar O
da O
hankalinsa O
yana O
cewa O
doka O
doka O
ce O
. O

A O
saurari O
rahoton O
Souley B-PER
Barma I-PER

Sallah O
: O
Ziyarar O
Jakadan O
Amurka B-LOC
a O
Cibiyar B-ORG
Addinin I-ORG
Islama I-ORG
a I-ORG
Nijar I-ORG

Wannan O
shi O
ne O
karon O
farko O
da O
wani O
babban O
jami’in O
diflomasiyar O
Amurka B-LOC
a O
Nijar B-LOC
ke O
kai O
ziyara O
a O
ofishin O
kungiyar B-ORG
addinin I-ORG
Islama I-ORG
, O
da O
nufin O
isar O
da O
sakon O
al’ummar O
kasar O
ta O
Amurka B-LOC
, O
musamman O
a O
irin O
wannan O
lokaci O
na O
shagulgulan O
salla O
. O

Abin O
da O
ya O
kara O
gwada O
muhimancin O
mutunta O
addinin O
abokan O
zama O
a O
duk O
inda O
suke O
a O
duniya O
. O

Wannan O
wani O
lokaci O
ne O
na O
kara O
maida O
hankali O
ga O
ibada O
tare O
da O
yawaita O
addu’oi O
, O
sannan O
dama O
ce O
da O
ake O
taruwa O
wuri O
daya O
da O
iyalai O
, O
da O
aminai O
cikin O
yanayin O
zaman O
lafiya O
da O
kaunar O
juna O
. O

Kasar O
Amurka B-LOC
kasa O
ce O
da O
kowa O
ke O
da O
‘yancin O
yin O
addinin O
da O
yake O
so O
. O

Jakadan O
ya O
kara O
da O
cewa O
, O
sun O
yi O
amannar O
cewa O
, O
imani O
a O
addinance O
wani O
abu O
ne O
mai O
matukar O
muhimmanci O
a O
tsakanin O
al’umma O
. O

Mutane O
masu O
nutsuwa O
da O
karfin O
Imani O
na O
taka O
rawa O
sosai O
a O
sahun O
al’umma O
abinda O
yake O
iya O
taimakawa O
sosai O
wajen O
samarda O
zaman O
lafiya O
, O
da O
yafewa O
juna O
, O
da O
kuma O
adalci O
. O

Da O
yake O
karbar O
sakon O
al’ummar O
kasar O
Amurka B-LOC
, O
shugaban O
kungiyar B-ORG
addinin I-ORG
Islama I-ORG
, O
AIN O
ta O
kasa O
limamin O
babban O
masallacin O
Juma’a B-DATE
na O
birnin O
Yamai O
Sheik O
Jabri B-PER
Oumarou I-PER
Ismael I-PER
, O
da O
sunan O
al’ummar O
musulmin O
Nijar O
, O
ya O
yaba O
da O
wannan O
yunkuri O
na O
gwamnatin O
Amurka O
. O

Lura O
da O
yadda O
jama’a O
ke O
ci O
gaba O
da O
kokawa O
akan O
yanayin O
tsadar O
rayuwar O
da O
ake O
ciki O
a O
Nijer B-LOC
tun O
bayan O
kaddamar O
da O
dokar O
harajin O
2018 B-DATE
, O
ya O
sa O
wadanan O
kungiyoyin O
fararen O
hula O
a O
karksahin O
jagoracin O
Nouhou B-PER
Arzika I-PER
da O
Ali B-PER
Idrissa I-PER
da O
Moussa B-PER
Tchangari I-PER
, O
kiran O
daukacin O
‘yan O
Niger O
su O
fito O
kan O
tituna O
a O
ranar O
9 O
ga O
watan O
gobe O
a O
ci O
gaba O
da O
nuna O
adawa O
da O
wannan O
dokar O
haraji O
kamar O
yadda O
sanarwar O
da O
suka O
fitar O
ta O
fada O
. O

Watanni B-DATE
sama I-DATE
da I-DATE
8 I-DATE
kenan O
da O
hukumomin O
suka O
fara O
zartar O
da O
sabuwar O
dokar O
harajin O
da O
ake O
takaddama O
a O
kanta O
saboda O
haka O
Alhaji O
Usumana B-PER
Mahamdu I-PER
wani O
na O
kusa O
a O
jam’iyar O
PNDS B-ORG
mai O
mulkin O
kasar O
, O
ke O
ganin O
masu O
fafutika O
sun O
makara O
. O

A O
cewarsa O
'ya O
Niger B-LOC
yanzu O
sun O
gane O
cewa O
masu O
fafutikan O
ba O
domin O
talakawa O
suke O
yi O
ba O
, O
su O
na O
da O
wata O
manufar O
siyasa O
. O

A O
saurari O
rahoton O
Souley B-PER
Barma I-PER

An O
Kammala O
Zaben O
Majalisar B-ORG
Dokokin I-ORG
Kasar I-ORG
Tunisiya I-ORG

A O
jawabin O
da O
Guterres O
ya O
yi O
a O
birnin O
Marakesh B-LOC
na O
kasar O
Morocco B-LOC
, O
ya O
jinjina O
ma O
kasashen O
da O
ke O
da O
tasiri O
kan O
batun O
- O
- O
wadanda O
akasari O
kasashen O
Nahiyar O
Turai B-LOC
ne O
. O

Wadanda O
ke O
da O
muhimmanci O
sosai O
kan O
batun O
tsara O
kaurar O
jama'a O
a O
matakin O
kasa O
da O
kasa O
, O
cikin O
natsuwa O
da O
rashin O
hadari O
ga O
jama'a O
. O

Ya O
ce O
wadanda O
ke O
fargabar O
cewa O
yarjejeniyar O
na O
iya O
saba O
ma O
diyaucin O
kasa O
, O
ta O
wajen O
tilasta O
amfani O
da O
wasu O
tsare O
- O
tsare O
na O
kaurar O
jama'a O
, O
ko O
kuma O
tasa O
ya O
zama O
tamkar O
'yanci O
ga O
duk O
mai O
son O
kaura O
zuwa O
duk O
inda O
ya O
ke O
so O
, O
kana O
a O
duk O
lokacin O
da O
ya O
ga O
dama O
, O
to O
ba O
su O
fahimci O
abin O
ba O
ne O
. O

Shugaban O
kasar O
Tunisia B-LOC
Beji B-PER
Caid I-PER
Essebsi I-PER
, O
ya O
rasu O
yana O
da O
shekaru B-DATE
92 I-DATE
da O
haihuwa O
. O

Ofishin O
shugaban O
kasar O
Tunisia B-LOC
ya O
ce O
gwarzon O
dan O
siyasar O
ya O
rasu O
yau O
Alhamis O
, O
bayan O
da O
aka O
kai O
shi O
wani O
asibitin O
sojan O
kasar O
a O
daren O
ranar O
Laraba O
. O

Dama O
an O
kwantar O
da O
shi O
asibiti O
a O
karshen B-DATE
watan I-DATE
da I-DATE
ya I-DATE
gabata I-DATE
, O
inda O
yake O
jinyar O
wani O
rashin O
lafiya O
mai O
tsanani O
. O

Essebsi B-PER
, O
shi O
ne O
shugaban O
kasa O
na O
farko O
da O
aka O
zaba O
a O
kasar O
a O
karkashin O
gwamnatin O
demokradiyya O
, O
kuma O
shine O
magajin O
wanda O
yayi O
gwagwarmayar O
kafa O
kasar O
, O
Habib B-PER
Bourguiba I-PER
, O
wanda O
ya O
gina O
kasar O
ya O
kuma O
ilmantar O
da O
al’ummar O
kasar O
. O

Jami’ai O
a O
Somaliya B-LOC
da O
masu O
fafatukar O
kare O
hakkin O
bil O
Adama O
, O
sun O
ce O
sojojin O
kasar O
sun O
kashe O
wasu O
mayakan O
Al B-ORG
- I-ORG
Shabab I-ORG
shida O
ba O
tare O
da O
an O
gurfanar O
da O
su O
a O
gaban O
kuliya O
ba O
. O

Kwamandan O
dakarun O
Somalia B-LOC
, O
Farah B-PER
Mohammed I-PER
Turba I-PER
, O
ya O
fadawa O
sashen O
Somalia B-LOC
na O
Muryar B-ORG
Amurka I-ORG
cewa O
, O
mutanen O
da O
aka O
kashe O
sun O
kwashe O
tsawon O
watanni O
biyar O
a O
fursuna O
, O
suna O
kuma O
daga O
cikin O
wani O
gungun O
mutane O
da O
suka O
kware O
wajen O
kisa O
. O

‘Yan O
uwan O
wadanda O
aka O
kashe O
, O
da O
suka O
tuntubi O
Muryar B-ORG
Amurka I-ORG
, O
sun O
nuna O
korafinsu O
kan O
yadda O
aka O
kashe O
masu O
‘yan O
uwa O
ba O
tare O
da O
yi O
masu O
shari’a O
ba O
. O

Hukumar O
IFAD B-ORG
Za O
Ta O
Farfado O
Da O
Harkar O
Noma O
a O
Zimbabwe B-LOC

A O
shekarar B-DATE
1999 I-DATE
asusun O
raya O
noma O
na O
kasa O
da O
kasar O
ya O
tallafawa O
fara O
wani O
aikin O
nomar O
rani O
mai O
girmar O
kimanin O
kilomita O
120 O
a O
gabashin O
birnin O
Harare O
. O

Hukumar O
IFAD B-ORG
tace O
ta O
ware O
sama O
da O
dala O
miliyan O
41 O
domin O
taimakawa O
nomar O
rani O
tsakanin O
shekaru B-DATE
uku I-DATE
, O
a O
wannan O
lokaci O
da O
aka O
samun O
daidaituwar O
al’amura O
a O
nan O
Harare B-LOC
. O

Shugaban O
IFAD B-ORG
Gilbert O
Houngbo O
ya O
ce O
idan O
aka O
dakatar O
da O
wata O
kasa O
a O
cikin O
wannan O
shiri O
ko O
Zimbabwe B-LOC
ne O
ko O
kuma O
wata O
kasa O
dabam O
abin O
damuwa O
ne O
, O
amma O
kuma O
ya O
ce O
yakamata O
kusan O
cewa O
muna O
da O
kudin O
da O
zamu O
yi O
aiki O
. O

Shuwagabannin O
kungiyar O
dalibai O
sun O
yaba O
da O
wannan O
yunkuri O
da O
suke O
kallo O
a O
matsayin O
matakin O
kubutar O
da O
sha'anin O
ilimi O
daga O
dabaibayin O
da O
yake O
fama O
dashi O
. O

Tsalha B-PER
Kaila I-PER
wani O
kusa O
a O
kungiyar O
dalibai O
ya O
ce O
za O
ayi O
amfani O
da O
wannan O
yajin O
aiki O
domin O
a O
duba O
wadansu O
abubuwa O
wadanda O
dalibai O
ke O
bukata O
lallai O
, O
gwamnatin O
kuma O
tayi O
alkawarin O
daukar O
matakai O
domin O
kawo O
karshen O
matsalolin O
da O
ke O
hana O
ruwa O
gudu O
a O
jami'oin O
kasar O
ta O
yadda O
baza O
a O
sake O
samun O
tarnaki O
ba O
a O
fannin O
ilimi O
. O

Wata O
tawagar O
manyan O
jami’ai O
daga O
Eritrea O
ta O
isa O
makwabciyarta O
Habasha B-LOC
domin O
fara O
wata O
tattaunawa O
mai O
cike O
da O
tarihi O
a O
kan O
kawo O
karshen O
daya O
daga O
cikin O
yaki O
mafi O
dadewa O
a O
Afrika B-LOC
. O

A O
makon O
da O
ya O
gabata O
ne O
shugaban O
Eritrea B-LOC
Isaias B-PER
Afwerki I-PER
ya O
yi O
alkawarin O
aikewa O
da O
tawagar O
, O
a O
lokacin O
da O
kasarsa O
take O
bukin O
tuna O
mazan O
jiya O
a O
babban O
birnin O
kasar O
Asmara B-LOC
. O

Alkawarin O
na O
shugaba O
Afwerki B-PER
wani O
martani O
ne O
ga O
alkawarin O
da O
Firai O
Ministan O
Habasha B-LOC
Abiy O
Ahmed O
ya O
yi O
a O
farkon O
wannan O
wata O
cewa O
zai O
mutunta O
ka’idodin O
yarjejeniyar O
da O
aka O
kulla O
a O
shekarar O
2000 O
domin O
kawo O
karshen O
yakin O
shekaru O
biyu O
a O
kan O
iyakokin O
kasashen O
. O

Wani O
Dan O
Nijer B-LOC
Ya O
Sami O
Kujerar O
Hajji O
Albarkacin O
Bada O
Gummuwar O
Jini O

gomnati O
. O

Nijar B-LOC
Ta O
Hana O
Sojoji O
Amfani O
Da O
Wayoyin O
Hannu O

Daukan O
matakan O
yiwa O
umurin O
na O
hafsan O
hafsoshin O
kasa O
biyayya O
da O
ma O
maganar O
dorewar O
wannan O
tsari O
ya O
zama O
wajibi O
ga O
mahukuntan O
Nijer B-LOC
don O
ganin O
an O
yi O
nasara O
a O
yakin O
da O
kasar O
ta O
kaddamar O
da O
kungiyoyin O
ta’addancin O
da O
suka O
addabi O
yankin O
sahel B-LOC
. O

Domin O
cikakken O
bayani O
saurari O
rahotan O
Sule O
Muminu O
Barma O
. O

Lura O
da O
yadda O
kasar O
Mauritania O
ke O
ci O
gaba O
da O
jan O
kafa O
wajen O
tabbatar O
da O
dokar O
haramta O
bauta O
kamar O
yadda O
ta O
yi O
alkawali O
a O
karakshin O
yarjejeniyar O
kasa O
da O
kasa O
da O
ta O
sakawa O
hannu O
, O
ya O
sa O
shugaban O
kasar O
Amurka B-LOC
Donald O
Trump O
yanke O
shawarar O
cire O
kasar O
ta O
Mauritania B-LOC
daga O
sahun O
wadanda O
ke O
cin O
moriyar O
shirin O
kasuwanci O
na O
AGOA O
, O
wanda O
a O
karkashinsa O
kasashen O
Afirka B-LOC
ke O
shigar O
da O
kayan O
sayarwa O
ba O
tare O
da O
biyan O
haraji O
ba O
. O

Sakataren O
kungiyar O
yaki O
da O
bauta O
anan O
nijer B-LOC
Ali O
Bouzou O
yace O
wannan O
mataki O
da O
shugaban O
Amurka B-LOC
ya O
yi O
daida O
. O

Ankarar O
da O
gwamnatin O
Mauritania O
rashin O
dacewar O
bauta O
, O
wani O
abu O
ne O
da O
gwamnatin O
kasar O
ke O
kallonsa O
tamkar O
wani O
fito O
na O
fito O
da O
hukuma O
kamar O
yadda O
a O
yanzu O
haka O
suke O
tsare O
da O
wani O
dan O
majalisar O
dokokin O
dake O
yaki O
da O
irin O
wannan O
dabi’a O
, O
to O
amma O
kungiyar O
TIMIDRIA B-ORG
na O
ganin O
matakin O
na O
AMURKA B-LOC
zai O
iya O
kawo O
karshen O
wannan O
al’amari O
. O

A O
Jamhuriyar O
Nijar B-LOC
masana O
na O
ci O
gaba O
da O
yin O
tsokaci O
dangane O
da O
korar O
da O
Shugaban O
Amurka O
Donald B-PER
Trump I-PER
ya O
yiwa O
Sakataren O
Harkokin O
Wajen O
kasar O
, O
Rex B-PER
Tillerson I-PER
. O

Korar O
tana O
zuwa O
ne O
bayan O
da O
sakataren O
ya O
kammala O
ziyarar O
wasu O
kasashen O
Afirka O
da O
suka O
hada O
da O
tarayyar O
Najeriya B-LOC
. O

Habib B-PER
Mummuni I-PER
sakataren O
kungiyar O
malaman O
makaranta O
cewa O
ya O
yi O
Donald O
Trump O
bai O
san O
makamin O
mulki O
ba O
. O

Ya O
ce O
Allah O
dai O
ya O
bashi O
mulki O
amma O
bai O
san O
kan O
mulkin O
ba O
. O

Ruwan O
Da O
Aka O
Sako O
Daga O
Kasar O
Kamaru B-LOC
Ya O
Hadasa O
Ambaliyar O
Ruwa O
A O
Adamawa B-LOC
Da O
Taraba B-LOC

A O
ziyarar O
jaje O
da O
ya O
kaiwa O
wasu O
da O
ambaliyar O
ta O
shafa O
, O
gwamnan O
jihar O
Adamawa B-LOC
Senata O
Muhammadu B-PER
Bindo I-PER
Jibrilla I-PER
, O
ya O
gargadi O
jama’a O
dake O
zaune O
a O
gabar O
kogin O
Binuwai O
, O
da O
kuma O
masu O
gina O
gidaje O
a O
hanyar O
ruwa O
da O
ayi O
taka O
tsantsan O
don O
gudun O
irin O
abin O
da O
ya O
auku O
. O

Managagwa B-PER
Ya O
Yi O
Kira O
Ga O
Malaman O
Zimbabwe O
Su O
Janye O
Batun O
Yajin O
Aiki O

Bayan O
ganawar O
sirri O
da O
shugabannin O
kungiyar O
malaman O
ta O
Progressive O
Teachers O
Union O
of O
Zimbabwe O
, O
Emmerson O
Managagwa O
bai O
yiwa O
manema O
labarai O
karin O
bayani O
ba O
. O

Wani O
jami’in O
kungiyar O
malaman O
yace O
in O
dai O
manufar O
shugaban O
kasar O
ne O
ya O
samu O
tabbacin O
malamai O
ba O
zasu O
yi O
yajin O
aiki O
a O
lokacin O
da O
aka O
bude O
makaranta O
a O
cikin O
watan B-DATE
Janairu I-DATE
, O
to O
hakarsa O
bata O
cimma O
ruwa O
ba O
a O
wannan O
zama O
da O
suka O
yi O
jiya B-DATE
Juma’a I-DATE
. O

Amurka O
Ta O
Yi O
Allah O
Wadai O
Da O
Cin O
Zarafin O
Masu O
Zanga O
Zanga O
A O
Sudan B-LOC

Yan O
sanda O
sun O
harba O
barkonon O
tsohuwa O
ga O
dubban O
masu O
zanga O
- O
zanga O
da O
suka O
taru O
a O
kan O
tituna O
ranar B-DATE
Lahadi I-DATE
a O
Khartoum O
, O
babban O
birnin O
kasar O
da O
wasu O
yankunan O
don O
yin O
wannan O
zanga O
- O
zangar O
wadda O
ita O
ce O
ta O
farko O
tun O
wadda O
aka O
yi O
a O
watan O
Yuni O
da O
aka O
samu O
mace O
- O
macen O
mutane O
yayin O
murkushe O
zanga O
- O
zangar O
. O

An O
samu O
rahotannin O
gudanar O
da O
wasu O
zanga O
- O
zanga O
a O
jiya B-DATE
Litini I-DATE
. O

Harkokin O
Tsaro O
Na O
Ci O
Gaba O
Da O
Tabarbarewa O
A O
Kasar O
Kamaru B-LOC

Matsalar O
tsaro O
na O
ci O
gaba O
da O
tabarbarewa O
a O
jihohin O
’yan O
aware O
guda O
biyu O
wadanda O
suke O
amfani O
da O
harshen O
turanci O
. O

Duk O
da O
cewa O
gwamnatin O
Kamaru B-LOC
ta O
cika O
jihohin O
da O
jami’an O
tsaro O
amma O
har O
yanzu O
, O
ta O
kasa O
shawo O
kan O
lamarin O
. O

Alhaji O
Abdulkadiri B-PER
mazaunin O
Birnin O
Baminga B-LOC
yace O
lamarin O
tsaro O
na O
kara O
ta’azzara O
saboda O
abinda O
Kudancin O
Kamaru O
ke O
yi O
. O

Ya O
ce O
an O
kama O
mutane O
an O
kulle O
su O
. O

An O
kona O
gidajensu O
, O
kuma O
gwamnati O
bata O
dauki O
matakan O
kawo O
zaman O
lafiya O
ba O
. O

Ministan O
harkokin O
cikin O
gida O
yace O
, O
gwamnati O
zata O
bada O
umarnin O
soma O
aikin O
gyara O
wuraren O
da O
aka O
lalata O
harda O
makarantu O
. O

Abu O
na O
biyu O
kuma O
yaran O
da O
gwamnati O
ta O
kwashe O
da O
ba’a O
san O
inda O
suke O
ba O
za’a O
fadakar O
da O
gwamnati O
illar O
dake O
tattare O
da O
ci O
gaba O
da O
yin O
hakan O
. O

Haka O
kuma O
shuwagabanin O
CDS B-ORG
Rahama I-ORG
sun O
bada O
sanarwar O
mayarda O
Moutari B-PER
Kadri I-PER
akan O
mukaminsa O
na O
mataimakin O
shugaban O
reshen O
Zinder B-LOC
yayinda O
suka O
damka O
ragamar O
shugabancin O
jam’iya O
a O
hannun O
Me O
Madougou B-PER
Boubakar I-PER
. O

Da O
yake O
maida O
martani O
Dr O
Ibrahim B-PER
Halilou I-PER
wanda O
a O
kawanakin O
baya O
bangaren O
Abdou O
Labo O
ya O
nada O
a O
matsayin O
shugaban O
CDS B-ORG
Rahama I-ORG
na O
wucin O
gadi O
ya O
yi O
watsi O
da O
wannan O
mataki O
na O
korarsu O
daga O
jam’iya O
. O

Jam’iyar O
wace O
a O
karkashinta O
Mahaman B-PER
Usman I-PER
ya O
shugabanci O
kasar O
Nijar B-LOC
a O
zamanin O
jamhuriya O
ta O
uku O
, O
ta O
yi O
fama O
da O
rikicin O
shugabanci O
inda O
aka O
shafe O
shekaru B-DATE
kusan I-DATE
hudu I-DATE
ana O
tafka O
shara’a O
tsakanin O
bangaren O
Abdou B-PER
Labo I-PER
da O
na O
Mahamman O
Usman O
kafin O
a O
karshe O
a O
bayyana O
Labo O
a O
matsayin O
wanda O
yafi O
cancantar O
ya O
jagoranci O
jam’iyar O
. O

Saurari O
cikakken O
rahoton O
Souley B-PER
Moumouni I-PER
Barma I-PER

Hukumomin O
Tanazani B-LOC
Sun O
Ki O
Bada O
Bayanai O
Akan O
Yiwuwar O
Bullar O
Cutar O
Ebola O
- O
Inji O
WHO B-ORG

Hukumar O
lafiya O
ta O
duniya O
da O
ake O
kira O
WHO B-ORG
ta O
fadi O
cewa O
kasar O
Tanzania O
ta O
kasa O
maida O
martani O
akan O
bukatar O
bayannan O
wasu O
mutane O
da O
ake O
kyautata O
zaton O
su O
na O
dauke O
da O
cutar O
Ebola O
. O

Sanarwar O
ta O
kuma O
ce O
wasu O
mutane O
da O
aka O
gano O
sun O
yi O
mu’amulla O
da O
wani O
da O
ake O
kyautata O
zaton O
ya O
kamu O
da O
cutar O
a O
birnin O
Der B-LOC
es I-LOC
Salaam I-LOC
, O
an O
sami O
labarin O
cewa O
an O
killacesu O
a O
wurare O
daban O
daban O
a O
kasar O
. O

Hukumar O
ta O
ce O
dan O
bayanin O
da O
aka O
samu O
a O
hukumance O
daga O
hukumomin O
Tanzania B-LOC
ya O
zama O
da O
kalubale O
wajen O
nazarin O
hadarin O
dake O
tattare O
da O
yanayin O
cutar O
. O

Jami’ai O
a O
kasashen O
gabashi B-LOC
da I-LOC
tsakiyar I-LOC
Afrika I-LOC
na O
zama O
cikin O
shirin O
ko O
ta O
kwana O
akan O
cutar O
ta O
Ebola O
. O

Su O
na O
kokari O
su O
ga O
sun O
dakile O
bazuwar O
cutar O
da O
aka O
sami O
barkewarta O
a O
jamhuriyar B-LOC
Dimokradiyyar I-LOC
Congo I-LOC
har O
mutane O
sama O
da O
2000 O
suka O
mutu O
tun O
daga O
watan O
Agusta O
. O

A O
wannan O
shekara O
mutane O
dubu O
dari O
biyu O
da O
dubu O
takwas O
da O
dari O
shida O
da O
goma O
sha O
shida O
ne O
matsalar O
ambaliayr O
ruwa O
ta O
shafa O
, O
yayin O
da O
mutane O
arba’in O
da O
biyar O
suka O
rasa O
rayukansu O
. O

Yankunan O
yamma O
maso O
kudancin O
kasar O
ne O
ambaliyar O
tafi O
shafa O
a O
bana O
, O
inda O
gidaje O
dubu O
17 O
da O
389 O
suka O
rushe O
, O
an O
kuma O
dabbobi O
dubu O
34 O
da O
429 O
da O
suka O
mutu O
, O
abin O
da O
ya O
sa O
kungiyoyin O
fararen O
hulla O
da O
na O
kare O
hakkin O
dan O
adam O
da O
dama O
a O
kasar O
ke O
yin O
kira O
ga O
gwamnati O
da O
ta O
agazawa O
wadanda O
wannan O
lamarin O
ya O
rutsa O
da O
su O
. O

Suleymane B-PER
Saadu I-PER
na O
kungiyoyin O
kare O
hakkin O
dan O
Adama O
a O
birni O
Konni B-LOC
, O
yace O
gwamnati O
ta O
yi O
kokari O
ta O
fitar O
da O
kididdiga O
a O
kan O
a O
barnar O
da O
ambaliyar O
ta O
yi O
kuma O
yasan O
gwamnati O
zata O
kawowa O
jama’a O
dauki O
amma O
kuma O
ya O
yi O
kira O
ga O
jama’a O
su O
kara O
hakuri O
sub O
a O
gwamnati O
lokaci O
. O

Congo B-LOC
ta O
ce O
ta O
kawo O
karshen O
matsalar O
barkewar O
cutar O
Ebola O
a O
kasar O
, O
inda O
ta O
ce O
hanzarin O
da O
jami’an O
kiwon O
lafiya O
da O
hukumar O
lafiya O
ta O
Duniya O
WHO O
suka O
nuna O
, O
shi O
ya O
taimaka O
wajen O
dakile O
cutar O
. O

Jiya B-DATE
Talata I-DATE
, O
ita O
ce O
rana O
ta O
42 O
da O
ba O
a O
samu O
sabon O
mutum O
da O
ya O
kamu O
da O
cutar O
ba O
. O

Ka'idar O
shawo O
kan O
cutar O
ta O
Ebola O
, O
sai O
an O
kwashe O
kwanaki B-DATE
21 I-DATE
sau O
biyu O
domin O
shi O
ne O
wa'adin O
da O
cutar O
ke O
bayyana O
a O
fili O
ko O
ta O
yi O
kyankyasa O
. O

“ O
Gwamnati O
ta O
yi O
kokari O
wajen O
daukan O
matakai O
da O
kuma O
neman O
tallafi O
cikin O
hanzari O
tare O
da O
wayar O
da O
kan O
jama’a O
kan O
barkewar O
cutar O
da O
hadurran O
da O
ke O
tattare O
da O
ita O
. O

Ya O
kara O
da O
cewa O
“ O
irin O
wannan O
shugabanci O
shi O
ya O
kubutar O
da O
rayuka O
. O

Mozambique B-LOC
: O
Chang B-PER
Zai O
Fuskanci O
Shari'a O
A O
Kasar O
Sa O

Chang B-PER
, O
dan O
shekaru B-DATE
63 I-DATE
da O
haihuwa O
an O
shirya O
sauraron O
shari'arsa O
a O
ranar B-DATE
Talata I-DATE
a O
Johannsburg O
. O

Duk O
da O
cewa O
ba O
gwajin O
makaman O
kare O
dangi O
bane O
, O
ko O
gwajin O
Nukiliya O
aka O
yi O
ba O
, O
to O
amma O
shagalin O
da O
Koriya B-LOC
ta I-LOC
Arewa I-LOC
ta O
shirya O
na O
gabatarda O
wani O
sabon O
jirgin O
ruwanta O
. O

Mai O
tafiya O
karkashin O
teku O
, O
na O
nuna O
cewa O
kasar O
ta O
yi O
haramar O
ci O
gaba O
da O
kara O
matsin O
lamba O
akan O
Amurka B-LOC
, O
a O
dai O
- O
dai O
lokacinda O
ake O
fuskantar O
cikas O
wajen O
sake O
maida O
kasashen O
biyu O
akan O
teburin O
tattaunawa O
. O

A O
yau O
Talata O
ne O
tashar O
talabijin O
ta O
kasar O
Koriya B-LOC
ta I-LOC
Arewa I-LOC
ta O
nuna O
wasu O
hotunan O
shugaba O
Kim B-PER
, O
na O
duba O
wani O
sabon O
jirgin O
karkashin O
ruwa O
, O
ya O
na O
kuma O
cewar O
bada O
jimawa O
ba O
wannan O
sabon O
jirgin O
yakin O
zai O
fara O
shawagi O
a O
tekun B-LOC
gabashin I-LOC
Koriyar I-LOC
. O

An O
Kaddamar O
Da O
Neman O
Tallafi O
Na O
'Yan O
Gudun O
Hijirar O
Sudan B-LOC
Ta I-LOC
Kudu I-LOC

Hukumar B-ORG
kula I-ORG
da I-ORG
‘yan I-ORG
gudun I-ORG
hijira I-ORG
ta I-ORG
Majalisar I-ORG
Dinkin I-ORG
Duniya I-ORG
ta O
ce O
tana O
neman O
tallafin O
dala O
miliyan O
dubu O
biyu O
da O
miliyan O
dari O
bakwai O
, O
domin O
taimakawa O
‘yan O
gudun O
hijirar O
Sudan B-LOC
ta I-LOC
Kudu I-LOC
sama O
da O
miliyan O
biyu O
da O
ke O
bukatar O
agaji O
. O

Matsalar O
‘yan O
gudun O
hijirar O
Sudan B-LOC
ta I-LOC
Kudu I-LOC
, O
ita O
ce O
mafi O
girma O
a O
Nahiyar O
Afirka B-LOC
, O
wacce O
kuma O
ke O
samun O
mafi O
kankantar O
kudaden O
tallafi O
. O

4 O
da O
ta O
nema O
aka O
samu O
. O

Sai O
dai O
hukumar O
ta O
bayyana O
cewa O
, O
zafin O
rikicin O
kasar O
ya O
kwanta O
, O
saboda O
yarjejeniyar O
zaman O
lafiya O
da O
aka O
kulla O
a O
watan B-DATE
Satumba I-DATE
, O
bayan O
da O
kasar O
ta O
kwashe O
shekaru B-DATE
biyar I-DATE
tana O
fama O
da O
yakin O
basasa O
. O

Masar B-LOC
Ta O
Sake O
Shiga O
Kangin O
Zanga O
Zangar O
Adawa O
Da O
Gwamnati O

Titunan O
birnin O
Al B-LOC
- I-LOC
Qahira I-LOC
na O
kasar O
Masar B-LOC
sun O
cunkushe O
a O
jiya B-DATE
Asabar I-DATE
, O
yayin O
da O
‘yan O
sanda O
suka O
kakkafa O
shingayen O
binciken O
ababan O
hawa O
a O
sassan O
birnin O
. O

Gerard B-PER
Collomb I-PER
ministan O
tsaron O
cikin O
gida O
na O
Faransa B-LOC
ya O
kammala O
ziyararsa O
a O
garin O
Agadez B-LOC
cikin O
jamhuriyar O
Nijar O
. O

Ya O
ce O
yakamata O
a O
farfado O
da O
tattalin O
arzikin O
jihar O
domin O
matasan O
da O
suka O
bar O
harkar O
safarar O
bakin O
haure O
saboda O
bin O
dokar O
da O
ta O
haramta O
sana'ar O
. O

Sakataren O
ofishin O
gwamnan O
jihar O
ya O
ce O
kasar O
Faransa B-LOC
ta O
yi O
alkawarin O
tallafawa O
jihar O
. O

Kawo O
yanzu O
cikin O
matasa O
dubu O
shida O
da O
suka O
daina O
safarar O
bakin O
haure O
250 O
kacal O
suka O
ci O
moriyar O
tallafin O
kasar O
Faransan B-LOC
. O

Fashewar O
tayi O
sanadiyar O
tashin O
gobara O
da O
tayi O
sanadiyyar O
lalacewar O
wasu O
na’urori O
, O
amma O
ba’a O
rasa O
rai O
ba O
. O

Ya O
ce O
shekaru B-DATE
2 I-DATE
da O
suka O
gabata O
Kasar O
ta O
taba O
samun O
kanta O
a O
cikin O
irin O
wanna O
halin O
, O
lokacin O
da O
aka O
rufe O
matatar O
har O
na O
tsawon O
watannin O
8 O
don O
aiwatar O
da O
wasu O
gyare O
- O
gyare O
, O
kuma O
karanci O
Mai O
da O
aka O
samu O
bai O
yi O
wani O
tasiri O
ba O
. O

Domin O
kuwa O
sun O
kara O
yawan O
Man O
da O
ake O
shigowa O
da O
shi O
ba O
tare O
da O
kara O
kudin O
Man O
ba O
. O

Cutar O
kwalara O
Ta O
Barke O
A O
Yankin O
Konnin B-LOC
Jamhuriyar O
Niger B-LOC

Bayan O
barkewar O
cutar O
kwalara O
a O
jihar O
Maradi B-LOC
sai O
gashi O
ta O
kuma O
bulla O
a O
gundumar O
Konni B-LOC
dake O
cikin O
jihar O
Touha O
a O
jamhuriyar O
Niger B-LOC
. O

Kawo O
yanzu O
mutane O
27 O
ne O
suka O
kamu O
yayinda O
uku O
suka O
rigamu O
gidan O
gaskiya O
. O

Ya O
ce O
"""" O
gundumar O
Konni O
mun O
shiga O
cikin O
annoba O
na O
cutar O
kwalara O
"""" O
. O

Kwalarar O
ta O
fi O
kamari O
a O
garin O
Konni O
da O
Dosa B-LOC
. O

Kazalika O
Malam O
Hassan B-PER
Haruna I-PER
ya O
kira O
masu O
hannu O
da O
shuni O
da O
su O
taimakawa O
mara O
sa O
karfi O
saboda O
wai O
yaki O
da O
cutar O
ba O
na O
asibiti O
kawai O
ba O
ne O
. O

Yaki O
ne O
na O
kowa O
da O
kowa O
, O
inji O
Malam O
Hassan B-PER
. O

A O
saurari O
karin O
bayani O
a O
rahoton O
Haruna B-PER
Mamman I-PER
Bako I-PER
. O

An O
Sanar O
Da O
Kafa O
Gwamnatin O
Hadin O
Gwiwa O
A O
Congo B-LOC

Ya O
kara O
da O
cewa O
, O
“ O
Shugaban O
kasa O
ya O
rattaba O
hannu O
kan O
dokar O
, O
kuma O
kwanan O
nan O
za O
mu O
fara O
aiki O
. O

"""" O
A O
karkashin O
yarjajjeniyar O
raba O
madafun O
iko O
, O
za O
a O
bai O
wa O
jam’iyyar O
DC B-ORG
ta O
su O
Tshisekedi B-PER
mukamai O
23 O
, O
a O
yayin O
da O
kuma O
mukamai O
42 O
za O
a O
bai O
wa O
mambobin O
jam’iyyar O
su O
tsohon O
Shugaban O
kasar O
, O
Joseph B-PER
Kabila I-PER
, O
ta O
CFC O
. O

Wata O
tawagar O
'yan O
jam’iyyar O
adawa O
ta O
Moden B-ORG
Lumana I-ORG
a O
Jamhuriyar O
Nijar B-LOC
, O
wacce O
shugaban O
‘yan O
adawa O
Hama O
Amadou O
da O
ke O
gudun O
hijra O
ke O
jagoranta O
, O
tayi O
wani O
taro O
a O
birnin O
New B-LOC
York I-LOC
da O
ke O
nan O
Amurka O
, O
inda O
magoya O
bayan O
jam'iyyar O
mazauna O
Amurka B-LOC
suka O
halarci O
taron O
. O

An O
dai O
yi O
wannan O
taron O
ne O
a O
cibiyar O
raya O
al'adun O
bakar O
fata O
da O
ke O
birnin O
na O
New B-LOC
York I-LOC
, O
inda O
aka O
kafa O
sabon O
reshen O
jam’iyyar O
a O
nan O
Amurka B-LOC
, O
wadanda O
suka O
maye O
gurbin O
tsofafin O
zababbun O
mambobin O
jam'iyyar O
, O
wadanda O
suka O
kammala O
wa’adinsu O
. O

Bayan O
haka O
tsohon O
shugaban O
jam’iyyar O
mai O
barin O
gado O
Alhaji O
Tayabu B-PER
Abdullahi I-PER
, O
ya O
mika O
na O
shi O
sakon O
inda O
yace O
shekaru B-DATE
hudu I-DATE
kenan O
da O
ya O
jagoranci O
reshen O
jam'iyyar O
Modem O
Lumana O
a O
Amurka O
, O
kuma O
lokaci O
ya O
kai O
su O
ba O
wasu O
damar O
jan O
ragamar O
wannan O
jam'iyyar O
. O

Ita O
kuwa O
Hajia O
Hawa B-PER
Issaka I-PER
wadda O
ta O
wakilci O
sabon O
shugaban O
wannan O
jam’iyyar O
reshen O
da O
ke O
nan O
Amurka B-LOC
, O
ta O
yi O
karin O
haske O
akan O
dalilin O
hada O
wannan O
taro O
inda O
ta O
ce O
; O
wannan O
rana O
ce O
ta O
nada O
sababbin O
shugabannin O
jam'iyyar O
su O
ta O
adawa O
reshen O
kasar O
Amurka B-LOC
. O

Daga O
karshe O
shahararriyar O
mawakiya O
Hajiya O
Hamsou O
Garba O
, O
ta O
mika O
kiranta O
ga O
shugaban O
kasar O
Nijar B-LOC
Mahammadu B-PER
Isuhu I-PER
inda O
ta O
ce O
ya O
dawo O
kujerar O
sulhu O
tare O
da O
dan O
uwansa O
amininsa O
Hama B-PER
Amadou I-PER
domin O
ci O
gaban O
kasar O
Nijar B-LOC
. O

Ga O
rahoton O
da O
Abdoulaziz B-PER
Adili I-PER
Toro I-PER
ya O
hada O
muna O
daga O
birnin O
New B-LOC
York I-LOC
. O

A O
cewar O
'yan O
Nijar B-LOC
tsohon O
mafarki O
ne O
ya O
tabbata O
saboda O
a O
lokacin O
yakin O
neman O
shugaban O
kasa O
, O
Mahammadou O
Issoufou O
, O
ya O
yi O
masu O
alkawarin O
jawo O
masu O
layin O
dogo O
daga O
Najeriya B-LOC
har O
zuwa O
tsakiyar O
garin O
Konni B-LOC
inda O
za'a O
kafa O
tashar O
daukan O
fasinja O
. O

Yana O
fata O
a O
yi O
aikin O
domin O
ci O
gaban O
al'umma O
. O

Ya O
kara O
da O
cewa O
a O
yi O
kokari O
a O
taimaki O
matasa O
su O
samu O
abun O
yi O
domin O
a O
rage O
zaman O
banza O
. O

Idan O
ba'a O
yi O
hakan O
ba O
, O
ana O
iya O
soma O
samun O
wasu O
sace O
- O
sace O
da O
rashin O
zaman O
lafiya O
. O

Ga O
rahoton O
Haruna B-PER
Mamman I-PER
Bako I-PER
da O
karin O
bayani O

Wakilin O
muryar O
Muryar O
a O
Yamai B-LOC
Sule O
Mummuni O
Barma O
, O
wanda O
ya O
aiko O
mana O
da O
rahoton O
, O
ya O
ce O
'yan O
kungiyar O
ta O
Trimidria O
sun O
yi O
nuni O
da O
cewa O
a O
karkashin O
wata O
al’adar O
karkarar O
Bankilare O
da O
ke O
yankin O
Tilabery B-LOC
ne O
wani O
basaraken O
gargajiya O
ya O
baiwa O
‘yarsa O
kyautar O
Malama O
Fodi B-PER
Mohammed I-PER
domin O
yi O
ma O
ta O
aikace O
aikace O
a O
kauyen O
Gorom B-LOC
- I-LOC
Gorom I-LOC
na O
Burkina O
Faso O
, O
inda O
daga O
bisani O
aka O
mayar O
da O
ita O
tamkar O
wata O
uwar O
garke O
ta O
wajen O
sa O
ta O
cudanya O
da O
mazaje O
iri O
iri O
wadanda O
ta O
haifi O

‘yaya O
8 O
da O
su O
kamar O
yadda O
Sakataren O
kungiyar O
Timidria B-ORG
Ali B-PER
Bouzou I-PER
ya O
bayyana O
wa O
manema O
labarai O
. O

Shugaban O
Kasar O
Jamhuriyar O
Benin O
Ya O
Ziyarci O
Shugaban O
Nijer B-LOC

Shugaba O
Patrice B-PER
Talon I-PER
wanda O
ya O
yada O
zango O
a O
birnin O
Yamai B-LOC
bayan O
kammala O
wani O
taro O
da O
suka O
gudanar O
a O
birnin O
Dakar B-LOC
na O
kasar O
Senegal B-LOC
wanda O
ya O
hada O
ministocin O
kudi O
da O
na O
tsaro O
, O
da O
kwamandojin O
rundunonin O
mayakan O
kasashen O
Afrika B-LOC
ta O
yamma O
renon O
Faransa B-LOC
, O
ya O
zo O
ne O
domin O
sanar O
da O
shugaban O
kungiyar O
CEDEAO B-ORG
Issouhou B-PER
Mahamadou I-PER
na O
Nijer O
cewa O
kasashe O
mambobin O
UEMOA O
sun O
yanke O
shawarar O
bayar O
da O
gudunmowar O
kudi O
dala O
miliyan O
500 O
akan O
billion O
1 O
da O
kungiyar O
ECOWAS B-ORG
ta O
kudiri O
aniyar O
kashewa O
domin O

yaki O
da O
ta’addanci O
. O

A O
ra’ayin O
Ibrahim B-PER
Kantama I-PER
, O
wani O
mai O
sharhi O
akan O
al’amuran O
yau B-DATE
da O
kullum O
, O
matakin O
kasashen O
na O
UEMOA B-ORG
, O
ya O
yi O
dai O
dai O
saboda O
a O
cewarsa O
, O
alama O
ce O
dake O
nunin O
shuwagabanin O
kasashen O
Afrika B-LOC
sun O
fara O
gane O
muhimmancin O
hadin O
kai O
. O

A O
nan O
masu O
sharhi O
na O
ganin O
akwai O
bukatar O
sake O
duba O
wannan O
mataki O
na O
gwamnatin O
Najeriya B-LOC
. O

Ayyukan O
shimfida O
bututun O
mai O
a O
tsakanin O
kasashen O
Nijer B-LOC
da O
Benin B-LOC
, O
da O
batun O
farfado O
da O
ayyukan O
shimfida O
hanyar O
jirgin O
kasa O
na O
daga O
cikin O
batutuwan O
da O
shugaba O
Issouhou O
mahamadou O
da O
takwaran O
aikin O
sa O
Patrice O
Talon O
suka O
zanta O
akansu O
a O
yayin O
wannan O
ganawa O
. O

Kasashen O
Duniya O
Na O
Dari O
- O
Dari O
Da O
Kirar O
Jirgin O
Boeing B-ORG
737 O
Max O
8 O

Kasashen O
duniya O
da O
dama O
da O
suka O
hada O
da O
China B-LOC
, O
Indonesia B-LOC
, O
Brazil O
da O
Mexico B-LOC
duk O
sun O
dakatar O
da O
amfani O
da O
nau’in O
jirgin O
tun O
bayan O
mutuwar O
fasinjoji O
157 O
a O
lokacin O
da O
jirgin O
737 O
Max O
8 O
na O
kasar O
Habasha B-LOC
ya O
fado O
a O
ranar B-DATE
Lahadi I-DATE
jim O
kadan O
bayan O
tashinsa O
sama O
daga O
filin O
jirgin O
Addis B-LOC
Ababa I-LOC
. O

Sai O
dai O
sanarwar O
da O
kasashen O
Australia B-LOC
da O
Singapore B-LOC
, O
suka O
bayar O
tace O
dakatarwar O
ta O
wucin O
gadi O
ce O
, O
har O
sai O
an O
kammala O
binciken O
sanadiyar O
faduwar O
jigin O
na O
ranar B-DATE
Lahadi I-DATE
. O

Jakadan O
Amurka B-LOC
a O
kasar O
Zimbabwe B-LOC
Brian B-PER
Nicholas I-PER
yace O
wajibi O
ne O
Zimbabwe B-LOC
ta O
dukufa O
wajen O
gudanar O
da O
sauye O
- O
sauye O
masu O
ma’ana O
muddin O
tana O
son O
Amurka B-LOC
ta O
cire O
wa O
manyan O
jami’an O
ta O
takunkumi O
. O

Ziyarar O
ta O
tsawon O
sa’a B-DATE
guda I-DATE
tazo O
ne O
, O
sati B-DATE
guda I-DATE
bayan O
da O
shugaban O
Amurka B-LOC
Donald B-PER
Trump I-PER
yasa O
hannu O
a O
wata O
dokar O
gyara O
demokaradiyya O
da O
inganta O
tattalin O
arzikin O
kasar O
Zimbabwe O
wanda O
ake O
kira O
ZIDERA O
. O

'Yan O
Gudun O
Hijirar O
Guzamala B-LOC
Sun O
Fara O
Komawa O
Gida O

A O
lokacin O
da O
yake O
jawabi O
yayin O
da O
aka O
kaddamar O
da O
kwashe O
daga O
sansanin O
‘yan O
gudun O
hijirar O
na O
Bakassi B-LOC
, O
kwamandan O
Operation O
Lafiya O
Dole O
Manjo O
Janar O
Rogers O
Nicolas O
ya O
bayyana O
cewa O
babban O
abin O
da O
babban O
hafsan O
sojojin O
kasa O
wato O
Janar O
Yusuf O
Buratai O
ya O
sa O
a O
gaba O
yanzu O
shine O
ya O
tabbatar O
da O
cewa O
‘yan O
gudun O
hijirar O
da O
ke O
son O
komawa O
gida O
sun O
ci O
gaba O
da O
rayuwarsu O
kamar O
yadda O
ta O
ke O
a O
baya O
kuma O
a O
cikin O
kwanciyar O
hankali O
. O

Ya O
kara O
da O
cewa O
shawarwarin O
da O
aka O
yi O
na O
maidasu O
gida O
sun O
hada O
da O
jami’an O
sojoji O
da O
gwamnatin O
Jihar O
Borno B-LOC
da O
kuma O
Jami’an O
karamar O
hukumar O
Guzamala O
baki O
daya O
, O
inda O
ya O
ce O
sojoji O
sun O
kara O
tsaurara O
matakan O
tsaro O
a O
yankin O
. O

Haka O
kuma O
an O
gudanar O
da O
sharar O
daji O
domin O
manoma O
su O
ci O
gaba O
da O
shuka O
a O
gonakin O
su O
. O

Hakan O
na O
faruwa O
ne O
yayin O
da O
‘yan O
adawa O
ke O
ci O
gaba O
da O
kauracewa O
ayyukan O
wannan O
hukuma O
da O
suke O
yi O
wa O
kallon O
maras O
cikakken O
halacci O
. O

Hukumar O
ta O
CENI B-ORG
ta O
gayyato O
kamfanin O
da O
aka O
bai O
wa O
kwangilar O
hada O
kundin O
rajista O
domin O
ya O
yi O
bayani O
akan O
halin O
da O
ake O
ciki O
game O
da O
wannan O
aiki O
. O

Ga O
rahoton O
Wakilin O
muryar B-ORG
Amurka I-ORG
a O
yamai O
, O
Souley B-PER
Moumouni I-PER
Barma I-PER
. O

Kungiyoyi O
biyu O
ne O
suka O
bullo O
a O
cikin O
‘yan O
kwanakin O
nan O
da O
nufin O
kalubalantar O
gwamnatin O
PNDS B-ORG
Tarayya I-ORG
a O
kan O
abin O
da O
suka O
kira O
rashin O
sanin O
makaman O
mulki O
. O

Wata O
kungiya O
karkashin O
MPN B-ORG
- O
Kishin O
Kasa O
, O
ta O
sanar O
da O
shirinta O
a O
karshen B-DATE
mako I-DATE
na O
fafatawa O
da O
gwamnati O
saboda O
rashin O
bai O
wa O
bukatun O
talaka O
muhimmanci O
. O

Alhaji O
Doudou O
Mahamadou O
kusa O
ne O
a O
jam’iyun O
adawa O
kasar O
, O
ya O
ce O
ganin O
yanda O
wadannan O
kungiyoyi O
suka O
bar O
mulki O
suka O
koma O
adawa O
, O
hakan O
na O
tabbatar O
da O
cewa O
su O
'yan O
adawa O
na O
kan O
gaskiya O
, O
ya O
kuma O
yi O
marhabi O
lale O
da O
kungiyoyin O
kawancen O
. O

Kakakin O
jam’iyar O
PNDS B-ORG
ya O
ce O
sun O
yi O
adawa O
mai O
tsafta O
a O
can O
baya O
lokacin O
mulkin O
Tandja B-PER
Mamadou I-PER
, O
suka O
ba O
shi O
dama O
ya O
yi O
mulki O
suka O
kuma O
sun O
nuna O
ayyuka O
masu O
kyau O
da O
maras O
kyau O
da O
ya O
yi O
, O
amma O
sai O
yanzu O
ake O
samun O
akasin O
haka O
, O
saboda O
kwadayin O
mulki O
, O
komai O
gwamnati O
ta O
yi O
mutane O
ba O
su O
gani O
. O

Wakilin O
muryar B-ORG
Amurka I-ORG
a O
birnin O
Yamai B-LOC
, O
Sule B-PER
Mumuni I-PER
Barma I-PER
na O
da O
karin O
bayani O
a O
cikin O
wannan O
rohoton O
. O

An O
Kaddamar O
Da O
Wani O
Shiri O
A O
Nijer B-LOC
Don O
Magance O
Mace O
- O
Macen O
Mata O
Da O
Yara O

A O
yau B-DATE
hudu I-DATE
ga I-DATE
watan I-DATE
Afrilu I-DATE
, O
dimbin O
jama’a O
suka O
hallara O
domin O
kaddamar O
da O
wani O
shiri O
na O
musamman O
da O
ake O
kira O
Project O
Amplify O
PF O
da O
turanci O
a O
farfajiyar O
asibitin O
haihuwa O
na O
unguwar O
‘Yantala O
dake O
birnin O
Yamai B-LOC
. O

A O
karkashin O
shirin O
ne O
gwamnatocin O
Nijer B-LOC
da O
Amurka B-LOC
ke O
hangen O
magance O
matsalar O
mace O
macen O
mata O
da O
yara O
, O
lamarin O
da O
likitoci O
ke O
dangantawa O
da O
rashin O
saka O
tazara O
tsakanin O
haihuwa O
. O

Ministar O
ci O
gaban O
mata O
da O
kare O
yara O
kanana O
. O

Elback O
Zeinabou O
Tari O
Bako O
, O
ta O
jinjinawa O
wannan O
yunkuri O
da O
take O
ganin O
yana O
da O
alfano O
sosai O
ga O
rayuwar O
iyali O
. O

Uwargidan O
shugaban O
kasar O
Nijer B-LOC
Dr O
. O

Malika B-PER
Issouhou I-PER
, O
dake O
matsayin O
uwa O
a O
wannan O
buki O
ta O
yi O
kira O
ga O
shuwagabanin O
al’umma O
wato O
sarakunan O
gargajiya O
, O
da O
malamai O
, O
da O
kafafen O
yada O
labarai O
, O
da O
kungiyoyi O
masu O
zaman O
kan O
su O
, O
akan O
su O
dage O
wajen O
fahimtar O
da O
jama’a O
illolin O
dake O
tattare O
da O
haihuwar O
rurutsa O
. O

Shin O
Bacewa O
Jirgin O
Saman O
Gwamnatin O
Nijar O
Ya O
Yi O
? O

Rashin O
ganin O
jirgin O
ya O
sa O
jama’ar O
kasar O
suna O
shakkun O
inda O
yake O
dalili O
ke O
nan O
da O
‘yan O
adawa O
suka O
bukaci O
gwamnatin O
kasar O
ta O
fitar O
da O
jama’a O
daga O
duhu O
. O

A O
bayanan O
da O
ya O
bayar O
a O
zauren O
majalisar O
dokokin O
kasar O
ministan O
tsaron O
kasa O
Kalla B-PER
Mukhatari I-PER
ya O
sanar O
cewa O
gangaci O
ne O
na O
‘yan O
adawa O
da O
suka O
yi O
zargin O
bacewar O
jirgin O
. O

A O
cewarsa O
shekaru B-DATE
40 I-DATE
da O
suka O
wuce O
aka O
sayi O
jirgin O
. O

Yanzu O
yana O
Ingila B-LOC
wurin O
gyara O
. O

An O
kiyasta O
cewa O
kudin O
jirgin O
zai O
kai O
kimanin O
miliyan O
dari O
biyar O
na O
sefa O
amma O
yana O
bukatar O
miliyan O
dubu O
biyu O
na O
sefa O
domin O
a O
yi O
masa O
gyaran O
da O
yake O
bukata O
. O

Souley B-PER
Barma I-PER
nada O
karin O
bayani O
a O
rahotonsa O

BOKO B-ORG
HARAM I-ORG
: O
Kamaru B-LOC
Zata O
Girke O
Dakaru O
Kan O
Iyakar O
Kasar O
Da O
Najeriya B-LOC

Babban O
hafsan O
ma’aikatar O
tsaro O
Lt O
. O

Yace O
sun O
sake O
girke O
dakarunsu O
a O
duk O
wuraren O
da O
ake O
samun O
tarzoma O
. O

Yace O
‘yan O
ta’addan O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
dake O
Najeriya B-LOC
suna O
kuma O
sake O
daukar O
mayaka O
daga O
Kamaru B-LOC
suna O
kuma O
kai O
hari O
a O
iyakar O
arewacin O
kasar O
. O

Mayakan O
‘yan O
awaren O
kuma O
sun O
kara O
kaimi O
a O
yankunan O
masu O
amfani O
da O
harshen O
Ingilishi O
da O
suka O
hada O
da O
arewa O
maso O
yamma O
da O
arewa O
maso O
gabashin O
kasar O
. O

Koda O
yake O
ba O
a O
iya O
bada O
takamammen O
adadi O
ba O
, O
amma O
mazauna O
kauyukan O
sun O
tabbatar O
da O
fadan O
ya O
kara O
ta’azzara O
a O
cikin O
wannan O
lokaci O
. O

Yace O
zasu O
ci O
gaba O
da O
ayyuka O
a O
arewa O
mai O
nisa O
da O
yankunan O
arewa O
maso O
gabas O
da O
arewa O
maso O
yamma O
da O
kuma O
sabonta O
ayyuka O
na O
musamma O
a O
yankin O
Adamawa B-LOC
, O
inda O
kungiyoyin O
miyagu O
na O
wurin O
suka O
kware O
wurin O
garkuwa O
da O
mutane O
da O
kuma O
neman O
kudin O
fansa O
. O

Kasar O
Kamaru B-LOC
tace O
sama O
da O
mutane O
dubu O
daya O
da O
dari O
biyu O
aka O
kashe O
tun O
lokacin O
da O
rikicin O
‘yan O
aware O
ya O
barke O
a O
shekarar B-DATE
2016 I-DATE
kana O
wasu O
dubu O
dari O
biyu O
da O
hamsin O
suka O
rasa O
muhallansu O
. O

Saurari O
cikakken O
rahoton O
da O
Baba B-PER
Yakubu I-PER
Makeri I-PER
Ya O
karanta O

Lamari O
na O
baya O
bayan O
nan O
shine O
wanda O
ya O
faru O
a O
wasu O
kauyukan O
da’irar O
Tomourour B-LOC
inda O
‘yan O
bindiga O
suka O
sace O
‘yan O
mata O
15 O
, O
kwanaki O
500 O
bayan O
sace O
rukunin O
farko O
mai O
kunshe O
da O
mata O
da O
yara O
kanana O
kimanin O
39 O
a O
kauyen O
Ngalewa B-LOC
abinda O
‘yan O
majalisar O
dokoki O
daga O
mazabar O
wannan O
yanki O
suka O
yi O
tur O
da O
shiKungiyoyin O
kare O
hakkin O
mata O
sun O
bayyana O
kaduwa O
da O
yadda O
wannan O
al’amari O
ke O
kara O
tsananta O
duk O
kuwa O
da O
cewa O
doka O
ta O
haramta O
cin O
zarafin O
dan O
adam O
a O
Nijer B-LOC
. O

Matsalolin O
ta’addanci O
a O
Jamhuriyar O
Nijer B-LOC
wani O
abu O
ne O
da O
ya O
mayar O
da O
dubban O
yara O
marayu O
wadanda O
aka O
hallaka O
iyayensu O
a O
filin O
daga O
ko O
wadanda O
aka O
tarar O
a O
cikin O
gida O
. O

Rahotannin O
yammacin B-DATE
litinin I-DATE
26 I-DATE
ga I-DATE
watan I-DATE
Nowamba I-DATE
na O
cewa O
, O
biyu O
daga O
cikin O
‘yan O
matan O
da O
aka O
sace O
a O
daren B-DATE
juma’a I-DATE
23 I-DATE
ga I-DATE
wata I-DATE
sun O
yi O
nasarar O
tserewa O
daga O
hannun O
‘yan O
bindigar O
da O
suka O
yi O
garkuwa O
da O
su O
. O

Zaman O
dar O
dar O
din O
da O
aka O
shiga O
a O
yankunan O
da O
kungiyoyin O
ta’addanci O
ke O
cin O
karansu O
ba O
babbaka O
ya O
sa O
wasu O
iyaye O
a O
karkara O
soma O
dari O
darin O
sanya O
‘yayansu O
aikace O
aikacen O
da O
a O
can O
baya O
yara O
musamman O
‘yan O
mata O
ke O
yi O
domin O
walwalar O
iyali O
. O

Saurari O
karin O
bayani O
a O
kan O
wannan O
batu O
a O
shirin O
Domin O
Iyali O
ranar B-DATE
alhamis I-DATE

Kasar O
Burundi B-LOC
Ta O
Kori O
Hukumar B-ORG
Kare I-ORG
Hakkin I-ORG
Bil I-ORG
Adama I-ORG

A O
yau O
Alhamis O
, O
mai O
magana O
da O
yawun O
hukumar O
Ravina O
Shamdasani O
ta O
ce O
, O
sun O
samu O
wasikar O
ne O
a O
jiya B-DATE
Laraba I-DATE
, O
inda O
aka O
nemi O
da O
su O
rufe O
ofishinsu O
. O

Wannan O
umarnin O
da O
aka O
ba O
hukumar O
, O
na O
zuwa O
ne O
watannin O
bayan O
da O
shugaban O
hukumar B-ORG
ta I-ORG
kare I-ORG
hakkin I-ORG
bil I-ORG
adama I-ORG
ta O
ce O
, O
“ O
Burundi B-LOC
na O
daya O
daga O
cikin O
kasashen O
da O
ake O
yawan O
kashe O
jama'a O
‘yan O
kwanakin O
nan O
. O

"""" O
Ma’aikatar B-ORG
harkokin I-ORG
wajen I-ORG
kasar I-ORG
ta I-ORG
Burundi I-ORG
da O
wata O
majiya O
daga O
majalisar B-ORG
Dinkin I-ORG
Duniya I-ORG
sun O
ce O
, O
an O
ba O
hukumar O
watanni B-DATE
biyu I-DATE
ta O
tattara O
inata O
- O
inata O
. O

Kwmandan O
dakarun O
Amurka O
a O
Afirka O
ya O
fada O
a O
wani O
rubutaccen O
bayani O
cewa O
an O
kai O
wannan O
hari O
ne O
a O
matsayin O
kare O
kai O
a O
ranar B-DATE
Juma’a I-DATE
, O
Kilomita O
50 O
a O
Arewa O
maso O
yammacin O
birnin O
gabar O
teku B-LOC
na I-LOC
Kismayo I-LOC
. O

Jawabin O
yace O
sojojin O
Somaliya O
sun O
kashe O
biyu O
daga O
cikin O
yan O
ta’addar O
na O
Al B-ORG
- I-ORG
shabab I-ORG
ne O
da O
kananan O
bindigogi O
a O
yayin O
kai O
harin O
. O

Amurka B-LOC
ta O
kaddamar O
da O
ire O
iren O
wannan O
hari O
20 O
a O
wannan B-DATE
shekarar I-DATE
akan O
abokanan O
na O
Al O
- O
kaida O
wato O
Al O
- O
shabab O
, O
kungiyar O
da O
ta O
kasance O
mafi O
hadari O
a O
cikin O
kungiyoyin O
yan O
ta’adda O
da O
ke O
kudancin O
saharar O
Afirka O
. O

SUDAN B-LOC
TA I-LOC
KUDU I-LOC
: O
Gwamnati O
Ta O
Sallami O
Shugaban O
Babban O
Bakin O
Kasar O
Da O
Mataimakinsa O

Shugaban O
kasar O
Sudan B-LOC
ta I-LOC
Kudu I-LOC
Salva O
Kiir O
ya O
sallami O
gwamnan O
babban O
bankin O
kasar O
shi O
da O
mataimakinsa O
na O
farko O
ba O
tare O
da O
bada O
wani O
bayani O
ba O
. O

A O
daren B-DATE
laraba I-DATE
ne O
shugaba O
Kiir O
ya O
bada O
wata O
sanarwar O
dokar O
data O
cire O
Gwamnan O
na O
babban O
bankin O
kasar O
Othom O
Rago O
Ajak O
shi O
da O
mataimakin O
sa O
Dier B-PER
Tong I-PER
Ngor I-PER
daga O
mukaman O
su O
. O

Yace O
bai O
ga O
wannan O
dokar O
ba O
tukuna O
, O
“ O
a O
saboda O
haka O
ba O
zanyi O
sharhi O
akan O
jita O
- O
jita O
ba O
"""" O
. O

Yaci O
gaba O
da O
cewa O
idan O
har O
akwai O
wata O
dokar O
da O
shugaba O
ya O
fitar O
, O
game O
da O
sauke O
gwamnan O
babban O
bankin O
kasa O
, O
to O
wuri O
na O
farko O
da O
za O
a O
fara O
jin O
wannan O
labarin O
shi O
ne O
gidan O
Radiyon O
tarayya O
na O
kasar O
. O

A O
Gobe O
Za'a O
Kaddamar O
Da O
Gangamin O
Yaki O
Da O
Cutar O
Sankarau O
A O
Nijar B-LOC

Hukumomin B-ORG
kiwon I-ORG
lafiya I-ORG
a I-ORG
jamhuriyar I-ORG
Nijar I-ORG
, O
sun O
bayyana O
shirin O
kaddamar O
da O
gangamin O
riga O
kafin O
cutar O
Sankarau O
, O
a O
gobe B-DATE
Talata I-DATE
5 I-DATE
ga I-DATE
watan I-DATE
Maris I-DATE
. O

Domin O
riga O
kafin O
cutar O
sankarau O
a O
wani O
matakin O
dakile O
barazanar O
da O
cutar O
ke O
yiwa O
rayuwar O
yara O
kanana O
, O
kamar O
yadda O
rahotanni O
ke O
cewa O
an O
samu O
bularta O
a O
yankin O
Damagaram B-LOC
. O

Yara O
sama O
da O
miliyan O
6 O
‘yan O
kasa O
da O
shekaru B-DATE
7 I-DATE
da O
haifuwa O
, O
ake O
saran O
yiwa O
Allurar O
riga O
kafi O
a O
yayin O
wannan O
kamfe O
na O
tsawon O
kwanaki B-DATE
7 I-DATE
da O
za O
a O
gudanar O
a O
illahirin O
jihohin O
kasar O
Nijar B-LOC
, O
da O
nufin O
dakile O
barazanar O
kwayar O
wannan O
cuta O
a O
wannan O
lokaci O
na O
shiga O
yanayin B-DATE
zafi I-DATE
. O

Rabi O
Souley O
ita O
ce O
shugabar O
ma’aikatar O
Shausawa B-ORG
ta O
kasa O
PEV B-ORG
. O

Maman O
Sani O
Mahaman O
, O
mahimmancin O
wannan O
kamfe O
din O
na O
gobe B-DATE
Talata I-DATE
5 I-DATE
ga I-DATE
watan I-DATE
Maris I-DATE
ya O
sa O
hukumomin O
kiwon O
lafiya O
kiran O
jama’a O
, O
akan O
bukatar O
bada O
hadin O
kai O
don O
ceto O
rayuwar O
yara O
daga O
illolin O
cutar O
sankarau O
. O

Ranar B-DATE
talatin I-DATE
ga I-DATE
watan I-DATE
Yuni I-DATE
, O
rana O
Kenan O
da O
kungiyar O
Tarayyar O
Afrika O
ta O
baiwa O
gwamnatin O
soji O
ta O
wucin O
gadi O
a O
Sudan O
ta O
mika O
mulki O
ga O
farar O
hula O
. O
