ሌላው O
ሴኔጋላዊ O
ቡባከር B-PER
ጋሪ I-PER
እንደሚናገረው O
ሊቢያ B-LOC
ውስጥ O
የተያዙበት O
መንገድ O
አሳዛኝ O
ነው O
። O

በሌሎች O
አፍሪቃውያትሀገራት B-LOC
ግን O
ተቃውሞዎቹ O
ያን O
ያህል O
አልተሳኩም O
ይላሉ O
ፕሮፌሰር O
ዛካሪያ B-PER
ማምፒሌ I-PER
። O

በእስር O
በቆየበት O
የፖሊስ O
መምሪያ O
ውስጥ O
የአስቸኳይ O
ጊዜ O
አዋጁን O
ጥሳችኋል O
በሚል O
ወደ O
ገደማ O
ተጠርጣሪዎች O
ታስረው O
መመልከቱን O
ይናገራል O
፡፡ O

ስህተት O
በመሠራቱም O
በአግባቡ O
ይቅርታ O
ተጠይቀን O
ነው O
የተለቀቅነው O
ይላል O
መስፍን B-PER
አክሎም O
ከዛ O
በኋላም O
እስካሁን O
ድረስ O
ሥራችንን O
በስፍራው O
እየሠራን O
እንገኛለን O
ብሏል O
። O

አፍሪቃዉያኑ O
ስደተኞች O
ሜዲተራንያንን B-LOC
አቋርጠዉ O
በተለይ O
ወደ O
ኢጣልያ B-LOC
በመግባት O
ወደ O
ሌሎች O
የአዉሮጳ B-LOC
ሃገራት I-LOC
ለመሻገር O
ይሞክራሉ O
። O

የፊናንሱ O
ቀውስ O
አምራቹን O
ኤኮኖሚም O
ችግር O
ላይ O
መጣሉ O
ጎልቶ O
በተከሰተበት O
በአዲሱ B-DATE
ዓመትም I-DATE
መንገዳገድ O
የያዙ O
ባንኮችንና O
ኩባንያዎችን O
ለማዳን O
ሰፊ O
በጀት O
ማፍሰሱ O
ቀጥሏል O
። O

ችግሩን O
ለመወጣት O
ከ O
ቢሊዮን O
ዶላር O
በላይ O
በጀት O
ለማፍሰስ O
ያቅዳሉ O
። O

ቴሕራንና B-LOC
ዋሽግተኖች O
በሰላሳ B-DATE
አራት I-DATE
አመታት I-DATE
ለመጀመሪያ O
ጊዜ O
አግባቢ O
ሥምምነት O
ተፈራረሙ O
። O

ይህም O
ቢሆን O
ግን O
፡ O
አሁን O
በዚምባብዌ B-LOC
ይፈጸማል O
የሚባለው O
የኃይል O
ተግባር O
ደረጃ O
ሲታይ O
አንድ O
ርምጃ O
መውሰዱ O
ተገቢ O
ይሆናል O
። O

ከሌላ O
ዩኒቨርስቲ O
ነው O
የሚኮረጆው O
መመረቂያ O
ጽሑፍን O
ጨምሮ O
አሳይመንት O
ተማሪው O
አይሰራም O
። O

ለመሆኑ O
ዴንጊ O
ፊቨር O
እስከ O
ሞት O
ሊያደርስ O
የሚችለው O
ምን O
ሲፈጠር O
ነው O

የኤርትራ O
ፕሬዚዳንት O
ኢሳያስ B-PER
አፈወርቂ I-PER
ባለፈዉ B-DATE
ረቡዕ I-DATE
ባደረጉት O
ንግግር O
የኢትዮጵያ B-LOC
መንግሥት O
የሁለቱን O
አገሮች O
ውዝግብ O
ለማስወገድ O
ያሳለፈዉን O
ዉሳኔ O
እንደሚደግፍ O
ፍንጭ O
ሰጥተዋል O
። O

ለእንዲህ O
ዓይነቱ O
የተሣካ O
አሠራር O
ቁልፉ O
ገንዘብ O
ለሌላቸው O
ያመቻቸው O
የኢንተርኔት O
የነጻ O
አገልግሎት O
ክፍል O
ነው O
። O

በአፍሪቃ B-LOC
የተሠራው O
ዑቡንቱ O
ሶፍትዌር O
ከአፍሪቃም B-LOC
ውጭ O
ሰፊ O
ገበያ O
ቢያገኝ O
ቱቱ O
የሚኮሩበት O
እንጂ O
የሚያፍሩበት O
ላይሆን O
ይችላል O
። O

እስካሁን O
ከ O
ሺህ O
በላይ O
ሰዎችን O
የገደለው O
የኮሮና O
ተህዋሲ O
በመላው B-LOC
ዓለም I-LOC
መሰራጨቱ O
ቀጥሏል O
። O

አለበለዚያ O
ጓዲት O
እና O
ጓዶች O
የመንግሥት O
የገንዘብ O
ድጎማም O
ሆነ O
የኤኮኖሚ O
ልማት O
ብቻውን O
የትም O
አያደርስም O
። O

በፌስ O
ቡክ O
መገናኛ O
መረብ O
ምታቀርባቸዉ O
ሙዚቃዎችዋ O
ከ O
ሺህ O
በላይ O
ተከታዮችንም O
አፍርታለች O
። O

የጤናማ B-DATE
እናትነት I-DATE
ወር I-DATE
ግንዛቤ O
በድሬደዋ B-LOC
ከወሊድ O
ጋር O
በተገናኘ O
የሚሞቱ O
እናቶች O
ቁጥር O
እንዲቀንስ O
ከፍተኛ O
ጥረት O
እየተደረገ O
እንደሆነ O
ይነገራል O
። O

