A O
duk O
lokacin O
da O
wani O
ko O
wasu O
ke O
kokarin O
tada O
zaune O
tsaye O
ko O
kuma O
suke O
kokarin O
take O
doka O
, O
to O
babu O
shakka O
gwamnati O
na O
da O
hurumin O
daukar O
matakan O
da O
suka O
dace O
. O

Tsohon O
ministan O
Shari’a O
kenan O
kuma O
daya O
daga O
cikin O
mutane O
da O
shugaba O
Muhammadu B-PER
Buhari I-PER
ya O
zaba O
, O
don O
aiki O
da O
su O
a O
karo O
na O
biyu O
Abubakar B-PER
Malami I-PER
, O
a O
wata O
tattaunawa O
da O
sashen O
Hausa O
yayi O
da O
shi O
a O
safiyar B-DATE
yau I-DATE
Asabar I-DATE
. O

Hukumar O
wanzar O
da O
zaman O
lafiya O
da O
sasanta O
al’umma O
a O
jahar O
Pilato B-LOC
ta O
shirya O
taron O
bita O
wa O
‘yan O
jarida O
kan O
yadda O
zasu O
gudanar O
da O
aikinsu O
da O
zai O
taimaka O
wajen O
samar O
da O
zaman O
lafiya O
, O
maimakon O
ruruta O
wutar O
rikici O
. O

Najeriya B-LOC
: O
Kungiyar B-ORG
Ma'aikatan I-ORG
Jami'o'i I-ORG
Ta O
Shiga O
Yajin O
Aikin O
Gargadi O

A O
saurari O
cikakken O
rahoton O
wakilin O
Muryar B-ORG
Amurka I-ORG
Mahmud B-PER
Ibrahim I-PER
Kwari I-PER
. O

Majalisar B-ORG
Dinkin I-ORG
Duniya I-ORG
Ta O
Zabi O
Mutane O
25 O
Su O
Jagoranci O
Magance O
Tamowa O

A O
jiya B-DATE
Asabar I-DATE
ne O
wasu O
mutane O
da O
kawo O
iyanzu O
ba’a O
san O
ko O
su O
wanene O
ba O
suka O
harbe O
dan O
takarar O
sanata O
a O
tutar O
jam’iyyar O
African B-ORG
development I-ORG
party I-ORG
, O
wato O
ADP B-ORG
, O
Hon O
. O

Kwamishinan O
‘yan O
sandan O
na O
jihar O
Oyo B-LOC
ya O
cewa O
basason O
suyi O
shaci O
fadi O
a O
halin O
yanzu O
, O
kuma O
ko O
akwai O
wadanda O
suke O
zargi O
ba O
zasu O
fadi O
ba O
, O
saboda O
kada O
su O
ranta O
a O
na O
kare O
, O
Mr O
. O

Saurari O
cikakken O
Rohoton O
Hassan B-PER
Umar I-PER
Tambuwal I-PER
daga O
Ibadan B-LOC
. O

Janar O
Abdulsalam B-PER
Ya O
Bukaci O
'Yan O
Najeriya B-LOC
Su O
Kai O
Zuciya O
Nesa O

Abdulsalam B-PER
ya O
bayyana O
hakan O
ne O
a O
wani O
taron O
manema O
labarai O
da O
ya O
yi O
bayan O
ka O
- O
ce O
- O
na O
- O
ce O
da O
ake O
ta O
yi O
dangane O
da O
matakin O
hukumar O
zaben O
ta O
INEC B-ORG
ta O
dauki O
na O
dage O
zaben O
zuwa O
23 B-DATE
ga I-DATE
watan I-DATE
Fabrairu I-DATE
. O

Amma O
hukumar O
INEC B-ORG
ta O
dage O
zaben O
bayan O
da O
ta O
ce O
an O
samu O
tangarda O
wajen O
shirye O
- O
shriyen O
da O
take O
yi O
, O
lamarin O
da O
ya O
sa O
aka O
rika O
sukar O
matakin O
da O
hukumar O
ta O
dauka O
. O

Comrade O
Mukhtari B-PER
Iliyasu I-PER
, O
shine O
shugaban O
kungiyar O
'Initiative B-ORG
for I-ORG
fighting I-ORG
against I-ORG
Drug I-ORG
Abuse I-ORG
and I-ORG
Enlightment' I-ORG
wadanda O
ke O
wayar O
da O
kan O
jama'a O
kan O
illar O
miyagun O
kwayoyi O
. O

Sanusi B-PER
Iguda I-PER
malami O
a O
tsangayar O
nazarin O
aikin O
jarida O
da O
sadarwa O
ta O
jami'ar B-ORG
Bayero I-ORG
Kano I-ORG
shine O
ya O
gabatar O
da O
makala O
a O
wurin O
taron O
. O

Itace O
ta O
ankarar O
da O
masu O
ruwa O
da O
tsaki O
musamman O
'yan O
siyasa O
game O
da O
illar O
bangar O
siyasa O
, O
da O
akan O
tsoma O
matasa O
cikin O
ta O
hanyar O
amfani O
da O
miyagun O
kwayoyi O
. O

A O
ranar B-DATE
Jumma’ar I-DATE
da O
ta O
gabata O
tsohon O
shugaban O
ya O
rasu O
a O
Singapore B-LOC
bayan O
da O
ya O
yi O
fama O
da O
rashin O
lafiya O
. O

A O
Kasar O
Kamaru B-LOC
Wasu O
'Yan O
Bindiga O
Sun O
Kashe O
Sarkin O
Balondo B-LOC

Bom O
Ya O
Kashe O
Akalla O
Mutane O
6 O
A O
Mogadishu B-LOC

Albarkacin O
ranar O
gudun O
hijira O
ta O
duniya O
hukumar O
UNHCR B-ORG
ta O
Majalisar B-ORG
Dinkin I-ORG
Duniya I-ORG
, O
MDD B-ORG
, O
ta O
shirya O
wani O
baje O
kolin O
kayayyaki O
a O
Birnin O
Yamai B-LOC
inda O
aka O
sanar O
da O
duniya O
cewa O
kawo O
yanzu O
akwai O
‘yan O
gudun O
hijira O
kimanin O
miliyan O
68 O
. O

Misali O
a O
shekarar B-DATE
2017 I-DATE
rikicin O
kasar O
Gambia B-LOC
ne O
kawai O
aka O
yi O
nasarar O
magancewa O
. O

Shi O
ma O
Bubakar B-PER
Sido I-PER
jami’in O
hulda O
da O
jama’a O
na O
hukumar O
UNHCR B-ORG
reshen O
Nijar B-LOC
y O
ace O
yakamata O
a O
dubi O
hanyoyin O
da O
za’a O
taimakawa O
‘yan O
gudun O
hijra O
da O
bakin O
haure O
da O
kasashen O
dake O
da O
niyyar O
taimaka O
masu O
, O
irin O
su O
NijarA B-LOC
saurari O
rahoton O
Souley B-PER
Mamman I-PER
Bako I-PER
domin O
karin O
bayani O

Elmar B-PER
Brock I-PER
shugaban O
tawagar O
tarayyar B-ORG
Turai I-ORG
da O
na O
masu O
sa O
ido O
a O
zaben O
, O
yace O
a O
wasu O
sassan O
kasar O
, O
zaben O
ya O
tafi O
kan O
tsari O
amma O
a O
wasu O
sassan O
ko O
an O
yi O
zaben O
sai O
dai O
babu O
tsari O
sam O
. O

Fatima B-PER
, O
na O
daga O
cikin O
masu O
zanga O
- O
znagar O
kuma O
ta O
ajiye O
‘ya O
‘yanta O
kan O
babban O
titi O
yayin O
da O
motoci O
ke O
ta O
busa O
kararwar O
mota O
domin O
nuna O
goyon O
bayan O
su O
. O

Gwamnatin O
kasar O
ta O
dauki O
tsauraran O
matakan O
tsaro O
a O
zaben O
na O
fidda O
gwani O
da O
aka O
yi O
jiya B-DATE
Lahadi I-DATE
ta O
tura O
sojoji O
dubu O
shidda O
hade O
da O
dubu O
talatin O
wadanda O
tuni O
suke O
bakin O
aiki O
. O

Haka O
kuma O
kungiyar O
ta O
bada O
rahoton O
aukuwar O
wasu O
al’amurra O
a O
jiya B-DATE
LahdiKungiyar I-DATE
ta O
kuma O
ce O
, O
a O
arewa B-LOC
da I-LOC
tsakiyar I-LOC
kasar I-LOC
Mali I-LOC
fiye O
da O
rumfunan O
zabe O
hamsin O
ne O
suka O
rufe O
kafin O
tsakar O
rana O
a O
saboda O
barazanar O
masu O
ra’ayin O
rikau O
. O

Har O
ila O
yau O
akwai O
ma’aikatan O
Majalisar B-ORG
Dinkin I-ORG
Duniya I-ORG
da O
dama O
da O
suke O
cikin O
wadanda O
suka O
rasun O
. O

Wannan O
na O
da O
nasaba O
da O
takunsakar O
da O
gwamnati O
da O
daliban O
Jami’ar B-ORG
Yamai I-ORG
suka O
shiga O
. O

Shari'ar O
da O
ta O
kwashe O
sa'o'i O
da O
dama O
ranar B-DATE
Litinin I-DATE
, O
lauyoyin O
gwamnati O
da O
lauyoyi O
dake O
kare O
mutanen O
da O
ake O
tuhuma O
, O
sun O
tafka O
muhawara O
zazzafa O
. O

Yana O
cewa O
abun O
da O
suka O
fahimta O
shi O
ne O
gwamnati O
ta O
dauki O
matakin O
ne O
domin O
ta O
hana O
mutane O
adawa O
da O
dokar O
kasafin O
kudi O
. O

Amma O
lauyoyin O
dake O
kare O
su O
sun O
shure O
bukatar O
, O
domin O
a O
cewarsu O
zargin O
da O
ake O
yiwa O
mutanen O
su O
bashi O
da O
tushe O
a O
dokance O
. O

Hukumomi O
a O
Jamhuriyar B-LOC
Dimokradiyyar I-LOC
Congo I-LOC
, O
sun O
ce O
an O
dage O
zabe O
a O
wasu O
birane O
uku O
na O
kasar O
har O
sai O
watan B-DATE
Maris I-DATE
din I-DATE
badi I-DATE
, O
wato O
bayan O
an O
rantsar O
da O
sabon O
shugaban O
kasar O
. O

Su O
dai O
biranen O
Beni B-LOC
da O
Butembo B-LOC
, O
suna O
fama O
ne O
da O
matsalar O
barkewar O
cutar O
Ebola O
tun O
daga O
watan B-DATE
Agusta I-DATE
, O
yayin O
da O
shi O
kuma O
birnin O
Yumbi B-LOC
ke O
fama O
da O
mummunan O
rikicin O
kabilanci O
. O

Kabila B-PER
dai O
shine O
ya O
kada O
Bemba B-PER
a O
zaben O
shekarar B-DATE
2006 I-DATE
, O
kuma O
yanzu O
ya O
amince O
ne O
ya O
marawa O
Emanuel B-PER
Ramazani I-PER
Shadary I-PER
baya O
wanda O
yake O
na O
hannun O
damar O
sa O
ne O
. O

Ya O
ce O
yaje O
rumfar O
zabe O
da O
katin O
zabensa O
domin O
yin O
zabe O
, O
amma O
aka O
ce O
masa O
sunansa O
baya O
cikin O
jerin O
suyanen O
wadanda O
suka O
yi O
rijistar O
yin O
zabe O
. O

'Yan O
sandan O
kasar O
suka O
ce O
jiya B-DATE
Litinin I-DATE
aka O
baiwa O
tsohon O
shugaban O
kasar O
sammacin O
, O
mutuminda O
aka O
tilastawa O
yin O
murabus O
cikin O
watan B-DATE
jiya I-DATE
, O
bayan O
da O
jam'iyyar O
ANC B-ORG
ta O
juya O
masa O
baya O
. O

Hukumar O
da O
take O
gabatar O
da O
kararraki O
gaban O
kotu O
ta O
kasar O
ta O
fada O
a O
farkon O
wannan O
wata O
cewa O
, O
zata O
nemi O
gurfanar O
da O
Mr O
. O

Tsarin O
shugabancin O
karba O
- O
karbar O
da O
kasashe O
5 O
mambobin O
G5 B-ORG
Sahel I-ORG
suka O
shimfida O
ne O
, O
ya O
bai O
wa O
Jamhuriyar O
Nijar B-LOC
damar O
karbar O
madafin O
wannan O
runduna O
mai O
yaki O
da O
ta’addanci O
a O
yankin O
Sahel B-LOC
. O

A O
saurari O
cikakken O
rahoton O
wakilin O
Muryar B-ORG
Amurka I-ORG
Souley B-PER
Moumouni I-PER
Barma I-PER
. O

Ta O
fadawa O
Muryar B-ORG
Amurka I-ORG
cewa O
an O
riga O
an O
sako O
wasu O
mutane O
daga O
gidan O
yari O
, O
lamarin O
da O
ta O
kwatanta O
da O
labari O
mai O
dadi O
. O

Adadin O
Wadanda O
Suka O
Kamu O
Da O
Cutar O
Kwalara O
Ya O
Karu O
A O
Mozambique B-LOC

Tun O
bayan O
nan O
matakan O
tsaro O
sun O
inganta O
, O
to O
amma O
hare O
- O
haren O
bam O
da O
aka O
kai O
kan O
wasu O
masallatai O
biyu O
a O
farkon B-DATE
wannan I-DATE
shekarar I-DATE
sun O
yi O
sanadin O
mutuwar O
mutane O
akalla O
35 O
. O

Hukumomin O
jihar O
ta O
Agadez B-LOC
ta O
bakin O
magatakardan O
gwamnan O
jihar O
Malam O
Attahiru B-PER
Adam I-PER
suka O
jinjinawa O
jami’an O
tsaron O
kasar O
a O
madadin O
gwamnan O
jihar O
da O
hukumomin O
kolin O
Jamhuriyar O
Nijar B-LOC
gaba O
daya O
dangane O
da O
jan O
aikin O
da O
suka O
yi O
. O

Daya O
daga O
cikin O
wakilan O
kwamitin O
samun O
zaman O
lafiya O
na O
jihar O
Butadi B-LOC
Cuweran I-LOC
ya O
yi O
kira O
ga O
gwamnati O
data O
samar O
ma O
matasan O
yankin O
aiki O
. O

Rwanda B-LOC
: O
Paul B-PER
Kagame I-PER
Ya O
Yi O
Wa O
Shugaban O
'Yan O
Adawar O
Kasarsa O
Afuwa O

Kundin O
tsarin O
mulkin O
kasar O
Rwanda B-LOC
ya O
baiwa O
shugaban O
kasa O
ikon O
amfani O
da O
mukaminsa O
wajen O
yiwa O
masu O
laifi O
afuwa O
ta O
hanyar O
da O
doka O
ta O
tsara O
, O
bayan O
ya O
tuntubi O
kotun O
kolin O
kasar O
. O

A O
hirar O
su O
da O
wakiliyar O
Muryar B-ORG
Amurka I-ORG
Tamar B-PER
Abari I-PER
, O
Abdu B-PER
Bukari I-PER
dan O
yankin O
, O
yace O
farar O
tana O
da O
yawa O
, O
kuma O
hatsi O
a O
wajen O
bai O
kai O
inda O
za O
a O
yanke O
shi O
, O
jama'a O
basu O
shiga O
wahala O
ba O
. O

feshin O
magani O
da O
za'a O
yi O
amfani O
dasu O
. O

Yace O
yanzu O
dai O
suna O
kan O
aiki O
, O
ba O
za O
su O
bari O
ba O
, O
har O
sai O
sun O
kauda O
wannan O
matsala O
, O
saboda O
Damagu B-LOC
ita O
ce O
rumbun O
tsumin O
Nigar B-LOC
a O
fannin O
samar O
da O
wadataccen O
anfanin O
gona O
, O
don O
haka O
hukumomi O
suye O
tsaye O
don O
magance O
matsalar O
. O

A O
saurari O
cikakken O
rahoton O
daga O
wakiliyar O
Muryar B-ORG
Amurka I-ORG
Tamar B-PER
Abari I-PER
. O

Wadanda O
suka O
shedi O
al’amarin O
sun O
ce O
masu O
zanga O
- O
zangar O
sun O
taru O
a O
birane O
da O
dama O
a O
fadin O
kasar O
, O
ciki O
har O
da O
Omdurman B-LOC
da O
Port B-LOC
Sudan I-LOC
da O
Atbara B-LOC
da O
kuma O
Madani B-LOC
. O

Ya O
kara O
da O
cewa O
, O
barazanar O
kungiyoyin O
ka O
iya O
shafar O
tsaron O
nahiyar O
turai B-LOC
, O
idan O
har O
suka O
samu O
damar O
kafa O
tunga O
a O
kasar O
ta O
Nijar B-LOC
, O
idan O
aka O
yi O
la’akkari O
da O
kusancin O
kasar O
da O
Libya B-LOC
, O
lura O
kuma O
da O
yadda O
Libyan B-LOC
ba O
ta O
da O
tsayayyar O
gwamnatin O
da O
za O
ta O
iya O
dakile O
tsagerun O
daga O
tsallakawa O
zuwa O
nahiyar O
turai B-LOC
. O

Wannan O
gargadin O
da O
ya O
fito O
daga O
bakin O
babban O
jami’in O
tsaron O
kasar O
ta O
Nijar B-LOC
dangane O
da O
tsagerun O
, O
ya O
biyo O
bayan O
wani O
rahoto O
da O
ya O
nuna O
cewa O
Amurka B-LOC
ta O
fara O
kintsa O
jiragenta O
mara O
- O
matuka O
, O
a O
wani O
yunkuri O
da O
take O
yi O
na O
tattara O
bayanan O
sirri O
domin O
gano O
mabuyar O
kungiyoyin O
tsagerun O
a O
yankin O
. O

Farfesa O
Usman B-PER
Bali I-PER
ya O
ba O
Muryar B-ORG
Amurka I-ORG
takaitacen O
tarihin O
gwagwarmayar O
samun O
'yancin O
kai O
a O
kasar O
. O

A O
cewarsa O
ba O
cikin O
ruwan O
sanyi O
turawan O
mulkin O
mallaka O
suka O
mika O
mulki O
ba O
sai O
da O
aka O
yi O
fafutika O
da O
dama O
. O

Baicin O
Dr O
Kwame B-PER
Nkurma I-PER
Farfesa O
Usman B-PER
ya O
ambaci O
wasu O
da O
suka O
yi O
ruwa O
da O
tsaki O
wajen O
kwatowa O
kasar O
'yanci O
kamar O
irinsu O
Dr O
. O

Majalisar B-ORG
Dinkin I-ORG
Duniya I-ORG
ta O
ce O
, O
kididdigar O
adadin O
mutanen O
da O
suka O
mutu O
, O
wadanda O
ta O
samu O
daga O
gwamnatocin O
kasashen O
da O
bala’in O
ya O
shafa O
, O
sun O
nuna O
cewa O
a O
Mozambique B-LOC
mutum O
242 O
suka O
mutu O
, O
a O
Zimbabwe B-LOC
mutum O
139 O
da O
kuma O
Malawi B-LOC
mutum O
56 O
. O

"""" O
Kungiyar B-ORG
aikin I-ORG
agajin I-ORG
kare I-ORG
dabbobi I-ORG
ta I-ORG
duniya I-ORG
na O
aiki O
a O
yankunan O
Malawi B-LOC
da O
bala’in O
ya O
fi O
shafa O
don O
dakile O
bazuwar O
cututtuka O
a O
tsakanin O
dabbobin O
. O

Kowa O
ya O
shirya O
binta O
saboda O
mutane O
su O
tafi O
lafiya O
su O
dawo O
lafiya O
. O

Whitaker B-PER
, O
ya O
bayyana O
cewa O
da O
sunan O
gwamnatin O
Amurka B-LOC
yake O
yi O
wa O
al’umar O
musulmin O
Nijar B-LOC
barka O
da O
sallah O
. O

Ga O
cikakken O
rahoton O
wakilin O
Muryar B-ORG
Amurka I-ORG
Souley B-PER
Moumouni I-PER
Barma I-PER
daga O
Yamai B-LOC
: O

A O
cewarsa O
'ya O
Niger B-LOC
yanzu O
sun O
gane O
cewa O
masu O
fafutikan O
ba O
domin O
talakawa O
suke O
yi O
ba O
, O
su O
na O
da O
wata O
manufar O
siyasa O
. O

Majalisar B-ORG
Dinkin I-ORG
Duniya I-ORG
Na O
Kira O
Da O
A O
Mutunta O
Hijirar O
Bil' O
Adama O

Wadanda O
ke O
da O
muhimmanci O
sosai O
kan O
batun O
tsara O
kaurar O
jama'a O
a O
matakin O
kasa O
da O
kasa O
, O
cikin O
natsuwa O
da O
rashin O
hadari O
ga O
jama'a O
. O

Jami’ai O
a O
Somaliya B-LOC
da O
masu O
fafatukar O
kare O
hakkin O
bil O
Adama O
, O
sun O
ce O
sojojin O
kasar O
sun O
kashe O
wasu O
mayakan O
Al B-ORG
- I-ORG
Shabab I-ORG
shida O
ba O
tare O
da O
an O
gurfanar O
da O
su O
a O
gaban O
kuliya O
ba O
. O

Al’ummar O
yakin O
sun O
ce O
wannan O
aiki O
ya O
taimakawa O
rayuwarsu O
wurin O
samar O
da O
abinci O
da O
kudin O
shige O
da O
kuma O
aikin O
yi O
. O

Shugaban O
IFAD B-ORG
Gilbert B-PER
Houngbo I-PER
ya O
ce O
idan O
aka O
dakatar O
da O
wata O
kasa O
a O
cikin O
wannan O
shiri O
ko O
Zimbabwe B-LOC
ne O
ko O
kuma O
wata O
kasa O
dabam O
abin O
damuwa O
ne O
, O
amma O
kuma O
ya O
ce O
yakamata O
kusan O
cewa O
muna O
da O
kudin O
da O
zamu O
yi O
aiki O
. O

Tawagar O
Manyan O
Jami'an O
Eritrea B-LOC
Ta O
Isa O
Habasha B-LOC

Ga O
karin O
bayani O
cikin O
sauti O
. O

Wallafa O
hotunan O
dake O
da O
nasaba O
da O
aiyukan O
tsaro O
a O
kafar O
facebook B-ORG
ko O
rarraba O
wasu O
bayanan O
sirrin O
soja O
ta O
hanyar O
whatsapp B-ORG
wani O
abu O
ne O
da O
ke O
kokarin O
samun O
gindin O
zama O
a O
nan O
Nijer B-LOC
kamar O
yadda O
a O
makon B-DATE
jiya I-DATE
aka O
yi O
ta O
yada O
abubuwan O
da O
suka O
shafi O
fadan O
da O
aka O
kafsa O
a O
tsakanin O
sojan O
wannan O
kasa O
da O
‘yan O
ta’addan O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
a O
garin O
Chetimarin B-LOC
yankin O
Diffa B-LOC
. O

Habib B-PER
Mummuni I-PER
sakataren O
kungiyar O
malaman O
makaranta O
cewa O
ya O
yi O
Donald B-PER
Trump I-PER
bai O
san O
makamin O
mulki O
ba O
. O

Managagwa B-PER
Ya O
Yi O
Kira O
Ga O
Malaman O
Zimbabwe B-LOC
Su O
Janye O
Batun O
Yajin O
Aiki O

Bayan O
ganawar O
sirri O
da O
shugabannin O
kungiyar O
malaman O
ta O
Progressive B-ORG
Teachers I-ORG
Union I-ORG
of I-ORG
Zimbabwe I-ORG
, O
Emmerson B-PER
Managagwa I-PER
bai O
yiwa O
manema O
labarai O
karin O
bayani O
ba O
. O

Duk O
da O
cewa O
gwamnatin O
Kamaru B-LOC
ta O
cika O
jihohin O
da O
jami’an O
tsaro O
amma O
har O
yanzu O
, O
ta O
kasa O
shawo O
kan O
lamarin O
. O

Ita O
ma O
gwamnatin O
ta O
yi O
hasarar O
makarantu O
. O

Sakataren O
ofishin O
gwamnan O
jihar O
ya O
ce O
kasar O
Faransa B-LOC
ta O
yi O
alkawarin O
tallafawa O
jihar O
. O

Ya O
bukaci O
jama’a O
da O
su O
kwantar O
da O
hankalinsu O
kada O
su O
tsorata O
. O

Malam O
Hassan B-PER
ya O
tabbatar O
da O
mutuwar O
mutane O
uku O
amma O
sauran O
an O
sallamesu O
baicin O
wasu O
uku O
da O
suka O
rike O
ana O
ci O
gaba O
da O
yi O
masu O
magani O
. O

A O
saurari O
karin O
bayani O
a O
rahoton O
Haruna B-PER
Mamman I-PER
Bako I-PER
. O

“ O
A O
karshe O
dai O
an O
samu O
gwamnati O
, O
"""" O
abin O
da O
Firaminista O
, O
Sylvestre B-PER
Ilunga I-PER
Ilukamba I-PER
, O
ya O
fada O
kenan O
jiya B-DATE
Litini I-DATE
. O

Alhaji O
Mai B-PER
Fada I-PER
shi O
ko O
cewa O
ya O
yi O
, O
suna O
fatan O
ganin O
zuwan O
layin O
- O
dogo O
a O
cikin O
Nijar B-LOC
, O
musamman O
a O
birnin O
Konni B-LOC
inda O
nan O
layin O
zai O
fara O
shiga O
kafin O
zuwa O
wasu O
wuraren O
. O

Ya O
kara O
da O
cewa O
a O
yi O
kokari O
a O
taimaki O
matasa O
su O
samu O
abun O
yi O
domin O
a O
rage O
zaman O
banza O
. O

Shugaba O
Patrice B-PER
Talon I-PER
wanda O
ya O
yada O
zango O
a O
birnin O
Yamai B-LOC
bayan O
kammala O
wani O
taro O
da O
suka O
gudanar O
a O
birnin O
Dakar B-LOC
na O
kasar O
Senegal B-LOC
wanda O
ya O
hada O
ministocin O
kudi O
da O
na O
tsaro O
, O
da O
kwamandojin O
rundunonin O
mayakan O
kasashen O
Afrika B-LOC
ta O
yamma O
renon O
Faransa B-LOC
, O
ya O
zo O
ne O
domin O
sanar O
da O
shugaban O
kungiyar O
CEDEAO B-ORG
Issouhou B-PER
Mahamadou I-PER
na O
Nijer B-LOC
cewa O
kasashe O
mambobin O
UEMOA B-ORG
sun O
yanke O
shawarar O
bayar O
da O
gudunmowar O
kudi O
dala O
miliyan O
500 O
akan O
billion O
1 O
da O
kungiyar O
ECOWAS B-ORG
ta O
kudiri O
aniyar O
kashewa O
domin O

Ga O
karin O
bayani O
cikin O
sauti O
. O

Kasashen O
Australia B-LOC
da O
Singapore B-LOC
sun O
dakatar O
da O
amfani O
da O
jirgin O
sama O
kirar O
Boeing B-ORG
737 O
Max O
8 O
a O
duk O
ilahirin O
tashoshin O
kasashen O
, O
inda O
su O
ma O
suka O
shiga O
sahun O
sauran O
kasashe O
da O
suka O
dauki O
irin O
wannan O
matakin O
a O
matsayin O
rigakafi O
, O
tun O
bayan O
faduwar O
jirgin O
a O
karo O
na O
biyu O
a O
cikin O
watanni B-DATE
biyar I-DATE
. O

Amurka B-LOC
Ta O
Ce O
Dole O
Ne O
Zimbabwe B-LOC
Ta O
Yi O
Wasu O
Sauye O
- O
sauye O

Whitaker B-PER
ya O
bayyana O
. O

Ministar O
ci O
gaban O
mata O
da O
kare O
yara O
kanana O
. O

A O
bayanan O
da O
ya O
bayar O
a O
zauren O
majalisar O
dokokin O
kasar O
ministan O
tsaron O
kasa O
Kalla B-PER
Mukhatari I-PER
ya O
sanar O
cewa O
gangaci O
ne O
na O
‘yan O
adawa O
da O
suka O
yi O
zargin O
bacewar O
jirgin O
. O

A O
cewarsa O
shekaru B-DATE
40 I-DATE
da O
suka O
wuce O
aka O
sayi O
jirgin O
. O

Ana O
zargin O
‘yan O
awaren O
da O
suke O
fafutukar O
ballewa O
a O
yankin O
masu O
amfani O
da O
harshen O
Ingilishi O
ne O
ta O
zama O
kasa O
mai O
cin O
gashin O
kanta O
da O
satar O
mutane O
da O
kashe O
abokan O
gaba O
da O
kuma O
kokarin O
hana O
gwamnati O
gudanar O
da O
ayyuka O
a O
yankunan O
. O

Saurari O
cikakken O
rahoton O
da O
Baba B-PER
Yakubu I-PER
Makeri I-PER
Ya O
karanta O

Lamari O
na O
baya O
bayan O
nan O
shine O
wanda O
ya O
faru O
a O
wasu O
kauyukan O
da’irar O
Tomourour B-LOC
inda O
‘yan O
bindiga O
suka O
sace O
‘yan O
mata O
15 O
, O
kwanaki O
500 O
bayan O
sace O
rukunin O
farko O
mai O
kunshe O
da O
mata O
da O
yara O
kanana O
kimanin O
39 O
a O
kauyen O
Ngalewa B-LOC
abinda O
‘yan O
majalisar O
dokoki O
daga O
mazabar O
wannan O
yanki O
suka O
yi O
tur O
da O
shiKungiyoyin O
kare O
hakkin O
mata O
sun O
bayyana O
kaduwa O
da O
yadda O
wannan O
al’amari O
ke O
kara O
tsananta O
duk O
kuwa O
da O
cewa O
doka O
ta O
haramta O
cin O
zarafin O
dan O
adam O
a O
Nijer B-LOC
. O

Kwmandan O
dakarun O
Amurka B-LOC
a O
Afirka B-LOC
ya O
fada O
a O
wani O
rubutaccen O
bayani O
cewa O
an O
kai O
wannan O
hari O
ne O
a O
matsayin O
kare O
kai O
a O
ranar B-DATE
Juma’a I-DATE
, O
Kilomita O
50 O
a O
Arewa O
maso O
yammacin O
birnin O
gabar O
teku B-LOC
na I-LOC
Kismayo I-LOC
. O

Amurka B-LOC
ta O
kaddamar O
da O
ire O
iren O
wannan O
hari O
20 O
a O
wannan B-DATE
shekarar I-DATE
akan O
abokanan O
na O
Al B-ORG
- I-ORG
kaida I-ORG
wato O
Al B-ORG
- I-ORG
shabab I-ORG
, O
kungiyar O
da O
ta O
kasance O
mafi O
hadari O
a O
cikin O
kungiyoyin O
yan O
ta’adda O
da O
ke O
kudancin B-LOC
saharar I-LOC
Afirka I-LOC
. O

Kasar O
Sudan B-LOC
ta O
koma O
karkashin O
mulkin O
sojoji O
tun O
bayan O
hambarar O
da O
dadadden O
shugaban O
kasar O
Omar B-PER
al I-PER
- I-PER
Bashir I-PER
a O
ranar B-DATE
11 I-DATE
ga I-DATE
watan I-DATE
Afrilu I-DATE
. O

Wani O
babban O
jami’in O
Amurka B-LOC
ya O
fadawa O
manema O
labarai O
a O
ranar B-DATE
Alhamis I-DATE
cewa O
babban O
sako O
mai O
muhimmaci O
shine O
kada O
a O
yi O
tashin O
hankali O
, O
ya O
kuma O
kara O
da O
cewa O
mutane O
Sudan B-LOC
da O
fararen O
hula O
a O
kasar O
suna O
da O
hurumin O
shirya O
taron O
jama’a O
. O

Ministan O
tsaron O
kasar O
Niger B-LOC
Kalla B-PER
Moutari I-PER
ya O
bukaci O
hadin O
kan O
talakkawa O
domin O
murkushe O
wannan O
bakon O
al’amari O
. O

Kwamitin O
Rundunar B-ORG
Sojin I-ORG
wucin I-ORG
gadi I-ORG
na I-ORG
Sudan I-ORG
da O
jam’iyyun O
adawa O
sun O
sanya O
hannu O
kan O
wata O
yarjejeniya O
a O
karshen B-DATE
mako I-DATE
bayan O
zanga O
- O
zangar O
da O
aka O
shafe O
watanni O
ana O
yi O
. O

Wannan O
dai O
shine O
zaben O
farko O
da O
kasar O
tayi O
cikin O
sama O
da O
shekaru O
da O
yawa O
ba O
tare O
da O
sunan O
tsohon O
shugaba O
Robert B-PER
Mugabe I-PER
ba O
a O
katin O
jefa O
kuri’a O
. O

Sai O
dai O
masu O
ido O
na O
kasashen O
duniya O
sun O
yaba O
da O
yadda O
zaben O
ya O
gudana O
domin O
ko O
sunce O
anyi O
shi O
cikin O
kwanciyar O
hankali O
da O
lumana O
. O

Sai O
dai O
kuma O
a O
waje O
daya O
sun O
bayyana O
shakkun O
su O
akan O
yadda O
yanayin O
runfunar O
jefa O
kuri’arsuka O
kasance O
dama O
yanayi O
a O
lokacin O
yakin O
neman O
zabe O
. O

Suna O
masu O
kiran O
jama’a O
a O
guji O
tsokano O
fitina O
komin O
kankantarta O
kasancewa O
duk O
lokacin O
da O
aka O
shiga O
fitina O
ba O
a O
san O
karshensa O
ba O
. O

Jagoran O
Dakarun O
Da O
Suka O
yi O
Juyin O
Mulki O
a O
Sudan B-LOC
Ya O
Yi O
Murabus O

Oumarou B-PER
Noma I-PER
, O
dai O
ya O
zargi O
Hama B-PER
Amadou I-PER
ne O
da O
kwace O
masa O
hurumin O
shugabanci O
ba O
akan O
ka’ida O
ba O
. O

Nicolas B-PER
Agostini I-PER
na O
wata O
kungiyar O
bada O
agaji O
ta O
MDD B-ORG
dake O
kare O
marasa O
karfi O
, O
yace O
wadanan O
kungiyoyin O
da O
aka O
dakatar O
sune O
ke O
aikin O
samarda O
aiyukkan O
kiyon O
lafiya O
da O
na O
ilmi O
da O
gwamnatin O
Burundi B-LOC
din O
bata O
samarwa O
. O

Ana O
Ci O
Gaba O
Da O
Samun O
Rarrabuwar O
Kawuna O
a O
Jam'iyyar O
Moden B-ORG
Lumana I-ORG

Taron O
dai O
dalinin O
abin O
da O
ke O
kara O
fayyace O
girman O
barakar O
da O
ke O
tsakanin O
kusoshin O
jam’iyar O
, O
sakamakon O
rikicin O
shugabancin O
da O
ya O
barke O
a O
tsakaninsu O
, O
duk O
da O
cewa O
kowanne O
daga O
cikin O
bangarorin O
na O
jaddada O
goyon O
baya O
ga O
takarar O
Hama B-PER
Amadou I-PER
a O
zaben O
2021 B-DATE
. O

Rahoton O
ya O
kuma O
lura O
cewa O
bisa O
kiyasi O
, O
kayan O
robobi O
kimanin O
tiriliyan O
5 O
ake O
amfani O
da O
su O
a O
duniya O
a O
kowace O
shekara O
. O

shugaban O
Amurka B-LOC
da O
na O
kungiyar O
tarayyar B-ORG
Turai I-ORG
, O
bayan O
wata O
ganawar O
da O
suka O
yi O
na O
tsawon O
sao'i B-DATE
3 I-DATE
a O
fadar O
White B-LOC
House I-LOC
, O
sun O
bayyana O
cewa O
sun O
cimma O
matsaya O
akan O
ba O
zasu O
kara O
wa O
juna O
harajin O
cinikayyar O
dake O
tsakanin O
su O
ba O
, O
domin O
sunyi O
la'akari O
da O
cewa O
kasuwancin O
dake O
tsakanin O
su O
yana O
da O
dinbin O
tasiri O
ga O
sauran O
kasuwannin O
duniya O
. O

Bude O
Gidan O
Rawa O
A O
Saudiya B-LOC
Ya O
Huskanci O
Koma O
Baya O

A O
cikinmakon B-DATE
data I-DATE
gabata I-DATE
ne O
ministan O
tsaron O
India B-LOC
, O
Nirmala B-PER
Sitharaman I-PER
ya O
tabbatar O
da O
cewa O
India B-LOC
zata O
bi O
sahun O
atisayen O
yaki O
da O
da O
‘yan O
taadda O
ita O
da O
kasar O
Pakistan B-LOC
. O

Sai O
dai O
wannan O
shine O
karo O
na O
farko O
da O
za O
aga O
kasahen O
biyu O
da O
aka O
rabu O
tun O
a O
shekarar B-DATE
1947 I-DATE
, O
sun O
yarda O
da O
juna O
kuma O
harma O
zasu O
yi O
wani O
abu O
wuri O
guda O
karkashin O
kungiyar O
kasashen O
dake O
yankin O
kudancin B-LOC
Asiya I-LOC
a O
Karkashin O
kulawar O
Rasha B-LOC
kumaa O
cikin O
watan B-DATE
Agustta I-DATE
ne O
za O
ayi O
wannan O
atisayenIta O
dai O
wannan O
kungiyar O
ta O
tattalin O
arziki O
da O
tsaro O
da O
bunkaa O
demokaradiyya O
an O
samar O
da O
it O
ace O
a O
Shanghai B-LOC
na O
kasar O
China B-LOC
a O
shekar B-DATE
2011 I-DATE
, O
kuma O
kasashen O
da O
sukecikn O
ta O
sun O
hada O
da O
China B-LOC
, O
India B-LOC
, O

Yayin O
da O
kuri’u O
ke O
nuna O
gaggarumin O
goyon O
baya O
neman O
sauyi O
, O
akwai O
damuwa O
akan O
rashin O
fitowar O
jama’a O
, O
daga O
bangaren O
masu O
ra’ayin O
rikau O
na O
kasar O
, O
wanda O
basu O
yadda O
da O
sauyin O
sunan O
na O
kasar O
ba O
, O
sun O
bukaci O
a O
kauracewa O
kuri’ar O
raba O
gaddamar O
. O

Gwamnatin O
Trump B-PER
ta O
ce O
yarjajjeniyar O
da O
aka O
cimma O
tsakanin O
Iran B-LOC
da O
manyan O
kasashen O
duniya O
ba O
ta O
yi O
tasiri O
ba O
sosai O
, O
wajen O
hana O
Iran B-LOC
ci O
gaba O
da O
shirinta O
na O
makaman O
nukiliya O
da O
kuma O
yin O
wasu O
aika O
- O
aika O
. O

Gidan O
talabijin O
na O
kasar O
Hungary B-LOC
ya O
bada O
rahoton O
cewa O
dukkan O
mutane O
da O
aka O
ceto O
, O
an O
sallame O
su O
daga O
asibiti O
banda O
guda O
daya O
wanda O
ake O
jinyar O
sa O
saboda O
karyewar O
kashin O
hakarkari O
. O

Sojojin O
na O
Isira'ila B-LOC
sun O
ce O
makamin O
kariya O
ya O
cabcabke O
akasarin O
rokokin O
da O
aka O
harbo O
, O
to O
amma O
sojoji O
uku O
sun O
ji O
raunuka O
, O
wanda O
hakan O
ke O
janyo O
fargabar O
yuwuwar O
Isira'ila B-LOC
ta O
sake O
kai O
hare O
- O
haren O
ramuwa O
. O

Amurka B-LOC
ta O
kira O
taron O
gaggawa O
na O
Kwamitin O
Sulhu O
na O
Majalisar B-ORG
Dinkin I-ORG
Duniya I-ORG
, O
MDD B-ORG
, O
don O
tattauna O
hare O
- O
hare O
na O
baya O
- O
bayan O
nan O
daga O
Zirin O
Gaza B-LOC
. O

Ana O
kyautata O
zaton O
Kwamitin O
Sulhun O
zai O
yi O
taro O
a O
yau B-DATE
dinnan I-DATE
Laraba I-DATE
. O

Daga O
bisani O
an O
yanke O
masa O
hukuncin O
dauri O
a O
kan O
laifukan O
cin O
hanci O
da O
rashawa O
da O
kuma O
luwadi O
, O
laifukan O
da O
shi O
da O
magoya O
bayansa O
suka O
ce O
an O
dora O
masa O
ne O
domin O
gamawa O
dashi O
a O
siyasance O
. O

Sanarwar O
ta O
kara O
da O
cewa O
, O
Amurka B-LOC
da O
kawayenta O
na O
duniya O
ba O
zasu O
nade O
hannu O
su O
zubawa O
Rasha B-LOC
ido O
ta O
ci O
karenta O
ba O
babbaka O
a O
kasar O
Ukraine B-LOC
ba O
tare O
da O
an O
ja O
mata O
burki O
ba O
. O

Sai O
dai O
kuma O
hukumomin O
basu O
bayyana O
ainihin O
sunan O
mutumin O
ga O
jama’a O
ba O
, O
koda O
yake O
dai O
sun O
ce O
dan O
shekaru B-DATE
29 I-DATE
ne O
kuma O
dan O
kasar O
Birtaniya B-LOC
ne O
mai O
asali O
daga O
Sudan B-LOC
. O

A O
ranar B-DATE
litinin I-DATE
da I-DATE
daddare I-DATE
zuciyar O
sa O
taringa O
tashi O
ya O
fara O
amai O
, O
aka O
maida O
shi O
asibiti O
, O
inda O
ya O
mutu O
a O
taskiyar B-DATE
daren I-DATE
. O

Taron O
MDD B-ORG
: O
Mai O
Yiwuwa O
Rikicin O
Amurka B-LOC
, O
Iran B-LOC
Ya O
Mamaye O
Batun O
Dumamar O
Yanayi O

A O
ranar B-DATE
Larabar I-DATE
da O
ta O
gabata O
, O
babban O
Sakataren O
Majalisar O
, O
Antonio B-PER
Guterres I-PER
, O
ya O
jaddadawa O
manema O
labarai O
muhimmancin O
tunkarar O
matsalar O
ta O
dumamar O
yanayi O
. O

Kakakin O
Majalisar O
Wakilai O
John B-PER
Bercow I-PER
, O
ya O
ce O
, O
kudirorin O
Johnson B-PER
"""" O
karya O
dokar O
tsarin O
mulki O
ne O
, O
"""" O
kuma O
ya O
ce O
ainihin O
abin O
da O
ya O
faru O
"""" O
shi O
ne O
dakatar O
da O
yin O
muhawara O
a O
majalisar O
ta O
Brexit O
da O
kuma O
aiwatar O
da O
ayyukanta O
na O
daidaita O
tafarkin O
kasar O
. O

Kwamitin O
likitocin O
Sudan B-LOC
, O
wadanda O
suka O
bar O
aiki O
saboda O
zanga O
- O
zanga O
, O
yanzu O
sunce O
yawan O
mutanen O
da O
suka O
mutu O
ya O
kai O
30 O
, O
wasu O
dayawa O
kuma O
sun O
raunata O
. O

Ortagus B-PER
, O
ya O
kara O
da O
cewa O
“ O
Muna O
bukatar O
wadanda O
aka O
riga O
aka O
sake O
su O
, O
mutanen O
da O
aka O
kulle O
su O
saboda O
kokarin O
da O
suke O
yi O
na O
gani O
ba O
a O
manta O
cin O
zarafi O
da O
aka O
yiwa O
mutane O
a O
dandanlin O
Tiananmen B-LOC
kuma O
aka O
ci O
gaba O
da O
tsoratar O
da O
masu O
zanga O
- O
zanga O
da O
iyalan O
su O
. O

Khan B-PER
ya O
yi O
wannan O
kashedi O
ne O
a O
wani O
jawabi O
ta O
telbijin O
yayin O
da O
ake O
fama O
da O
tankiya O
tsakanin O
kasashen O
biyu O
masu O
makaman O
nukiliya O
, O
wanda O
suke O
zaman O
doya O
da O
manja O
, O
biyo O
bayan O
wani O
mummunar O
harin O
kunar O
bakin O
wake O
a O
kan O
sojojin O
India B-LOC
a O
yankin O
Kashmir B-LOC
da O
ake O
takaddamna O
akai O
. O

Sun O
kara O
da O
cewa O
Wenguang B-PER
ya O
shaida O
musu O
yadda O
jami’an O
tsaro O
suka O
bincike O
gidan O
shi O
suka O
kuma O
dauke O
duka O
wayoyin O
tarho O
da O
na O
tafi O
da O
gidanka O
da O
na’urar O
komfutar O
sa O
. O

A O
yau B-DATE
Talata I-DATE
ake O
kyautata O
zaton O
wani O
Direban O
mota O
da O
ake O
zargi O
da O
kashe O
mutane O
10 O
a O
lokacin O
da O
ya O
tuka O
wata O
babbar O
mota O
a O
ya O
bi O
ta O
kansu O
, O
a O
wani O
babban O
titi O
mai O
cunkuson O
jama’a O
dake O
birnin O
Toronto B-LOC
na O
kasar O
Canada B-LOC
, O
zai O
bayyana O
gaban O
kotu O
. O

Kasar O
Pakistan B-LOC
tace O
zata O
sake O
duba O
dangantakarta O
da O
Amurka B-LOC
da O
tuni O
dama O
tayi O
tsami O
, O
matakin O
da O
zai O
iya O
dakatar O
da O
shigar O
da O
kayayyaki O
zuwa O
Afghanistan B-LOC
inda O
dakarun O
Amurka B-LOC
da O
taimakon O
kasashe O
kawayen O
rundunar O
NATO B-ORG
ke O
yakar O
‘yan O
ta’adda O
domin O
kawo O
zaman O
lafiya O
a O
kasar O
da O
yaki O
ya O
daidaita O
. O

Hukuncin O
da O
Amurka B-LOC
ta O
yanke O
na O
cikin O
dabarun O
Trump B-PER
na O
yankin O
Asiya B-LOC
da O
ya O
sanara O
watan B-DATE
Agusta I-DATE
don O
hurawa O
Pakistan B-LOC
wuta O
ta O
su O
yanke O
alaka O
duk O
wata O
alaka O
da O
ake O
zargi O
tana O
da O
iata O
da O
‘yan O
Taliban B-ORG
da O
sauran O
kungiyoyin O
‘yan O
ta’adda O
da O
ke O
ta O
kaddamarda O
munanan O
hare O
hare O
kan O
sojojin O
Amurka B-LOC
dake O
Afghanistan B-LOC
. O

To O
sai O
dai O
kuma O
a O
yayinda O
Majalisar B-ORG
Dinkin I-ORG
Duniya I-ORG
ke O
wadannan O
bukukuwan O
da O
nufin O
tunatar O
da O
na O
baya O
illar O
dake O
tattare O
da O
cinikin O
bayi O
, O
za O
a O
iya O
cewa O
cinikin O
bayin O
na O
kunno O
kai O
yanzu O
ta O
wata O
fuska O
dabam O
. O

Shugaban O
Amurka B-LOC
Donald B-PER
Trump I-PER
ya O
maida O
martani O
da O
kakkausan O
lafazi O
jiya B-DATE
litinin I-DATE
akan O
samamen O
da O
hukumar O
binciken O
Amurka B-LOC
ta O
FBI B-ORG
ta O
kaiwa O
ofishin O
lauyan O
sa O
, O
Michael B-PER
Cohen I-PER
, O
yana O
mai O
kiran O
wannan O
matakin O
“ O
abin O
kunya O
, O
kuma O
wani O
“ O
sabon O
salon O
rashin O
kyautatawa O
"""" O
. O

Misra O
tana O
kokarin O
tsara O
wani O
shirin O
tsagaita O
wuta O
tsakanin O
Isra’ila B-LOC
da O
Hamas B-ORG
da O
take O
mulkin O
Gaza B-LOC
. O

Paris B-LOC
ya O
zamo O
wata O
babban O
birnin O
dake O
cikin O
wani O
sabon O
hadari O
domin O
yana O
makokin O
tabioin O
‘yan O
taadda O
. O

Bangarori O
biyu O
da O
basa O
ga O
maciji O
da O
juna O
a O
Afghanistan B-LOC
sun O
dakatar O
da O
fadace O
- O
fadace O
a O
filin O
yaki O
na O
wucin O
gadi O
a O
karo O
na O
farko O
cikin O
shekaru B-DATE
18 I-DATE
bayan O
yarjejeniyar O
tsagaita O
wuta O
da O
Taliban B-ORG
ya O
fara O
aiki O
a O
yau B-DATE
Juma’a I-DATE
. O

Angela B-PER
Merkel I-PER
tace O
mun O
fada O
da O
babban O
murya O
cewa O
muna O
kallon O
wannan O
a O
wani O
babban O
kalubale O
ne O
a O
gare O
mu O
dama O
tsaron O
kasashen O
mu O
. O

Mataimakin O
kwamishinan O
‘yan O
sanda O
, O
Wally B-PER
Haumaha I-PER
, O
ya O
fada O
jiya B-DATE
Lahadi I-DATE
cewa O
, O
ofishinsa O
ya O
hadu O
da O
shugabannin O
al’umar O
Musulmai O
don O
su O
fahimtar O
da O
su O
irin O
dogon O
lokacin O
da O
ake O
dauka O
idan O
ana O
binciken O
musabbabin O
mutuwa O
, O
musamman O
kan O
wani O
babban O
laifi O
kamar O
wannan O
. O

Akalla O
dan O
sanda O
daya O
ya O
jikkata O
. O

Pompeo B-PER
Yace O
A O
Taimakawa O
Venezuela B-LOC

A O
yau B-DATE
Jumma’a I-DATE
Iran B-LOC
ta O
fada O
cewa O
bata O
rasa O
ko O
daya O
daga O
cikin O
jiragenta O
marasa O
matuka O
ba O
, O
ta O
na O
mai O
musanta O
wasu O
rahotanni O
daga O
Amurka B-LOC
da O
ke O
cewa O
, O
wani O
jirgin O
ruwan O
yakin O
Amurka B-LOC
ya O
harbo O
wani O
jirgin O
Iran B-LOC
mara O
matuki O
a O
Mashigin B-LOC
Homuz I-LOC
. O

Aamma O
ya O
ce O
bashi O
da O
niyyar O
ya O
saurari O
kaset O
din O
saboda O
tashin O
hankalin O
da O
yake O
cikinsa O
. O

Suka O
kuma O
ce O
idan O
Meng B-PER
ta O
gudu O
daga O
kasar O
, O
hakan O
zai O
zamanto O
abin O
kunya O
ga O
kasar O
China B-LOC
, O
ya O
kara O
da O
cewa O
wannan O
ma O
ba O
zabi O
bane O
gareta O
. O

Michel B-PER
Sidibe I-PER
jami’in O
Majalisar B-ORG
Dinkin I-ORG
Duniya I-ORG
dake O
kula O
da O
yaki O
da O
cutar O
kanjamau O
a O
kasashen O
duniya O
, O
yace O
an O
sami O
ci O
gaba O
sabili O
da O
hadin O
kai O
da O
ake O
samu O
tsakanin O
kasashe O
da O
kuma O
tsakanin O
hukumomin O
gwamnati O
da O
kamfanoni O
masu O
zaman O
kansu O
. O

Idan O
aka O
kara O
samar O
da O
magunguna O
masu O
inganci O
da O
kuma O
samar O
da O
kafofin O
jinya O
, O
galibin O
kasashen O
nahiyar O
Afrika B-LOC
suna O
kan O
hanyar O
shawo O
kan O
wannan O
matsalar O
, O
sai O
dai O
ba O
dukansu O
baneAn O
bar O
Afrika B-LOC
ta I-LOC
yamma I-LOC
, O
da O
Afrika B-LOC
ta I-LOC
tsakiya I-LOC
, O
baya O
kwata O
- O
kwata O
. O

Ma’aikatar B-ORG
Harkokin I-ORG
Wajen I-ORG
Rasha I-ORG
ta O
kira O
manyan O
jami’an O
diflomasiyyar O
kasashen O
da O
su O
ka O
kori O
jami’an O
diflomasiyyar O
Rasha B-LOC
don O
ta O
mika O
masu O
takardar O
nuna O
rashin O
jin O
dadinta O
ta O
kuma O
bayyana O
masu O
matakan O
ramuwar O
gayyar O
da O
za O
ta O
dauka O
. O

Guguwar O
Sauyi O
Ta O
Fada O
Kan O
Sakataren O
Kula O
Da O
Tsofaffin O
Sojojin O
Amurka B-LOC

Hasali O
ma O
, O
za O
ta O
taya O
Trump B-PER
yakin O
neman O
zabe O
a O
2020 B-DATE
din O
. O

A O
yau B-DATE
Talata I-DATE
Shugaban O
Amurka B-LOC
Donald B-PER
Trump I-PER
zai O
yi O
jawabi O
ga O
Amurkawa O
kan O
makomar O
kasar O
ko O
State O
of O
the O
Union O
, O
a O
Turance O
, O
a O
karo O
na O
biyu O
, O
inda O
wannan O
karon O
zai O
yi O
tozali O
da O
wata O
sabuwar O
Majalisar O
dokokin O
tarayya O
mai O
mata O
da O
‘yan O
tsirarun O
jinsi O
fiye O
da O
yadda O
aka O
taba O
gani O
. O

Amma O
yayin O
wata O
ganawar O
da O
ya O
yi O
da O
‘yan O
jarida O
a O
jiyan O
, O
shugaba O
Trump B-PER
, O
ya O
ce O
“ O
yana O
matukar O
duba O
yiwuwar O
daukan O
matakin O
mika O
bakin O
hauren O
zuwa O
biranen O
da O
suka O
amince O
za O
su O
ba O
su O
mafaka O
. O

Ya O
kara O
da O
cewa O
Sayoc B-PER
zai O
iya O
huskantar O
hukuncin O
dauri O
na O
tsawon O
shekaru B-DATE
48 I-DATE
a O
gidan O
yari O
. O

Trump B-PER
ya O
fada O
jiya B-DATE
talata I-DATE
. O

Haka O
nan O
fadar O
ta O
shugaban O
Amurka B-LOC
tace O
taron O
shugabannin O
zai O
nuna O
irin O
nasarori O
da O
kasashen O
suka O
samu O
wajen O
cika O
alkawarin O
bunkasa O
kudade O
da O
suke O
ware O
wa O
domin O
tsaro O
kamar O
yarjejeniyar O
da O
suka O
kulla O
a O
karkashin O
kungiyar O
ta O
NATO B-ORG
. O

Shugaban O
Amurka B-LOC
Donald B-PER
Trump I-PER
yayi O
magana O
da O
PM O
Ingila B-LOC
Theresa B-PER
May I-PER
, O
jiya B-DATE
Asabar I-DATE
kan O
batutuwa O
da O
suka O
hada O
da O
yarjejeniyar O
Nukiliyar O
Iran B-LOC
, O
mako O
daya O
kamin O
shugaban O
na O
Amurka B-LOC
ya O
yanke O
shawara O
ko O
Washington B-LOC
zata O
fice O
daga O
cikin O
yarjejeniyar O
, O
kamar O
yadda O
fadar O
white B-ORG
House I-ORG
ta O
shugaban O
na O
Amurka B-LOC
ta O
fada O
. O

Trump B-PER
, O
ya O
jaddada O
kudurinsa O
na O
ganin O
cewa O
Iran B-LOC
bata O
mallaki O
makaman O
Nukiliya O
ba O
har O
abada O
, O
inji O
fadar O
ta O
White B-LOC
House I-LOC
. O

A O
California B-LOC
Gobarar O
Daji O
Ta O
Tilastawa O
Dubban O
Mutane O
Ficewa O
Daga O
Gidajensu O

Jami’an O
gwamnati O
a O
jihar O
California B-LOC
nan O
Amurka B-LOC
sunce O
ala O
tilas O
dubban O
mutane O
suka O
fice O
daga O
gidajensu O
a O
yayinda O
gobarar O
daji O
ta O
lalata O
wani O
yanki O
a O
arewacin O
jihar O
da O
yake O
farfadowa O
daga O
gobarar O
dajin O
da O
suka O
auku O
cikin O
‘yan O
shekarun O
da O
suka O
shige O
. O

Amurka B-LOC
ta O
kare O
matakin O
da O
ta O
dauka O
na O
sake O
kakaba O
takunkumi O
akan O
Iran B-LOC
, O
matakin O
da O
ta O
ce O
ta O
dauka O
bisa O
doka O
, O
domin O
ta O
tabbatar O
da O
tsaron O
kasarta O
, O
tana O
mai O
cewa O
Tehran B-LOC
ba O
za O
ta O
iya O
kalubalantar O
matakin O
ba O
a O
babbar O
kotun O
Majalisar B-ORG
Dinkin I-ORG
Duniya I-ORG
. O

Mai O
ba O
da O
shawara O
a O
sashen O
shari’a O
a O
ma’aikatar O
harkokin O
wajen O
Amurka B-LOC
, O
Jennifer B-PER
Newstead I-PER
, O
ta O
yi O
kira O
ga O
alkalan O
kotun O
kasa O
da O
kasa O
, O
da O
su O
yi O
watsi O
da O
bukatar O
gaggawa O
da O
Tehrna B-LOC
ta O
gabatar O
, O
ta O
a O
dakatar O
da O
takunkumin O
da O
shugaba O
Donald B-PER
Trump I-PER
ya O
sake O
kakabawa O
Iran B-LOC
a O
watan B-DATE
Mayu I-DATE
. O

Sai O
dai O
ta O
nanata O
cewa O
, O
takunkumin O
ba O
su O
shafi O
ayyukan O
jin O
- O
kai O
a O
Iran B-LOC
din O
ba O
. O

Sakataren O
harkokin O
wajen O
Burtaniyya B-LOC
Boris B-PER
Johnson I-PER
ya O
ce O
kasarsa O
ba O
ta O
da O
niyyar O
dage O
ofishin O
jakadancin O
ta O
daga O
Tel B-LOC
Aviv I-LOC
. O

Koda O
yake O
Pence B-PER
yace O
bai O
nemi O
zama O
da O
jami’an O
na O
Koriya B-LOC
ta I-LOC
Arewa I-LOC
ba O
, O
yace O
zai O
je O
da O
shirinsa O
koda O
zaman O
ya O
kama O
ma O
yi O
shi O
. O

Kafin O
fara O
sauraren O
bahasin O
, O
dan O
majalisa O
Chris B-PER
Stewart I-PER
, O
dan O
jam'iyyar O
Republican B-ORG
daga O
jihar O
Utah B-LOC
, O
ya O
fadawa O
manema O
labarai O
cewa O
Hicks B-PER
zata O
ki O
amsa O
wasu O
tambayoyi O
a O
kan O
aikinta O
na O
White B-LOC
House I-LOC
. O

3 O
don O
gudanar O
da O
harkokin O
gwamnati O
zuwa O
karshen B-DATE
watan I-DATE
Satumba I-DATE
. O

Za O
mu O
sake O
gamuwa O
ranar B-DATE
28 I-DATE
ga I-DATE
watan I-DATE
Satumba I-DATE
kuma O
muddun O
ba O
mu O
samu O
kudin O
tabbatar O
da O
tsaron O
kan O
iyaka O
ba O
, O
to O
ba O
mu O
da O
wani O
zabi O
. O

"""" O
Da O
take O
maida O
martini O
akan O
matakin O
a O
yau B-DATE
Jumma’a I-DATE
, O
gwamnatin O
China B-LOC
ta O
bayyana O
“ O
takaicin O
ta O
"""" O
, O
ta O
kuma O
ce O
ita O
ma O
tana O
nan O
tana O
nazarin O
ramuwar O
gayyar O
da O
za O
ta O
yi O
wa O
Amurka B-LOC
. O

"""" O
Ina O
da O
niyyar O
yin O
duk O
abinda O
zan O
iya O
don O
ganin O
an O
yi O
wannan O
yajejeniyar O
, O
"""" O
inji O
shi O
. O

Wannan O
na O
nufin O
za O
a O
bukaci O
Cosby B-PER
ya O
rika O
kai O
kansa O
gaban O
hukuma O
kowacce O
kwata O
, O
kuma O
za O
a O
sa O
sunansa O
a O
rajistar O
masu O
cin O
zarafin O
mutane O
da O
za O
a O
aikawa O
makwabtansa O
da O
makarantu O
da O
kuma O
wadanda O
yaci O
zarafinsu O
. O

Majalisar B-ORG
Wakilan I-ORG
Amurka I-ORG
Ta O
Kada O
Kuri'a O
Akan O
Gina O
Katanga O

Trump B-PER
Ya O
Sake O
Caccakar O
Mata O
'Yan O
Majalisa O
Na O
Democrats B-ORG

Harin O
wanda O
aka O
kai O
ranar B-DATE
Juma’a I-DATE
, O
ya O
faru O
ne O
a O
arewa O
da O
birnin O
Kiyamo B-LOC
mai O
nisan O
kilomita O
50 O
, O
a O
daidai O
lokacin O
da O
dakarun O
Amurka B-LOC
ke O
taimakon O
takwarorin O
aikinsu O
na O
Somalia B-LOC
da O
Kenya B-LOC
, O
wajen O
gina O
matsugunin O
tsaron O
, O
a O
wani O
mataki O
na O
kakkabe O
yankin O
daga O
kungiyar O
Al B-ORG
Shabab I-ORG
, O
a O
cewar O
jami’an O
Amurka B-LOC
. O

Wadanda O
suka O
shaida O
harin O
, O
sun O
ce O
lamarin O
ya O
faru O
ne O
a O
kusa O
da O
garin O
Sanguni B-LOC
, O
a O
daidai O
lokacin O
da O
dakarun O
Amurka B-LOC
da O
na O
Somalia B-LOC
suke O
tona O
wani O
rami O
da O
gina O
sauran O
matakan O
tsaro O
. O

An O
Kama O
Bakin O
Haure O
Sama O
Da O
Mutane O
50 O
Yan O
Afrika B-LOC
Suna O
Kokarin O
Shiga O
Jihar O
Texas B-LOC

Trump B-PER
Ya O
Ce O
Ba O
Ya O
Tunanin O
Yi O
Wa O
Manafort B-PER
Afuwa O

Wata O
kotu O
a O
nan O
Washington B-LOC
, O
ta O
yanke O
wa O
Manafort B-PER
hukuncin O
zaman O
gidan O
yari O
na O
tsawon O
shekaru B-DATE
3 I-DATE
. O

A O
daya O
bangaren O
, O
ana O
sa O
ran O
lauyoyin O
gwamnati O
za O
su O
nuna O
cewa O
shugaban O
yana O
da O
hurumin O
daukan O
wannan O
mataki O
kan O
shige O
da O
fice O
. O

Ya O
kara O
da O
cewa O
, O
"""" O
Ya O
na O
ma O
da O
wata O
tsana O
ta O
musamman O
ga O
bakaken O
fata O
da O
sauran O
jinsinan O
da O
ba O
Turawa O
ba O
. O

Wannan O
al’amari O
yasa O
wasu O
wakilan O
Majalisar B-ORG
dkokin I-ORG
Amurka I-ORG
bukatar O
a O
rage O
yawan O
sojojin B-ORG
Amurka I-ORG
a O
Afrika B-LOC
. O

Ana O
Cigaba O
Da O
Gallazawa O
Bakin O
Haure O
A O
Amurka B-LOC

An O
yi O
imanin O
cewa O
ya O
mutu O
bayan O
da O
ya O
rikito O
da O
jirgin O
a O
tsibirin B-LOC
Ketron I-LOC
, O
mai O
tazarar O
kilomita O
48 O
Kudu B-LOC
da I-LOC
Filin I-LOC
Jirgin I-LOC
Saman I-LOC
Kasa I-LOC
da I-LOC
Kasa I-LOC
na I-LOC
Seattle I-LOC
- O
Tacoma B-LOC
, O
al’amarin O
da O
ya O
haddasa O
wata O
babbar O
wutar O
daji O
. O

A O
wani O
takaitaccen O
bayani O
da O
suka O
saki O
, O
ma’aikatar B-ORG
sojojin I-ORG
China I-ORG
tace O
wannan O
zargi O
ba O
gaskiya O
bane O
. O

Amurka B-LOC
Da O
Rasha B-LOC
Na O
Shirin O
Farfado O
Da O
Dantakarsu O

Bayan O
ganawarsa O
da O
Lavrov B-PER
, O
jami’an O
diplomasiyar O
Amurka B-LOC
sun O
gana O
da O
shugaban O
kasar O
Rasha B-LOC
Vladir B-PER
Putin I-PER
. O

A O
jiya B-DATE
Asabar I-DATE
shugaban O
masu O
rinjaye O
a O
Majalisar O
Dattijai O
Mitch B-PER
McConnell I-PER
, O
ya O
ce O
ya O
shirya O
sake O
gudanar O
da O
kada O
kuri’a O
ranar B-DATE
Litinin I-DATE
da I-DATE
karfe I-DATE
‘daya I-DATE
na I-DATE
dare I-DATE
, O
kan O
sabon O
kasafin O
kudi O
da O
zai O
iya O
dawo O
da O
harkokin O
gwamnati O
har O
zuwa O
ranar B-DATE
8 I-DATE
ga I-DATE
watan I-DATE
Fabarairu I-DATE
. O

To O
amma O
inda O
guguwar O
ke O
kadawa O
ne O
, O
ba O
karfin O
na O
ta O
ba O
, O
ke O
firgita O
kwararru O
masu O
hasashe O
. O

Nan O
gaba O
kadan O
zai O
bar O
ofis O
din O
. O

Yayin O
da O
ake O
bikin O
cika O
shekaru B-DATE
50 I-DATE
da O
a O
karon O
farko O
bil O
Adama O
ya O
saka O
kafarsa O
duniyar O
wata O
, O
Mataimakin O
shugaban O
Amurka B-LOC
, O
Mike B-PER
Pence I-PER
, O
ya O
jinjinawa O
Amurkawa O
nan O
uku O
‘yan O
sama O
jannati O
da O
suka O
taimaka O
wajen O
kai O
wannan O
ziyarar O
ta O
farko O
a O
duniyar B-LOC
watan I-LOC
. O

A O
ranar B-DATE
20 I-DATE
ga I-DATE
watan I-DATE
Yulin I-DATE
1969 I-DATE
, O
jirgin O
sama O
jannatin O
Amurka B-LOC
mai O
suna O
“ O
Eagle O
"""" O
ya O
sauka O
, O
inda O
dan O
sama O
jannatin O
nan O
marigayi O
Armstrong B-PER
ya O
saka O
kafarsa O
a O
karon O
farko O
a O
Duniyar B-LOC
wata I-LOC
. O

Binciken O
Da O
Robert B-PER
Mueller I-PER
Yake O
Haramtaccene O
- O
inji O
Trump B-PER

A O
rahotonta O
na O
shekara O
- O
shekara O
kan O
hakkin O
dan O
adam O
wanda O
ta O
fitar O
jiya B-DATE
Jumma’a I-DATE
, O
Ma’aikatar B-ORG
Harkokin I-ORG
Wajen I-ORG
Amurka I-ORG
ta O
zargi O
kasashen O
hudu O
da O
take O
hakkin O
dan O
adam O
, O
ciki O
har O
da O
batun O
‘yancin O
fadin O
albarkacin O
baki O
da O
batun O
kare O
tsirarun O
mabiya O
wasu O
addinai O
da O
kuma O
kananan O
kabilu O
. O

