በመሆኑም O
ፕሬዚደንቱ O
ድንገት O
በምርጫ O
ዘመቻ O
ወቅት O
እንኳን O
ቢሞቱ O
ፓርቲው O
ችግር O
አያጋጥመውም O
። O

ለንደን O
ዉስጥ O
ብቻ O
በ B-DATE
እና I-DATE
በ I-DATE
ሁለት O
ጉባኤዎች O
ተደርገዋል O
። O

ተስፋዉ O
ግን O
የዶቸ B-ORG
ቬለ I-ORG
ዳንኤል B-PER
ፔልስ I-PER
እንደዘገበዉ O
ብዙ O
አልቆየም O
። O

ማክሮ B-PER
ሥልጣን O
እንደያዙ O
ያቀረቡትን O
የጋራ O
የስደተኞች O
ማዕከል O
የማቋቋም O
ሀሳብ O
በዚሁ O
ወቅት O
አንስተው O
ነበር O
። O

ይህ O
የሊቢያ O
ባለስልጣናት O
ኃላፊነት O
ነው O
ምክንያቱም O
ሰብዓዊ O
አገልግሎት O
የሚሰጥ O
ድርጅት O
ነው O
። O

እውነት O
ጠቅላይ O
ሚንስትሩ O
ይሄንን O
መምከራቸው O
ራሱ O
በጣም O
ቅን O
እንደሆኑ O
ያሳያል O
። O

አይሌ B-PER
አሊሾ I-PER
የተባሉ O
አስተያት O
ሰጪ O
ደግሞ O
የቦርዱ O
ውሳኔ O
ትክክለኛና O
በህግም O
በሞራልም O
ተቀባይነት O
ያለው O
ይመስለኛል O
። O

የሀገሪቱ O
የተቃዉሞ O
ፖለቲካ O
ፓርቲ O
እጩዎች O
በበኩላቸዉ O
ምርጫዉ O
ተጭበርብሯል O
ተቀባይነት O
የለዉም O
እያሉ O
ነዉ O
። O

ወግ O
አጥባቂዋ O
ፖለቲከኛ O
የመጀመሪያዋ O
የብሪታኒያ B-LOC
ሴት O
ጠቅላይ O
ሚንስትር O
ግን O
አወዛጋቢ O
ፖለቲከኛ O
ነበሩ O
። O

የኪምበርሊ B-ORG
ሂደት I-ORG
ተወካዮች O
በናሚቢያው B-LOC
ስብሰባቸው O
ከዚምባብዌ O
ጎን O
መመልከት O
የነበረባቸው O
ሌሎች O
ተጨማሪ O
ችግሮችም O
ነበሩ O
። O

ሲል O
በፍቃዱ B-PER
ዘሃይሉ I-PER
ደግሞ O
የአዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
አስተዳደር O
ቀውሱን O
ከመጥፎ O
ወደ O
ክፉ O
እየለወጠው O
ይሆን O

እናም O
በዩኒቨርስቲዉ O
በሚከናወኑ O
የበጎ O
ፈቃድ O
አገልግሎቶች O
ላይ O
መሳተፍ O
ያዘወትራሉ O
። O

በማብራርያቸውም O
የኢትዮጵያ O
መንግሥት O
ስምምነቱንና O
የድንበር O
ኮሚሽኑን O
ዉሳኔ O
የተቀበለው O
ከ B-DATE
ዓመት I-DATE
በፊት I-DATE
መሆኑን O
አመልክተዋል O
። O

እኒህ O
የጠነጠኑ O
ሀብታም O
በከፊል O
ገንዘባቸው O
የኢንተርኔት O
ነጻ O
ትምህርታዊ O
መረጃዎች O
እንዲዘጋጁ O
ያበቁ O
መሆናቸውም O
ይነገርላቸዋል O
። O

ይኽው O
የኮታ O
አሠራር O
በመጪው B-DATE
ዓመት I-DATE
በሃገሪቱ O
ለመጀመሪያ O
ጊዜ O
ሥራ O
ላይ O
ይውሏል O
ተብሏል O
። O

እኛ O
አዉሮጳ B-ORG
ሕብረት I-ORG
ዉስጥ O
ያለነዉ O
ከሩሲያ B-LOC
ጋር O
መጋጨቱን O
አንፈልገዉም O
። O

ሩሲያ B-LOC
ሆን O
ብላ O
እና O
በተደጋጋሚ O
የዩክሬንን O
ሉዓላዊነትና O
የግዛት O
አንድነት O
ጥሳለች O
። O

የሰማያዊ B-ORG
ፓርቲ I-ORG
ውዝግብ O
በነኢንጅንየር O
ይልቃል O
ጌትነት O
የሚመራው O
የሰማያዊ O
ፓርቲ O
ክንፍ O
ፓርቲውን O
ወደ O
ቀድሞው O
ህጋዊ O
የአመራር O
ጥንካሬው O
ለመመለስ O
እየተንቀሳቀሰ O
መሆኑን O
አስታወቀ O
። O

