Ọ O
sịrị O
: O
"""" O
Ndị O
ome O
- O
iwu O
abụghị O
sọ O
ọsọ O
ndị O
ihe O
a O
metụtara O
, O
kama O
ndị O
Naịjirịa B-LOC
niile O
. O

E O
wepụtara O
akwụkwọ O
a O
na O
Abuja O
n'ụka O
a O
gara O
aga O
. O

Cheta B-PER
gwara O
anyị O
na O
ihe O
dị O
na O
ọrụ O
nkọwa O
ihe O
ọgụgụ O
na O
enwe O
otu O
ọ O
dị O
, O
mana O
ọ O
sị O
na O
nnụkwụ O
ịhe O
mere O
na O
ụlọ O
ọrụ O
dị O
ichiche O
na O
Naịjịra O
n'ime O
afọ B-DATE
abuo I-DATE
gara I-DATE
aga I-DATE
. O

Echetara O
m O
oge O
m O
banyere O
"""" O
National O
Team O
"""" O
mgbe O
ahụ O
ọ O
bụ O
onye O
ndu O
anyị O
, O
ọ O
bụ O
ezi O
onye O
ndu O
. O

Na O
asọmpi O
ya O
niile O
Sanchez O
nyere O
goolu O
iri O
asatọ O
kari O
ndi O
eguregwu O
ọzọ O
na O
otu O
Arsenal B-ORG
. O

Na O
River B-LOC
Steeti I-LOC
, O
Gọvanọ O
Nyesom B-PER
Wike I-PER
ekwuola O
na O
ya O
nweghị O
ala O
ya O
ji O
arụ O
ọrụ O
ma O
ya O
fọkwa O
nke O
ya O
na O
- O
enye O
mmadụ O
. O

Okwu O
a O
pụtara O
mgbe O
ndi O
Amnesty O
International O
kwuru O
na O
ndi O
agha O
ugbọ O
elu O
ala O
Nigeria O
jiri O
ụgbọ O
elu O
nke O
government O
wee O
nyere O
ndi O
na O
- O
egbu O
mmadụ O
bụ O
fulani O
herdsmen O
aka O
ka O
ha O
wakpo O
ndị O
obodo O
. O

A O
manyere O
ha O
iwu O
ikwụ O
ụgwọ O
akpakọtara O
ejị O
si O
na O
Naijirịa O
zupu O
ha O
. O

Ndị O
nyocha O
gbasara O
ọrịa O
kansa O
nọ O
na O
mba O
UK O
kwuru O
na O
nchọpụta O
na O
ọgwugwọ O
a O
na O
- O
eme O
maka O
kansa O
ara O
na O
- O
amịta O
mkpụrụ O
ebe O
itinye O
ego O
gbasara O
kansa O
akpamamịrị O
umụnwoke O
ga O
- O
enyekwa O
aka O
. O

Ihe O
a O
butere O
n'oge O
o O
kwesịrị O
ibilite O
ịhụ O
maka O
nkwụsị O
ogbugbu O
mmadụ O
na O
Benue B-LOC
, O
onweghị O
ihe O
o O
mere O
. O
"""" O

N'okwu O
ọnụ O
ya O
, O
"""" O
Ke O
ka O
o O
si O
bụrụ O
na O
oge O
ọbụla O
ndị O
na O
- O
achị O
ehi O
gburu O
mmadu O
, O
onweghi O
onye O
a O
na O
- O
ejidere O
? O

Ọtụtụ O
mmadu O
na O
- O
ebo O
Ibrahim O
Idris O
na O
ndi O
uwe O
ojii O
na O
ha O
enweghị O
ike O
ị O
kwusị O
ọgbaghara O
na O
Naijiria B-LOC

Ha O
mekwaa O
ka O
ọ O
bụrụ O
refrii O
nke O
anọ O
ga O
- O
ebinyeaka O
. O

Akọkụ O
ndị O
Interfax O
kwụrụ O
n'ụgbọelụ O
a O
kuririakuri O
n'obodo O
Argunovo B-LOC
nke O
bụ O
na O
onweghị O
onye O
a O
na O
- O
atuanya O
ịpụta O
na O
ya O
. O

Ihe O
karịrị O
ndị O
ọkaịkpe O
anọ O
ga O
- O
ekpe O
ndị O
a O
ikpe O
n'ụlọ O
mkpọrọ O
ndị O
agha O
. O

Cheta B-PER
na O
ndị O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
egbuola O
ihe O
karịrị O
mmadụ O
puku O
iri O
abụọ O
ebe O
ha O
chụpụrụ O
mmadụ O
ruru O
nde O
na O
mpaghara O
Naịjirịa O
, O
Chadị B-LOC
kamgbe O
ha O
malitere O
n'afọ O
2009 O
. O

A O
hụru O
ọtụtụ O
egbe O
ndị O
ọzọ O
o O
ji O
. O

Ndị O
uweojii O
na O
Delta O
steeti O
egbuola O
otu O
onye O
a O
na O
- O
ebo O
ebubo O
na O
ọ O
bụ O
onye O
ntọ O
aha O
ya O
bụ O
Augustine O
Agulegbu O
. O

O O
kwukwara O
na O
"""" O
Cheta O
na O
e O
ji O
Evans B-PER
na O
Lagos O
, O
mana O
ọ O
kwụsịrị O
ntọ O
mmadụ O
? O

O O
kwukwara O
na O
akụkọ O
kwuru O
na O
ndị O
ụweojii O
nwụchiri O
otu O
nwaanyị O
enwudere O
na O
Dịsemba B-DATE
kụ O
nwa O
amụrụ O
ọhụrụ O
. O

"""" O
Ọ O
bụ O
iji O
kpalite O
obi O
ndị O
mmadụ O
inye O
ozi O
ga O
- O
enye O
aka O
ka O
e O
jide O
ya O
na O
ndụ O
. O
"""" O

Ọ O
gafekwara O
Serena B-PER
Williams I-PER
, O
onye O
dị O
afọ O
iri O
atọ O
na O
ise O
oge O
ọ O
dapụrụ O
n'ọkwa O
mbụ O
nke O
ụmụnwaanyị O
n'ọnwa B-DATE
May I-DATE
2017 I-DATE
. O

Ndị O
agha O
Naịjirịa B-LOC
na O
- O
ebuso O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
agha O
, O
mana O
ndị O
Boko O
Haram O
ka O
kwụ O
chim O
chim O

N'ajụjụọnụ O
pụrụ O
iche O
ndị O
ntaakụkọ O
BBC B-ORG
Igbo O
gbara O
nwunye O
ya O
bụ O
Uchechi O
Kanu O
, O
O O
boro O
Gọọmenti O
Naịjirịa B-LOC
ebubo O
na O
ha O
mara O
ebe O
di O
ya O
nọ O
. O

Buhari B-PER
kwuru O
okwu O
a O
na O
Daura B-LOC
n'ụbọchị B-DATE
ụka I-DATE
mgbe O
ya O
na O
ndị O
a O
kpọrọ O
"""" O
Katsina B-LOC
Senior O
Citizens O
"""" O
nwere O
nzukọ O
. O

Okodua B-PER
onye O
bụ O
Dean O
Mainland O
Deanery O
nke O
Catholic O
Archidiocese O
nke O
Lagos O
sị O
: O
"""" O
Anyị O
nụrụ O
na O
Bishop O
Okpaleke B-PER
tinyere O
akwụkwọ O
arụkwaghịm O
na O
nzukọ O
ndi O
Bishọp O
Naijirịa O
nke O
na O
- O
aga O
n'ihu O
ugbua O
. O

Ndị O
mere O
akụkọ O
a O
: O
Chioma O
Nkemdilim O
na O
Chimezie B-PER
Ucheagbo I-PER
. O

Enwerem B-PER
onye O
kwuputere O
na O
di O
na O
nwunye O
a O
amụọla O
ụm̀ụ O
asaa O
, O
siri O
na O
amaghị O
ebe O
ụmụ O
abụọ O
n'ime O
ha O
nọ O
. O

Rie O
nrị O
gị O
, O
hichaa O
ọnụ O
. O

N'ala O
Igbo O
, O
nwaanyị O
anaghị O
arị O
elu O
ọjị O
, O
ọ O
naghị O
aghọtu O
ọjị O
n'osisi O
ya O
. O

Ụfọdụ O
na O
- O
aga O
n'ihu O
were O
aka O
ha O
nye O
nwaanyị O
ọjị O
ka O
ọ O
ghara O
inwe O
ohere O
tinye O
aka O
n'efere O
e O
jiri O
kee O
ọjị O
. O

Ihe O
karịrị O
afọ O
iri O
atọ O
gara O
aga O
, O
a O
na O
- O
ahụ O
iji O
azụ O
'friji' O
sie O
nri O
n'ụlọ O
ndị O
ogbenye O
, O
ụmụakwụkwọ O
maọbụ O
mgbe O
ego O
adịghị O
mmadụ O
n'akpa O
, O
ebe O
anụ O
ehi O
maọbụ O
anụ O
ọkụkọ O
bụ O
maka O
ndị O
rijuru O
afọ O
. O

N'afọ B-DATE
2014 I-DATE
mgbe O
gọọmenti O
si O
n'ọnụ O
onye O
bụbu O
Mịnịsta O
na O
- O
ahụ O
maka O
ọrụugbo O
bụ O
Akinwumi O
Adesina O
kwuo O
na O
ha O
chọrọ O
ịmachi O
ndị O
mmadụ O
iri O
kanda O
nke O
butere O
oke O
iwe O
ndị O
mmadụ O
ma O
mekwa O
ka O
gọọmenti O
kpofuo O
atụmatụ O
ahụ O
n'ọhịa O
. O

Dịka O
ndị O
ọkachamara O
sị O
kọwa O
, O
kanda O
enweghị O
abụba O
maọbụ O
mmanụ O
ọjọọ O
a O
kpọrọ O
kọlesịtọrọl O
na O
bekee O
dịka O
anụ O
ehi O
nke O
ha O
kwuru O
na O
oke O
iri O
ya O
na O
- O
ebute O
ajọ O
ọrịa O
tara O
nchara O
dịka O
ọrịa O
obi O
na O
ọbara O
mgbalienu O
. O

Ma O
ugbua O
, O
iji O
ejula O
isi O
nri O
bụzị O
akara O
ejiri O
mara O
ọgaranya O
n'ihi O
oke O
ọnụ O
ahịa O
ya O
. O

Ụkwa O
bụ O
oke O
oriri O
pụrụ O
iche O
onye O
ike O
dị O
na O
- O
akwado O

Mgbe O
onye O
ntaakụkọ O
BBC O
kpọrọ O
onye O
registra O
madadum O
n'ekwenti O
, O
o O
kwuru O
na O
ya O
enweghị O
ọsisa O
ọbụla O
. O

Ị O
ma O
etu O
esi O
agwọ O
abacha O
? O

Bishọp O
Kukah B-PER
kwuru O
na O
ọrụ O
gọọmenti O
bụ O
ime O
ka O
ndị O
a O
na O
- O
achịachị O
nwee O
ntụkwasị O
obi O
na O
agbamume O
. O

France B-LOC
bidoro O
ozigbo O
amalitere O
ya O
bụ O
egwuruegwu O
chawa O
ọkụ O
nke O
bụ O
na O
ha O
chọrọ O
itiney O
otu O
golu O
na O
nkeji B-DATE
iri I-DATE
na I-DATE
anọ I-DATE
( I-DATE
nkeji I-DATE
14 I-DATE
) O
mana O
Chiamaka O
Nnadozie O
ekweghị O
ekwe O
. O

Frank O
Edwards O
: O
Nne O
m O
rere O
ọgọdọ O
were O
kwadọ O
etimegwu O
m O

Osote O
onyeisi O
ụlọọrụ O
ahụ O
n'Afrịka B-LOC
bụ O
Alwyn O
Pretorius O
kwuru O
"""" O
Ụlọọrụ O
Newmont O
niile O
nọ O
na O
mgbagwoju O
anya O
n'ihe O
mberede O
a O
. O

Obiano O
achụọla O
kọmishọna O
ruru O
18 O

'Wepụ O
aha O
IPOB O
dịka O
'otu O
oyiegwu' O

Otu O
na O
- O
ahụ O
maka O
ikike O
ruru O
onye O
bụ O
nke O
akpọrọ O
"""" O
Coalition O
on O
Conflict O
Resolution O
and O
Human O
Rights O
in O
Nigeria O
"""" O
kwuru O
mmadụ O
ruru O
puku O
abụọ O
anwụọla O
ka O
puku O
na O
puku O
ọzọ O
agbala O
ọso O
ndụ O
maka O
nsogbu O
ndị O
n'etiti O
ndị O
na O
- O
achị O
ehi O
na O
ndị O
ọkọ O
ugbo O
. O

Otu O
ahụ O
kwuru O
na O
ọgbaghara O
ndị O
a O
metụtara O
steeti O
ndị O
dị O
na O
etiti O
ugwu O
Naijiria B-LOC
dịka O
Benue B-LOC
, O
Taraba B-LOC
, O
Plateau B-LOC
, O
Kogi O
na O
Nasarawa B-LOC
; O
nke O
mere O
ka O
ndị O
ọchịchị O
wezuga O
iwu O
Naijiria B-LOC
n'ụsọ O
iji O
gba O
mbọ O
nchekwa O
na O
mpaghara O
ndị O
ahụ O
. O

Ngwaagha O
niile O
a O
dị O
narị O
anọ O
na O
iri O
abụọ O
na O
ise O
, O
agbanyeghị O
na O
- O
agbatị O
kwuola O
ohere O
enyere O
ndị O
mmadụ O
ịwụsa O
ngwaagha O
ha O
n'aka O
ndị O
uweojii O
rue O
ụbọchị B-DATE
iri I-DATE
abụọ I-DATE
na I-DATE
otu I-DATE
. O

E O
hịwara O
mkpachị O
na O
mkpochapụ O
ngwaagha O
ndị O
a O
iji O
nyere O
ndị O
uweojii O
aka O
igbochi O
ọgụ O
dị O
n'etiti O
ndị O
ọchị O
ehi O
na O
ndị O
ọrụ O
ubi O
, O
ntọọrọ O
mmadụ O
, O
izu O
ohi O
, O
iyi O
ndụ O
egwu O
na O
ihe O
ndịọzọ O
. O

Madrid O
na O
Bayern B-ORG
abaala O
ọkara O
- O
ikpeazụ O

Onye O
ọgba O
bọọlụ O
Super B-ORG
Eagles I-ORG
n'oge O
gara O
aga O
bụ O
Emmanuel B-PER
Babayero I-PER
gwara O
BBC O
na O
ihe O
a O
na O
- O
eme O
maka O
ndị O
a O
ahụghị O
ala O
nna O
ha O
n'anya O
. O

Obiano B-PER
ga O
- O
eme O
ụlọ O
agha O
Ojukwu O
ebe O
nkiri O

Joe B-PER
Achuzia I-PER
sọ O
na O
ndị O
ndu O
ndị O
agha O
Biafra O
nke O
a O
lụrụ O
bido O
n'afọ B-DATE
1967 I-DATE
rue I-DATE
afọ I-DATE
1970 I-DATE

Obiano O
ga O
- O
eme O
ụlọ O
agha O
Ojukwu B-PER
ebe O
nkiri O

Akụkọ O
ndị O
kachasị O
mkpa O
mere O
taa O
n'ichafu O
: O

Gere O
akụkọ O
ndị O
a O
n'otu B-DATE
nkeji I-DATE
. O

Ọ O
bụ O
maka O
igosi O
ogo O
, O
ọkwa O
maọbụ O
ugwu O
, O
na O
ị O
gosi O
na O
onye O
ahụ O
abaala O
otu O
ndị O
ọzọ O
. O

Ị O
ma O
uru O
ọjị O
bara O
n'ala O
Igbo O
? O

Ihe O
ndị O
ị O
na O
- O
ekwesịghị O
ime O
n'akụkụ O
onye O
Igbo O

Ọgbaaghara O
APC O
: O
Oyegun B-PER
asaala O
Tinubu B-PER

Otu O
egwuregwu O
Naịjiria O
bụ O
'Super B-ORG
Eagles' I-ORG
tozuru O
isonye O
n'asọmpị O
iko O
mbaụwa O
ga O
- O
eme O
na O
Rọshịa B-LOC
n'ọnwa O
Juun O
ebidola O
nkwado O
asọmpị O
ahụ O
. O

N'okwu O
ya O
ya O
, O
Gọvanọ O
Benure O
bụ O
Samuel O
Ortom O
rịọrọ O
ka O
gọọment O
tinyekwuo O
uchu O
na O
nchekwa O
mpaghara O
ahụ O

Ejighi O
ọnụ O
agwa O
Igbo O
na O
ụzọ O
dị O
mma O
- O
Ohuabunwa B-PER

Ụmụigbo O
nọ O
UK O
alụọla O
ọgụ O
maka O
onye O
nna O
ya O
ka O
nwe O
ego O

Gọọmenti O
etiti O
ọ O
na O
- O
ahọrọ O
mkpebi O
ụlọikpe O
? O

Ngala O
na O
- O
ahụ O
maka O
ihe O
banyere O
Naịja B-LOC
Delta I-LOC
nwetara O
njeri O
58 O
, O
082 O
, O
611 O
, O
977 O
ka O
nke O
na O
- O
ahụ O
maka O
gbụrụgbụru O
nwetara O
mpekatampe O
n'ime O
ha O
niile O
. O

Gọọmenti O
etiti O
na O
- O
ekwu O
ka O
ụmụ O
Naịjirịa B-LOC
ghara O
iweghachite O
ndị O
PDP B-ORG

Ndị O
ọrụ O
ahụike O
ga O
- O
ebu O
ụzọ O
nara O
ya O
bụ O
ọgwụ O
. O

NFF B-ORG
akwụbeghi O
ndị O
Super B-ORG
Eagles I-ORG
ụgwọ O
mana O
ha O
ga O
- O
akwụ O
na O
nso O
a O
. O

Gere O
akụkọ O
mere O
na O
mgbede O
a O
n'otu O
nkeji O
: O

Ha O
kwukwara O
na O
ọ O
bụ O
ndị O
chiburu O
Naịjiria O
n'oge O
garaaga O
burukwa O
ndị O
ka O
goro O
nka O
bụ O
ndị O
mebiri O
Naịjirịa B-LOC
, O
na O
kwa O
oge O
eruola O
ndị O
ntorobia O
buru O
Naịjirịa O
gawa O
ala O
ekwere O
nkwa O
. O

Mana O
ọnụ O
na O
- O
ekwuchitere O
onyeisiala O
bụ O
Garba O
Shehu O
azaala O
otu O
a O
. O

Otu O
a O
kwukwara O
na O
ihe O
kachasị O
dị O
ha O
mkpa O
bụ O
ka O
gọọmentị O
leba O
anya O
na O
ntụlịaka O
maka O
ị O
nwere O
onwe O
nke O
a O
kpọrọ O
'referendum' O
na O
bekee O
. O

IPOB O
bu O
ọgbaghara O
bịa O
n'ọgbakọ O
Ndigbo O
n'Awka B-LOC

Ọnwa O
Mee O
27 O
n'afọ O
ọbụla O
bụ O
ụbọchị O
pụrụiche O
ekewapụtara O
maka O
ncheta O
ụmụaka O
niile O
nọ O
na O
Naịjirịa O
na O
ihe O
gbasara O
ha O
. O

Ndị O
uweojii O
adọọla O
aka O
na O
ntị O
maka O
ogbunigwe O
dị O
n'ala O

Ya O
bụ O
egbeigwe O
tinyekwara O
okụ O
n'ebe O
ụfọdụ O
nke O
a O
sị O
na O
ndị O
na O
- O
achụ O
ọkụ O
gbanyuru O
n'isi B-DATE
ụtụtụ I-DATE
taa I-DATE
. O

Ndị O
ọlụ O
mgbanyụ O
ọkụ O
Paris O
kwuru O
na O
mgbe O
ha O
rụrụ O
ebeahụ O
, O
ha O
hụrụ O
na O
a O
zọpụtara O
onye O
nọ O
na O
nsogbu O
. O

Boko B-ORG
Haram I-ORG
agbuola O
ndịagha O
ise O
na O
Boronu B-LOC

Cheta O
na O
uwe O
a O
bụ O
nke O
ndi O
mmadụ O
kwuru O
na O
ha O
kacha O
hụ O
n'anya O
mgbe O
ewepụtara O
foto O
uwe O
ndi O
otu O
egwuregwu O
dị O
icheiche O
ji O
a O
ga O
iko O
mba O
ụwa O
na O
Rọshịa O
. O

Serena B-PER
na O
Venus O
Williams O
ga O
- O
asọmpi O

Volukeno O
ahụ O
mere O
taa O
kachasị O
njọ O
na O
nke O
merela O
ebe O
ahụ O
kamgbe O
afọ O
otu O
narị O
. O

Ihe O
ruru O
mmadụ O
iri O
na O
ise O
anwụọla O
na O
Benue B-LOC
Steeti I-LOC
site O
na O
mwakpo O
ndị O
a O
na O
- O
eche O
na O
ha O
bụ O
ndị O
ehi O
mere O
na O
mpaghara O
dị O
iche O
iche O
n'ime O
abalị O
abụọ O
. O

Osinbajo O
gara O
ụlọakwụkwọ O
Customs O
ahụ O
bụ O
ebe O
a O
na O
- O
azụ O
ndị O
ọrụ O
ngalaba O
na O
hụ O
maka O
ụtụisi O
na O
ngwa O
ahịa O
na O
- O
abata O
Naịjirịa B-LOC
. O

Tell O
the O
Mayor O
kwuru O
na O
ma O
ụmụ O
Naịjirịa B-LOC
ekwesiri O
ibe O
akwa O
ka O
ọ O
bụ O
ịchị O
ọchị O
gbasara O
ya O
, O
na O
ọpụpụ O
ya O
abụghị O
maka O
ụkpụrụ O
ọma O
ọ O
chọrọ O
igosi O
maọbụ O
maka O
ọganihu O
ndị O
mmadụ O
kama O
ọ O
bụ O
nhazi O
ọ O
na O
- O
eme O
maka O
onwe O
ya O
. O

Akpụkụrụ O
Ekweremadu B-PER
ụlọikpe O
na O
o O
kwucheghị O
ka O
ọha O
mgbe O
ọ O
banyere O
ọchịchị O

Okporo O
gas O
ga O
aga O
n'Abia B-LOC
steeti I-LOC

Otu O
Coalition B-ORG
Against I-ORG
Terrorism I-ORG
and I-ORG
Extremism I-ORG
akatọla O
okwu O
ndị O
isi O
na O
- O
akwanye O
gọọment O
ọkụ O
ka O
ha O
kpọchite O
ụmụnwaanyị O
Chibok O
furu O
efu O
bụ O
Oby O
Ezekwesili O
na O
Aisha O
Yesufu O
. O

Akwụkwọ O
na O
- O
egosi O
na O
Zanu B-ORG
- I-ORG
PF I-ORG
na O
- O
emeri O
nduliaka O
Zimbabwe B-LOC

Gịnị O
mere O
Igbo O
jiri O
kpọ O
ajọ O
ọhịa O
ajọ O
ọhịa O
? O

Ndị O
ọchịchị O
a O
gụnyere O
Bukola B-PER
Saraki I-PER
, O
Rabiu B-PER
Kwankwaso I-PER
, O
Aminu O
Tambuwal O
, O
Samuel O
Ortom O
nakwa O
ndị O
ọzọ O
. O

O O
kwuru O
na O
ụka O
Kraịst O
niile O
ga O
- O
agba O
mbọ O
ịhụ O
na O
akachapụrụ O
ịma O
mmadụ O
ikpe O
ọnwụ O
na O
mbaụwa O
niile O
. O

BBC O
Igbo O
gbara O
ndị O
otu O
APC O
na O
PDC O
ajụjụọnụ O
maka O
ebumnuche O
ha O
gbasara O
ihe O
a O
na O
- O
eme O
ugbua O
n'ọkwa O
ọchịchị O
n'ala O
Naịjirịa B-LOC
. O

Kuziere O
ha O
etu O
esi O
agba O
egwu O

Some O
buildings O
, O
including O
this O
shopping O
mall O
, O
were O
damaged O
in O
the O
earthquake O

O O
metụtarakwara O
ndị O
agbataobi O
ha O
na O
Bali B-LOC
ebe O
ndị O
ọrụ O
gọọmenti O
gwara O
ndị O
mmadụ O
ka O
si O
n'akụkụ O
mmiri O
pụọ O
. O

Akụkọ O
apụtala O
na O
ndị O
sinetọ O
mmadụ O
iri O
anọ O
na O
asatọ O
debere O
aha O
ha O
n'akwụkwọ O
na O
ha O
akwadoghi O
ichutu O
Saraki O
na O
Ekweremadu B-PER
. O

Iji O
kpọbata O
ya O
n'otu O
ha O
, O
Real O
Madrid O
dere O
"""" O
Anyị O
na O
Chelsea O
enweela O
nkwekọrịta O
gbasara O
ngafete O
@ O
ThibautCourtois O
, O
onye O
ga O
- O
anọnyere O
anyị O
afọ O
isii O
. O
"""" O

EFCC O
kwuru O
na O
ọ O
bụ O
maka O
mpụ O
gọọmentị O
Benue B-LOC
na O
- O
eme O
ka O
ha O
ji O
machie O
ya O
bụ O
mmachi O
. O

Cheta O
na O
Thibault B-PER
Curtois I-PER
cheburu O
Chelsea B-ORG
bọọlụ O
agafeela O
n'otu O
Real B-ORG
Madrid I-ORG
ugbua O
. O

Onye O
ntọ O
kwesiri O
ịnata O
ọgwụgwọ O
- O
Dibia O
bekee O

Ya O
na O
ndị O
otu O
ya O
mechara O
nara O
otu O
onye O
bụ O
Daudu B-PER
Wale I-PER
ọgbatumtum O
ya O
, O
ebe O
ọ O
gara O
ịzụta O
ọgwụ O
ebe O
e O
nwudere O
otu O
onye O
n'ime O
ha O
. O

N'agbanyeghị O
na O
ahịa O
ga O
- O
emepe O
echi O
, O
Obiora B-PER
sị O
na O
ọ O
bụ O
nkata O
gọọmenti O
Naijiria O
na O
nke O
Ghana O
kpara O
mere O
ha O
jiri O
gbanyụọ O
ọkụ O
. O

"""" O
Resident O
permit O
ahụ O
na O
- O
ericha O
200 O
, O
000 O
, O
mana O
inweta O
ya O
abụghị O
ebe O
o O
biri O
. O
"""" O

Moses B-PER
nyere O
goolu O
abụọ O
n'asọmpi O
Iko O
mpaghara O
Afrịka O
n'afọ O
2013 O
, O
nke O
nyere O
Naịjirịa B-LOC
ikike O
iji O
gafee O
agba O
mgbapụ O
. O

Kevin B-PER
de I-PER
Bruyne I-PER
ga O
- O
eji O
ọnwa O
atọ O
pụọ O
n'asọmpị O
niile O

Onyeisi O
atụmatụ O
nchekwa O
ndịagha O
Naịjirịa O
akpọrọ O
"""" O
Operation O
Whirl O
Stroke O
"""" O
na O
Bekee O
bụ O
Gen O
. O
Adeyemi B-PER
Yekini I-PER
kwuru O
na O
ọ O
bụ O
eziokwu O
na O
ndị O
eche O
na O
ha O
bụ O
ndị O
ọchịehi O
wakporo O
ndịagha O
n'obodo O
Guma B-LOC
n'ime O
Benue O
n'ụbọchị O
ole O
na O
ole O
garaaga O
mana O
onweghị O
onyeọbụla O
nwụrụ O
na O
yabụ O
mwakpo O
. O

Okwu O
ihazigharị O
Naijiria O
nke O
a O
kpọrọ O
'restructuring' O
bụ O
ude O
na O
- O
ede O
na O
Naịjirịa O
kemgbe O
oge O
gara O
aga O
kpatara O
na O
ụfọdụ O
ndị O
mmadụ O
etinyela O
ọnụ O
ịchọ O
ya O
bụ O
ihe O
. O

Ha O
kwenyekwara O
na O
ọ O
ga O
- O
enyeaka O
belata O
mmegbu O
a O
na O
- O
emegbu O
ndịIgbo O
na O
Naịjirịa O
. O

N'ọnụ O
okwu O
ya O
: O
"""" O
Ụlọụka O
a O
dị O
afọ O
100 O
. O

Ọ O
bụ O
ụlọụka O
a O
lụrụ O
oge O
ndị O
ọcha O
na O
- O
achị O
ala O
anyị O
. O

Agbanyeghị O
na O
ndi O
na O
- O
akwado O
Arsenal B-ORG
na O
- O
akwa O
ya O
emo O
, O
Sanchez O
gbapere O
goolu O
na O
asọmpị O
ahụ O
Man O
U O
ji O
ọkpụ O
goolu O
atọ O
asatara O
ọtụ O
si O
Arsenal B-ORG
ka O
nụ O
. O

Ilezie O
anya O
nke O
ọma O
, O
ị O
ga O
ebido O
chọputawa O
ụfọdụ O
ihe O
anyị O
ga O
- O
edepụta O
n'okpuru O
edemede O
a O
. O

