ቀዳሚው O
የሶማሌ B-LOC
ክልል I-LOC
በአወዳይ I-LOC
ከተማ I-LOC
ለተገደሉ O
የክልሉ O
ተወላጆች O
ያከናወነው O
የቀብር O
ስነ O
ስርዓትን O
የተመለከተ O
ዘገባ O
ነው O
፡፡ O

በሸሪዓ O
በምትተዳደረው O
ሱዳን B-LOC
ውስጥ O
ይህ O
በሕግ O
የሚያስቀጣ O
ጥፋት O
ነው O
። O

የወጣቷ O
ወይዘሮ O
ጉዳይ O
ከሱዳን O
መንግሥት O
ጋ O
የሚያገናኘው O
ነገር O
የለም O
። O

የፍትሑ O
አውታር O
ለዚህ O
ጉዳይ O
የሚመለከታቸውን O
ወገኖች O
ሁሉ O
የሚያረካ O
መፍትሔ O
ራሱ O
እንደሚያስገኝለት O
እናምናለን O
። O

ኢትዮጵያ B-LOC
ሥጋትና O
ሐዘን O
የጫረው O
የምዕራብ B-LOC
ሐረርጌ I-LOC
ኹከት O
በኦሮሚያ B-LOC
ብሔራዊ O
ክልላዊ O
መንግሥት O
የምዕራብ B-LOC
ሐረርጌ I-LOC
ነዋሪዎች O
ቁጣ O
እና O
ሐዘን O
ተደበላልቆ O
ተጭኗቸዋል O
። O

በሐዊ B-LOC
ጉዲና I-LOC
ወረዳ I-LOC
የሚገኙት O
ታዖ B-LOC
እና O
ኢብሳ B-LOC
ቀበሌዎች I-LOC
እንዲሁም O
የዳሮ B-LOC
ለቡዎቹ I-LOC
የቲ I-LOC
እና O
ዱረቲ B-LOC
ቀበሌዎች I-LOC
የኹከት O
ወላፈኑ O
ቀድሞ O
የደረሳቸው O
ናቸው O
። O

ሲሰደድ O
የታጠቀው O
የሶማሌ B-LOC
ኃይል O
ብዙ O
ቤቶችን O
ያቃጥላል O
ማለት O
ነው O
። O

በጉዳዩ O
ላይ O
የፌድራል O
መንግሥት O
እና O
የሶማሌ O
ብሔራዊ O
ክልላዊ O
መንግሥት O
ባለሥልጣናትን O
ለማነጋገር O
ያደረግንው O
ጥረት O
አልተሳካም O
። O

የሐዊ B-LOC
ጉዲና I-LOC
ወረዳ I-LOC
ከአዲስ I-LOC
አበባ I-LOC
ኪ O
ሜ O
ከምዕራብ O
ሐረርጌ O
ዞን O
አስተዳደር O
መቀመጫ O
ጭሮ B-LOC
አሰበ I-LOC
ተፈሪ I-LOC
ደግሞ O
ኪ O
ሜ O
ትርቃለች O
። O

በኢትዮጵያ O
ሶማሌ O
እና O
የኦሮሚያ B-LOC
ክልሎች I-LOC
መካከል O
የድንበር O
ይገባኛል O
ውዝግብ O
ከቀሰቀሰው O
ኹከት O
በኋላ O
ግን O
እንደ O
ቀድሞዋ O
አይደለችም O
። O

በሁለቱ O
ክልሎች O
መካከል O
በተቀሰቀሰው O
ውዝግብ O
በርካቶች O
ሞተዋል O
በሺዎች O
የሚቆጠሩም O
ተፈናቅለዋል O
። O

ችግሩ O
መቼ O
መፍትሔ O
ሊያገኝ O
እንደሚችል O
እስካሁን O
በግልፅ O
የሚታወቅ O
ነገር O
የለም O
። O

አቶ O
አብዱረዛቅ B-PER
እንደሚሉት O
ለሕግ O
የሚያቀርብ O
እና O
የተፈናቀሉትን O
ወደ O
ቀያቸው O
የሚመልስ O
እና O
የሚግዙ O
ኮሚቴዎች O
ተቋቁመዋል O
። O

ሊቢያ B-LOC
የባህር I-LOC
ድንበር I-LOC
ላይ O
ግን O
ይህን O
የሚቆጣጠርም O
ሆነ O
የሚከለክል O
አንድም O
አካል O
የለም O
። O

የተሻለ O
ህይወት O
ፍለጋ O
በጀልባ O
ወደ O
አውሮፓ B-LOC
ከሚሰደዱት O
ከእነዚህ O
ሰዎች O
አብዛኛዎቹ O
በጉዞ O
ላይ O
የውሐ O
ሲሳይ O
ሆነው O
ይቀራሉ O
። O

ስደተኞቹን O
ይዘው O
የሚሄዱ O
ጀልባዎች O
ችግር O
ሲገጥማቸው O
የሚያሰሙት O
ጥሪ O
የሚደርሰው O
የባህር O
ጠባቂ O
በአካባቢው O
ከተገኘ O
ሊታደጋቸው O
ይችላል O
። O

አፍሪቃውያኑ O
ወደ O
ሊቢያ O
መመለስ O
አይፈልጉም O
አንዳንድ O
ትላልቅ O
መርከቦች O
ላይ O
ስናሳፍራቸው O
ያለቅሳሉ O
። O

አፍሪቃ B-LOC
የከባቢ O
ዓየርን O
የሚበክሉ O
ኢንዱስትሪዎች O
ባይኖሯቱም O
የበለፀጉት O
ሐገራት O
የሚያደርሱትን O
ብክለት O
መካፈል O
ግድ O
ሆኖባታል O
። O

የዛሬዉ B-DATE
ጤናና O
አካባቢ O
ዝግጅት O
የአየር O
ንብረት O
ለዉጥንና O
የአፍሪቃን B-LOC
ጥረት O
ይቃኛል O
። O

ባለፉት B-DATE
እና I-DATE
ዓመታት I-DATE
ኤርትራ B-LOC
በፕሬስ O
ነፃነት O
ምንም O
መሻሻልአላሳየችም O
ይዘት O
ለርስዎ O
የምናቀርበውን O
አገልግሎታችንን O
ለማሻሻል O
በማሰብ O
ኩኪዎችን O
እንጠቀማለን O
። O

የ O
ዓመቱ O
አዲሱ O
የዚምባብዌ O
ፕሬዚደንት O
ኤመርሰን O
ምናንጋግዋ O
በሁለቱ O
ቻዎቻቸው O
አንፃር O
በዕድሜ O
ትንሹ O
ናቸው O
። O

ባጠቃላይ O
አፍሪቃውያት O
ሀገራት O
በመሪዎቻቸው O
እና O
በወጣቶቻቸው O
መካከል O
ትልቅ O
የዕድሜ O
ልዩነት O
ይታይባቸዋል O
። O

ስራ O
ካላቸውም O
መካከል O
ብዙዎቹ O
የሰራተኛ O
ድሀ O
እየተባለ O
የሚጠራው O
ቡድን O
ውስጥ O
ነው O
የሚመደቡት O
። O

በዚምባብዌ B-LOC
በፖለቲካ O
ፓርቲዎቻችን O
ውስጥ O
በገዢው O
ፓርቲ O
ይሁን O
በተቃዋሚው O
ጎራ O
ብዙ O
ጥቃት O
እና O
የኃይል O
ርምጃ O
ይታያል O
። O

በስዋፖ O
ውስጥ O
ወጣቶች O
አዳዲስ O
ሀሳቦችን O
ይዘው O
የሚመጡበት O
እና O
ድምፃቸውን O
የሚያሰሙበት O
ድርጊት O
ብዙም O
እንደማይደገፍ O
ነው O
ሺፑሊሎ B-PER
አፑማንዳ I-PER
ያመለከቱት O
። O

በሴኔጋል O
እና O
በቡርኪና B-LOC
ፋሶም I-LOC
ተቃዋሚዎች O
አምባገነን O
መሪዎቻቸውን O
ከስልጣን O
አባረዋል O
። O

ይሁን O
እንጂ O
የዚምባብዌ B-LOC
ተወላጇ O
የመብት O
ተሟጋች O
ሊንዳ B-PER
ማዜሪሬ I-PER
በሰነዱ O
ስለተቀመጡት O
አማላይ O
ቃላት O
መስማት O
አትፈልግም O
። O

የገበያ O
ማዕከሉ O
አሁን O
በሚገኝበት O
መብራት B-LOC
ኃይል I-LOC
በተባለው O
ቦታ O
እንኳ O
ቃጠሎ O
ሲገጥመው O
ሁለተኛ O
ጊዜው O
ነው O
፡፡ O

ወ O
ሮ O
ሪታ B-PER
ፓንክኸርስት I-PER
በቤተ O
መፅሕፍት O
ባለሙያነታቸው O
በብሔራዊ O
ቤተ O
መፅሕፍት O
አገልግለዋል O
። O

በዚህ O
ዝግጅታችን O
የሪታ B-PER
ፓንክኸርስትን I-PER
የሕይወት O
ታሪክና O
በኢትዮጵያ B-LOC
ሳሉ O
ያበረከቱትን O
አስተዋፅኦ O
እንቃኛለን O
። O

ታዳጊዋ O
ሪታ B-PER
በእንጊሊዝ B-LOC
ሃገር I-LOC
ካምብሪጅ I-LOC
ከተማ I-LOC
በሚገኝ O
የልጃገረዶች O
ት O
ቤት O
የአንደኛ O
እና O
የሁለተኛ O
ደረጃ O
ትምህርታቸዉን O
ተከታትለዋል O
። O

የከፍተኛ O
ትምህርታቸዉን O
በኦክስፎድ B-ORG
ዩንቨርስቲ I-ORG
ፈረንሳይኛና O
ሩስያንኛን O
በሚያካትተዉ O
የዘመናዊ O
ቋንቋች O
ጥናት O
በማስተርስ O
ዲግሪ O
ተመርቀዋል O
። O

እናቱ O
ሪታ B-PER
በብሪታንያ B-LOC
የከፍተኛ O
ትምህርታቸዉን O
አጠናቀዉ O
በመፀሐፍ O
ትርጉም O
በቋንቋ O
አስተማሪነት O
እንዲሁም O
በቤተ O
መፅሐፍ O
ዉስጥ O
ሲሰሩ O
ሳለ O
ሪቻርድን B-PER
ይተዋወቃሉ O
። O

ሚዜዎቻቸዉ O
ሜትር O
አርቴስት O
አፈወርቅ B-PER
ተክሌ I-PER
እና O
መንግስቱ O
ለማ O
ነበሩ O
። O

በረጅም O
ዓመታት O
የስራ O
ዘመናቸው O
ወ O
ሮ O
ሪታ O
የኢትዮጵያን O
ባሕል O
የኢትዮጵያውያን O
ሴቶች O
ታሪክን O
እንዲሁም O
በኢትዮጵያ B-LOC
የቤተ O
መፅሕፍት O
ታሪክና O
ዕድገትን O
መርምረዋል O
ዘክረዋል O
። O

እግረ O
መንገድዋን O
አባቴ O
ሪቻርድ O
በሚያዘጋጀዉ O
ኢትዮጵያን B-LOC
ኦብዘርቬሽን O
በተባለዉ O
መጽሔት O
ላይ O
በጽሑፍ O
ታግዘዉ O
ነበር O
። O

ደርግ B-ORG
ወደ O
ስልጣን O
በመጣ O
ጊዜ O
መጀመርያ O
ሁኔታዉ O
ተቀይሮ O
ብሩህ O
ተስፋ O
ይመስል O
ነበር O
። O

አማን B-PER
አብዶ I-PER
የአባቴ O
ተማሪ O
ነበር O
በጣም O
ጎበዝ O
ተማሪ O
በጣም O
የሚያደንቀዉ O
ተማሪ O
ነበር O
። O

ከዝያም O
አባቴ O
ወደ O
ኢትዮጵያ B-LOC
የመመለስ O
እድልን O
ሲያገኝ O
ለመመለስ O
ፈለገ O
። O

በተለይ O
ግቢዋ O
ዉስጥ O
የምትተክላቸዉን O
የተለያዩ O
ተክሎች O
አበቦች O
በጣም O
ትወድ O
ነበር O
። O

አብዛኞቹ O
የተከሰሱበትን O
ጉዳይ O
ግን O
እንኳ O
በቅጡ O
እንደማያውቁ O
እና O
ሲያዙም O
ድብደባ O
እንደተፈጸመባቸው O
እንደነገሩት O
ይገልጻል O
፡፡ O

በሙሉ O
በአስቸኳይ O
ጊዜ O
አዋጁ O
ተይዘው O
እኛ O
የነበርንበት O
ፖሊስ O
ጣቢያ O
ያሉ O
ከቤታቸው O
ከስራ O
ቦታቸው O
እና O
ከመንገድ O
ላይ O
የተያዙ O
ናቸው O
፡፡ O

መመሪያ O
ተብሎ O
የወጣውን O
የኢትዮጵያ O
የአስቸኳይ O
ጊዜ O
አዋጅ O
ማስፈጸሚያ O
ደንብ O
ስታየው O
ህግ O
በሚያረቅቁ O
ሰዎች O
ተጽፏል O
ብሎ O
ለመናገር O
በጣም O
ነው O
የሚያሳፍረው O
፡፡ O

የቦርዱ O
ሰብሳቢ O
በባለፈው B-DATE
ሳምንት I-DATE
መግለጫቸው O
ከህብረተሰቡ O
ከሚደርሷቸው O
ጥቆማዎች O
ብዙዎቹ O
ሰዎች O
እየታሰሩ O
ያሉት O
በቂም O
በቀል O
ነው O
የሚል O
እንደሆነ O
አስረድተዋል O
፡፡ O

አሁን O
አሁን O
ግን O
በሰዎች O
ከሀገር O
ወደሀገር O
መዟዟር O
ምክንያት O
ቀድሞ O
በማይታወቅበት O
አካባቢ O
ሁሉ O
እየተዳረሰ O
መሆኑ O
እየተነገረ O
ነዉ O
። O

አዉሮጳ O
ዉስጥ O
በልማድም O
ሆነ O
በባህል O
ያልነበረዉ O
ይህ O
ድርጊት O
ዛሬ O
የበርካቶች O
ስጋት O
ከሆነ O
ሰነባበተ O
። O

ጠቅላይ O
ምኒስትር O
አብይ O
አሕመድ O
በሕዝብ B-ORG
ተወካዮች I-ORG
ምክር I-ORG
ቤት I-ORG
በሰጡት O
ማብራሪያ O
በተለያዩ O
እርከኖች O
በሚገኙ O
የመንግሥት O
መዋቅሮች O
ስቅየት O
ይፈጸም O
እንደነበር O
ተናግረዋል O
። O

ምንም O
ይሁን O
ማን O
ሕገ O
መንግሥትን O
ማክበር O
አለበት O
የሚል O
እሳቤ O
መያዝ O
ያስፈልጋል O
። O

የአገራቸው O
ኤኮኖሚ O
የገጠመውን O
ፈተና O
የፖለቲካውን O
ውጥንቅጥ O
የፍትኅ O
ሥርዓቱን O
ችግሮች O
ስለ O
ሙስናና O
በተለያዩ O
አካባቢዎች O
ስለሚታዩ O
ግጭቶች O
ማብራሪያ O
አቅርበዋል O
። O

ይሁንና O
ምርጫውን O
የታዘቡ O
ዓለም O
አቀፍ O
ቡድኖች O
የምርጫውን O
ውጤት O
ሲቀበሉ O
ነው O
የታዩት O
። O

በዘንድሮው O
የአንጎላ B-LOC
ምርጫ O
በመዲናይቱ O
ሉዋንዳ B-LOC
ለሚገኙት O
የምክር O
ቤት O
መንበሮች O
ስድስት O
ፓርቲዎች O
በተፎካካሪነት O
ቀርበዋል O
። O

በምርጫው O
እንደማይወዳደሩ O
ቀደም O
ሲል O
ካስታወቁ O
በኋላ O
ፓርቲው O
በመጨረሻ O
ባካሄደው O
ጉባዔው O
ዦዋዎ B-PER
ሉሬንቾን I-PER
ቀዳሚው O
እጩ O
አድርጎ O
ሰይሟል O
። O

ምን O
ለመስራት O
እንደሚፈልጉም O
መልዕክታቸውን O
ለህዝብ O
በሚገባ O
መልኩ O
ማስተላለፍ O
አልቻሉም O
። O

ብዙ O
የፖለቲካ O
ታዛቢዎች O
እንደሚገምቱት O
በምርጫ O
ዘመቻ O
ወቅት O
ብዙም O
የማይታዩት O
የአንጎላ B-LOC
ፕሬዚደንት O
ዶሽ B-PER
ሳንቶሽ I-PER
በጠና O
ሳይታመሙ O
አልቀሩም O
። O

እነዚህ O
ባለስልጣናት O
ዶሽ B-PER
ሳንቶሽ I-PER
ስልጣናቸውን O
በሚለቁበትም O
ጊዜ O
ይህንኑ O
ስልጣናቸውን O
እንደያዙ O
መቆየት O
ይችላሉ O
። O

የአንጎላ O
ምክር O
ቤት O
በመጨረሻው O
ጉባዔው O
ወቅት O
ተሰናባቹ O
ፕሬዚደንት O
የሾሟቸው O
ባለስልጣናት O
እንዳይነኩ O
የሚያዝ O
አንድ O
ህግ O
በከፍተኛ O
ድምፅ O
አፅድቋል O
። O

እና O
ለጦር O
ኃይሉ O
ለፖሊሱ O
እና O
ለስለላው O
ተቋም O
የሚፈልጓቸውን O
ሰዎች O
መሾም O
ይፈልጋሉ O
ብዬ O
ነው O
የማስበው O
። O

በሚመጣው B-DATE
ግንቦት I-DATE
እና O
ሰኔ B-DATE
ወር I-DATE
ብሩንዲ B-LOC
ውስጥ O
ምክር O
ቤታዊ O
እና O
ፕሬዚዳንታዊ O
ምርጫ O
ይካሄዳል O
። O

የተባለው O
የተቃዋሚዎች O
የሬዲዮ O
ጣቢያ O
ባልደረባ O
የሆነ O
አንድ O
ጋዜጠኛ O
ለዶይቸ B-ORG
ቬለ I-ORG
እንደተናገረው O
በቅርቡ O
ከተጣለበት O
ጥቃት O
ለጥቂት O
ነው O
የተረፈው O
። O

የብሩንዲን O
ወቅታዊ O
ልማት O
ወጥ O
ለማድረግ O
የአውሮፓ B-ORG
ህብረት I-ORG
አንድ O
አይነት O
ውሳኔ O
ያስፈልጋል O
በግልፅ O
የፕረስ O
ሀሳብን O
በነፃ O
የመግለፅ O
እና O
የመሰብሰብን O
ነፃነት O
የሚጠይቅ O
። O

በተለይ O
የሀገሪቱ O
መንግሥት O
ዝግጅቱን O
ከጥሩ O
ገፅታው O
ብቻ O
ለማሳያ O
እየተጠቀመበት O
እንደሆነ O
የመብት O
ተሟጋቾች O
ይናገራሉ O
። O

በአለም O
አቀፍ O
ዘንድ O
ገፅታውን O
ለመቀየር O
ሲሞክር O
ይህ O
የመጀመሪያው O
ጊዜ O
አይደለም O
ይላሉ O
ከሰብአዊ O
መብት O
ተሟጋቹ O
ድርጅት O
አምንስቲ B-ORG
ኢንተርናሽናል I-ORG
ቪክቶር B-PER
ኖጉሪያ I-PER
። O

የሀገሪቱ O
ከፍተኛ O
ባለስልጣናት O
ከጥሬ O
ሀብት O
የውጭ O
ገበያ O
የሚገኘውን O
ገንዘብ O
ለራሳቸው O
በግል O
ባንካቸው O
እንደሚያስገቡ O
ይተቻሉ O
። O

የመብት O
ተሟጋቹ O
እንደሚሉት O
ፕሬዚዳንቱ O
ይህንን O
አጋጣሚ O
ለጥሩ O
ስም O
እየተጠቀሙበት O
ነው O
። O

ነገር O
ግን O
በሌላ O
በኩል O
ስላለው O
የሀገሪቱም O
ገፅታ O
ትኩረት O
እንዲሰጥ O
ይጠቅማል O
። O

በርግጥ O
የዘንድሮው O
የአፍሪካ O
እግር O
ኳስ O
ዋንጫ O
ውድድር O
አዘጋጅ O
ሀገር O
ኤኳቶሪያል B-LOC
ጊኒ I-LOC
ከዚሁ O
ዝግጅት O
በምን O
እንደምትጠቀም O
በቀጣዩ B-DATE
ሳምንታት I-DATE
የሚታይ O
ይሆናል O
። O

እንደ O
ሚንስትር O
ሶማሊያ B-LOC
ሲገቡም O
ፓኪስታንም O
ሱዳኑም O
የሐገራቸዉን O
ጦር O
ሲወጉ O
ያዩቸዉ O
ሙስሊሞች O
ቅኝ O
ገዢ O
ጦራቸዉን O
ሲወጉ O
አዩ O
። O

ይሕን O
ያክል O
የዓለም O
ማሕበረሰብ O
ተወካዮች O
እዚሕ O
አዳራሽ O
መገኘታቸዉም O
ሶማሊያን B-LOC
ማረጋጋት O
አስፈላጊ O
እንደሆነ O
ሥላመኑበት O
ነዉ O
። O

ተገቢዉን O
እርምጃ O
እንደምንወስድ O
ማረጋገጥ O
ብቻ O
ሳይሆን O
ለወደፊቱ O
የምንገነባዉም O
የረጅም O
ጊዜም O
ትንሳኤ O
ተስፋ O
እንደሚሆን O
ማረጋገጥ O
አለብን O
። O

ሰኔ B-DATE
ጁቡቲ O
ላይ O
እንዲሕ O
እንዳሁኑ O
በሶማሊያ O
ጉዳይ O
ላይ O
የተነጋገረ O
ጉባኤ O
ነበር O
። O

የፕሬዝደንት O
ዓሊ B-PER
መሕዲ I-PER
መሐመድ I-PER
የመልዕክተኞች O
ቡድን O
ሞቃዲሾ B-LOC
በገባ B-DATE
ማግሥት I-DATE
ጁቡቲ B-LOC
ላይ O
የተባለ O
የታቀደ O
ቃል O
የተገባዉ O
ሁሉ O
በነበር O
ቀረ O
። O

ዩናይትድ B-LOC
ስቴትስ I-LOC
አረቦችም O
ሆኑ O
ኢትዮጵያ O
ሶማሊ O
ላንድን O
እንደ O
መንግሥት O
አያዉቁትም O
። O

ከዚሕ O
በፊት O
ከ B-DATE
ጀምሮ I-DATE
ተሞክሮ O
መክሸፉ O
እንደገና O
ተደግሞ O
እንደገና O
መጨናገፉ O
እንጂ O
ድቀቱ O
። O

የበለፀገዉ O
ዓለም O
ዘግይቶም O
ቢሆን O
ረሐብተኛዉን O
ሕዝብ O
እንደሚረዳ O
በለንደኑ O
ጉባኤ O
ላይ O
ቃል O
ገብቷል O
። O

የቤልጂየም B-LOC
ጠቅላይ O
ሚኒስትር O
ፖሊስ O
የወሰደዉ O
ርምጃ O
መንግሥታቸዉ O
ሽብርን O
ማስፋፋት O
የሚሹትን O
ለመዋጋት O
መቁረጧን O
ያሳያል O
ብለዋል O
። O

የወታደሮቹ O
ተልዕኮ O
በመንግሥቱ O
ጦር O
እና O
በዓማፅያን O
መካከል O
የሚካሄደው O
ውጊያ O
ዒላማ O
ያደረገው O
የአካባቢው O
ሲቭል O
ሕዝብ O
ጉዳት O
እንዳይደርስበት O
መከላከል O
እንደሆነ O
አንሚስ O
አመልክቷል O
። O

ሎውኮክ O
በማዕከላይ B-LOC
ኢኳቶርያ I-LOC
ግዛት O
ያነጋገሯቸው O
የተቃዋሚው O
ኤስፒኤልኤ B-ORG
አይ I-ORG
ኦ I-ORG
ተጠባባቂ O
መሪ O
ፒተር O
ሊዦ O
ጆሴፍ O
ለሕዝብ O
መቆሙን O
አረጋግጠውላቸዋል O
። O

የነፍስ O
ግድያ O
እና O
ክብረ O
ንፅህና O
መድፈርን O
እንደ O
ጦር O
መሳሪያ O
የጠቀሙባቸዋል O
። O

በመሆኑም O
ውዝግቡ O
የሚመለከታቸው O
ሁሉ O
ሰላም O
ለማውረድ O
እንዲጥሩ O
ዓለሙ O
መንግሥታት O
ድርጅት O
ባለስልጣን O
ማርክ B-PER
ሎዎኮክ I-PER
ተማፅነዋል O
። O

ስለዚህ O
የሚያስፈልገን O
ወደ O
ርዳታ O
ፈላጊው O
ሕዝብ O
መድረስ O
የምንችልበት O
ፈጣን O
አስተማማኝ O
እና O
ገደብ O
ያላረፈበት O
መንገድ O
ነው O
። O

ድርድሩን O
በሸምጋይነት O
እየመራ O
ያለው O
ኢጋድ B-ORG
የደቡብ B-LOC
ሱዳን I-LOC
ተቀናቃኞች O
የፈረሟቸውን O
የሰላም O
ስምምነቶች O
እንዲያከብሩ O
ጥረት O
ቢያደርግም O
እስካሁን O
አልተሳካለትም O
። O

ምን O
ያህል O
ግዛቶች O
ሊኖሩ O
ይገባል O
የሚለውን O
ጥያቄ O
በተመለከተ O
አንዳንዶች O
ሲሉ O
መንግሥት O
ብሏል O
ይህ O
ጉዳይ O
መፍትሔ O
ሊገኝለት O
ይገባል O
። O

ሌላው O
የደቡብ B-LOC
ሱዳን I-LOC
ተቀናቃኞችን O
እያወዛገበ O
የሚገኘው O
ጉዳይ O
የፀጥታውን O
ጥያቄ O
ይመለከታል O
። O

በድርድሩ O
ላይ O
የተገኙት O
የደቡብ B-LOC
ሱዳን I-LOC
አንግሊካን O
ቤተ O
ክርስትያን O
ሊቀ O
ጳጳስ O
ጃስቲን O
ባዲአራማ O
ተቀናቃኞቹ O
ወገኖች O
ልዩነታቸውን O
በማስወገድ O
ውዝግቡን O
ባፋጣን O
እንዲያበቁ O
አሳስበዋል O
። O

በርካታ O
መጽሐፍትን O
ላሳተሙት O
ፕሮፌሰር O
አንታ B-PER
ዲዮፕ I-PER
ይህ O
የመጀመሪያ O
መጽሐፋቸው O
ነው O
። O

የምርጫ O
ቅስቀሳ O
በደቡብ B-LOC
ክልል I-LOC
የምርጫ O
ምልክቶችን O
የያዘዉ O
የናሙና O
ፖስተር O
በሁሉም O
የምርጫ O
ጣቢያዎች O
አለመለጠፉንም O
መድረክ O
አክሎ O
ገልጿል O
። O

ስዊድን B-LOC
የምትኖረዉ O
ኤርትራዊት O
ሜሮን B-PER
እስጢፋኖስ I-PER
ዛሬ B-DATE
ለዋለዉ O
የኤርትራ B-LOC
የነፃነት B-DATE
ቀን I-DATE
ደንታ O
የላትም O
። O

ፕሬዝደንት O
ኢሳያስ O
አፈወርቂ O
በደስታ O
ባሕር O
ይዋኝ O
ለነበረዉ O
ሕዝባቸዉ O
ባደረጉት O
ንግግር O
ዛሬ B-DATE
የኤርትራ B-LOC
ዳግማዊ O
ልደት O
ነዉ O
። O

የተባበሩት B-ORG
መንግሥታት I-ORG
የሰብአዊ I-ORG
መብት I-ORG
ኮሚሽን I-ORG
የኤርትራ B-LOC
ጉዳይ O
ልዩ O
አጥኚ O
ሺይላ B-PER
ኬታሩት I-PER
የሰብአዊ O
መብት O
ጥሰቱ O
አሳሳቢ O
ነዉ O
። O

ብዙዎች O
ግን O
ለመንግሥት O
ገደብ O
የለሽ O
አገልግሎት O
የሚሰጥበት O
ነዉ O
ባዮች O
ናቸዉ O
። O

ኤርትራ O
ዉስጥ O
ምርጫ O
ላለመደረጉም O
ከኢትዮጵያ O
ጋር O
ያለዉ O
ግጭት O
መፍትሔ O
አለማግኘቱን O
ተጠያቂ O
ያደርጋሉ O
። O

የኤርትራ B-LOC
ስደተኞች O
ቁጥር O
እየተበራከተ O
ከመጣ O
ወዲሕ O
ጀርመንን B-LOC
ጨምሮ O
ጥቂት O
ምዕራባዉያን O
መንግሥታት O
ከአስመራ B-LOC
ጋር O
ያላቸዉን O
ግንኙነት O
ለማሻሻል O
አንዳድ O
እንቅስቃሴዎችን O
ጀምረዋል O
። O

በ O
የቀድሞዉ O
የጀርመን B-LOC
የልማት O
ሚንስትር O
ጌርድ B-PER
ሙለር I-PER
አስመራን B-LOC
ሲገበኙ O
ባመቱ B-DATE
አንድ O
የኤርትራ B-LOC
ከፍተኛ O
የባለሥልጣናት O
ቡድን O
በርሊንን B-LOC
ጎብኝቷል O
። O

በደቡብ B-LOC
ክልል I-LOC
የሰፈራ O
ፕሮግራም O
በተካሄደባቸው O
የቤንች O
ማጂና O
የከፋ O
ዞኖች O
በሠፋሪ O
አርሶአደሮች O
ላይ O
የመፈናቀል O
አደጋ O
ሲያጋጥም O
የአሁኑ O
መጀመሪያው O
አይደለም O
፡፡ O

ባለፈው B-DATE
ዓመት I-DATE
በነበረው O
ዝቅተኛ O
ዝናብ O
የተነሳ O
ከዞኑ O
ነዋሪዎች O
ገሚሱ O
አስቸኳይ O
ርዳታ O
የሚያሻው O
ነው O
ተብሏል O
። O

የዋግኽምራ B-LOC
ብሔረሰብ I-LOC
ዞን I-LOC
አስተዳደር O
ዝናብ O
አጠር O
ከሆኑ O
የአማራ O
ክልል O
አካባቢዎች O
አንዱ O
መሆኑ O
ይታወቃል O
፡፡ O

ኢትዮጵያ O
ጠ O
ሚ O
ዐቢይ B-PER
አህመድ I-PER
የዓለም O
የሰላም O
ኖቤል O
አሸነፉ O
የኢትዮጵያ B-LOC
ጠቅላይ O
ሚንስትር O
ዐቢይ B-PER
አህመድ I-PER
የዘንድሮውን O
የዓለም O
የሰላም O
ኖቤል O
አሸነፉ O
። O

የኢትዮጵያ B-LOC
ጠቅላይ O
ሚንስትር O
ዐቢይ B-PER
አህመድ I-PER
የዘንድሮውን B-DATE
የዓለም O
የሰላም O
ኖቤል O
አሸነፉ O
። O

አፍሪቃ B-LOC
ጀርመን I-LOC
በዘር O
ማጥፋት O
ተከሰሰች O
ሁለት O
የናሚቢያ B-LOC
ጎሳዎች O
የዘር O
ማጥፋት O
ወንጀል O
ፈጽማለች O
የሚሏት O
ጀርመን B-LOC
ላይ O
በኒው B-LOC
ዮርክ I-LOC
ክስ O
መስርተዋል O
። O

ወንጀሉ O
የተፈፀመባቸዉ O
የሁለቱ O
የናሚቢያ O
ጎሳዎች O
ተወካዮች O
ካሳ O
ሊከፈለን O
ይገባል O
በማለት O
ሲሟገቱ O
አመታት O
አስቆጥረዋል O
። O

በጉዳዩ O
ላይ O
የሚደራደሩት O
ወገኖች O
ሁለቱ O
ልዩ O
ልዑኮች O
እንዲሆኑ O
የወሰነው O
ማን O
ነው O

ከጎርጎሮሳዊው O
ዓ O
ም O
የተፈጸመውን O
ጭፍጨፋ O
ጀርመን B-LOC
ዘር O
ማጥፋት O
ተብሎ O
መጠራቱን O
ባትክድም O
ካሳ O
ለመክፈል O
ግን O
ስታንገራግር O
ቆይታለች O
። O

አዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
የሚገኘው O
የአሜሪካ B-ORG
ኤምባሲ I-ORG
እና O
ጆን B-ORG
ሖፕኪንስ I-ORG
ዩኒቨርሲቲ I-ORG
በምርጫ O
ላይ O
ያተኮረ O
ሥልጠና O
መስጠት O
ጀመሩ O
። O

ከግንቦት B-DATE
እስከ I-DATE
ግንቦት I-DATE
ባሉት O
ቀናት O
ደግሞ O
የእጩዎች O
ምዝገባ O
ይካሔዳል O
። O

ሜርክል B-PER
ሐኪማቸው O
ተህዋሲው O
እንዳለባቸው O
ከታወቀ O
በኋላ O
ሦስት O
ጊዜ O
ምርመራ O
ተደርጎላቸው O
በሦስቱም O
ምርመራ O
ከተህዋሲው O
ነጻ O
መሆናቸው O
ተረጋግጧል O
። O

ረዥም O
ጊዜ O
የፈጀው O
የሁለቱ O
ሲኖዶሶች O
ዕርቀ O
ሰላም O
ውይይት O
በመጨረሻ O
ለፍፃሜ O
በቃ O
። O

የኢትዮጵያ O
ኦርቶዶክስ O
ተዋሕዶ O
ቤተ O
ክርስቲያን O
ከእንግዲህ O
አንድ O
ሲኖድስ O
ብቻ O
እንዳላትም O
ተገለጸ O
። O

አውሮጳ B-LOC
ጀርመን I-LOC
የአውሮጳ B-ORG
ህብረት I-ORG
እና O
የስደተኞች O
ጉዳይ O
የእሁዱ O
ጉባኤ O
ለጀርመን B-LOC
መራሂተ O
መንግሥት O
አንጌላ B-PER
ሜርክል I-PER
እጅግ O
አስፈላጊ O
ነበር O
። O

ከዚህ O
ጉባኤ O
አስቀድሞ O
አባል O
ሀገራት O
ባለፈው B-DATE
እሁድ I-DATE
አስቸኳይ O
ስብሰባ O
አካሂደዋል O
። O

አሁን O
ደግሞ O
ኢጣልያ O
እና O
ማልታን B-LOC
የመሳሰሉ O
ሀገራት O
በፈንታቸው O
የጀልባ O
ስደተኞች O
አናስገባም O
ማለት O
ጀምረዋል O
። O

እነዚህ O
እና O
ሌሎችንም O
የህብረቱን O
አባል O
ሀገራት O
የማያስማሟቸው O
ጉዳዮች O
በመካከላቸው O
ያለውን O
ልዩነት O
እያሰፋ O
ሄዷል O
። O

ሁላችንም O
ህገ O
ወጥ O
ስደትን O
ለመቀነስ O
ድንበሮቻችንን O
ለመጠበቅ O
እንደምንፈልግ O
ተስማምተናል O
። O

በማይቻልበት O
ጊዜ O
ደግሞ O
ፈቃደኛ O
የሆኑትን O
በአንድ O
ላይ O
አሰባስበን O
የጋራ O
የድጋፍ O
ማዕቀፍ O
እንፈልጋለን O
። O

ማክሮ B-PER
ሥልጣን O
እንደያዙ O
ያቀረቡትን O
የጋራ O
የስደተኞች O
ማዕከል O
የማቋቋም O
ሀሳብ O
በዚሁ O
ወቅት O
አንስተው O
ነበር O
። O

ምናልባትም O
ስደተኞቹ O
ሌሎች O
የገጠማቸውን O
እጣ O
ፈንታ O
አገናዝበው O
ከጉዞ O
ተቆጥበው O
ይሆናል O
። O

ከዚህም O
ሌላ O
በዚህ B-DATE
ዓመት I-DATE
ብቻ O
ከ O
በላይ O
ሰዎችን O
ወደ O
አውሮፓ B-LOC
እና O
ሌሎች O
ደህንነት O
የሚያገኙበት O
ቦታ O
ከተለያዩ O
የስደተኞች O
ማቆያ O
ለማስወጣት O
ችለናል O
። O

ያም O
ሆኖ O
ታሪክ B-PER
አርጋዝ I-PER
እንደሚሉት O
በአሁኑ B-DATE
ሰዓት I-DATE
የሚጠጉ O
ስደተኞች O
በሊቢያ B-LOC
የተለያዩ O
የስደተኛ O
ማቆያዎች O
ይገኛሉ O
። O

የድርቁ O
መዘዝ O
በተለይ O
በአርብቶ O
አደሮች O
ኑሮ O
ላይ O
ጫና O
አሳርፏል O
። O

ጣና B-LOC
ሐይቅ I-LOC
እምቦጭ O
በተሰኘ O
መጤ O
አረም O
የመወረሩ O
ዜና O
በርካቶችን O
አሳስቧል O
። O

የድራማው O
ሠሪዎች O
የአካባቢው O
ፖሊስ O
በስህተት O
ላደረሰባቸው O
እንግልት O
ይቅርታ O
እንደጠየቃቸው O
በፌስቡክ O
ገጻቸዉ O
ተናግረዋል O
። O

አባላቱ O
ለተለየ O
ተልዕኮ O
በሥፍራው O
መከሰታቸውን O
በመግለጥ O
የሚከስ O
ጽሑፍም O
በዛው O
በማኅበራዊ O
መገናኛ O
አውታር O
ተነቧል O
። O

ዳሩ O
መንግሥት O
የመንግስት O
ብቻ O
እንደሆነ O
ህዝብም O
ህዝብ O
እንደሆነ O
በአንድ O
ሀገር O
ሳንተያይ O
መኖር O
ከጀምርን O
አመት O
አልፎናል O
ሲልም O
ጽሑፉን O
አጠቃሏል O
። O

ሽንሌ B-LOC
ከድሬዳዋ I-LOC
በ O
ኪ O
ሜ O
ሜትር O
ርቀት O
ላይ O
የምትገኝ O
ከተማ O
ነች O
። O

ሁሌም O
ቢሆን O
ለእውነት O
ዋጋ O
መስጠት O
ትልቅነት O
ነው O
ሲል O
አጠቃሏል O
። O

ከፎቶዉ O
ጋር O
አረሙን O
ለማጥፋት O
አስቸኳይ O
መፍትኄ O
እንደሚያሻው O
የሚጠቁሙ O
መልእክቶችም O
ይነበባሉ O
። O

ዩጋንዳን O
በደርሶ O
መልስ O
ለ O
የረቱት O
ሉሲዎቹ O
ከምዕራብ O
አፍሪቃዊቷ O
ካሜሩን O
ጠንካራ O
ተፎካካሪዎች O
ጋር O
ይፋለማሉ O
። O

ሣምንታዊ B-DATE
የስፖርት O
ዘገባ O
የኢትዮጵያ O
ሴቶች O
ብሔራዊ O
የእግር O
ኳስ O
ቡድን O
ለጃፓኑ B-LOC
የኦሎምፒክ O
ውድድር O
ለመሳተፍ O
በድል O
ጎዳና O
እየገሰገሱ O
ነው O
። O

የእንግሊዙ B-LOC
ማንቸስተር B-ORG
ሲቲ I-ORG
በኤፍ O
ኤ O
ካፕ O
ድሉ O
ማግስት O
ለሻምፒዮንስ O
ሊግ O
ወሳኝ O
ፍልሚያ O
ራሱን O
እያዘጋጀ O
ነው O
። O

በጁጂትሱ O
የትግል O
ስፖርት O
ኢትዮጵያውያን O
ተፋላሚዎች O
ለመጀመሪያ O
ጊዜ O
አራት O
ሜዳሊያዎችን O
አስገኝተዋል O
። O

ሌላኛው O
የእንግሊዝ B-LOC
ቡድን O
ሊቨርፑል B-ORG
ከፖርቹጋሉ O
ፖርቶ O
ቡድን O
ጋር O
ነገ B-DATE
ምሽት I-DATE
በተመሳሳይ O
ሰአት O
ለሩብ O
ፍጻሜ O
ይጫወታል O
። O

የኢትዮጵያ O
ሴቶች O
ብሔራዊ O
የእግር O
ኳስ O
ቡድን O
ከአንድ B-DATE
ዓመት I-DATE
በኋላ I-DATE
በጃፓን O
በሚካሄደው O
የበጋ B-DATE
ኦሎምፒክ O
ውድድር O
ተካፋይ O
ለመኾን O
የመጀመሪያ O
ደረጃ O
ማጣሪያውን O
አልፏል O
። O

ሌላው O
ባሳለፍነው B-DATE
ሳምንት I-DATE
ለኢትዮጵያውያን O
ስፖርተኞች O
ደማቅ O
ድል O
ኾኖ O
የተመዘገበው O
ኢትዮጵያውያን O
ተፋላሚዎች O
በአፍሪቃ B-LOC
የጁጂትሱ O
ትግል O
ስፖርት O
አራት O
ሜዳሊያዎችን O
ማስመዝገባቸው O
ነው O
። O

ያሬድ B-PER
ቪዬና O
ኦስትሪያ O
ፖላንድ O
እንዲሁም O
ዱስልዶርፍ B-LOC
ጀርመንን I-LOC
በመሳሰሉ O
የተለያዩ O
ዓለም O
አቀፍ O
ውድድሮች O
ላይ O
በመሳተፍ O
ልምድ O
ያካበተ O
አትሌት O
ነው O
። O

በሴት O
ተወዳዳሪዎች O
ዘርፍ O
ደግሞ O
መስከረም B-PER
ዓለማየሁ I-PER
ነጋሽ I-PER
በኹለት O
የውድድር O
ዘርፎች O
የብር O
እና O
የነሐስ O
ሜዳሊያዎች O
አስገኝታለች O
። O

ላለፉት B-DATE
ሁለት I-DATE
ሳምንታት I-DATE
በመቐለ B-LOC
ሲካሄድ O
የሰነበተው O
ኛው O
የኢትዮጵያ B-LOC
ትምህርት O
ቤቶች O
የስፖርት O
ሻምፒዮና O
ባሳለፍነው B-DATE
ቅዳሜ I-DATE
ተጠናቋል O
። O

በአጠቃላይ O
ኦሮምያ B-ORG
የውድድሩ O
አጠቃላይ O
አሸናፊ O
ሲሆን O
አማራ B-ORG
ሁለተኛ O
ትግራይ O
ሶስተኛ O
በመሆን O
ውድድራቸው O
አጠናቀዋል O
። O

ወጣቷ O
መሆን O
የምትፈልገውን O
ወይንም O
አቅጣጫዋን O
አስቀድማ O
ብታውቅም O
በወቅቱ O
በምርጫዋ O
ብዙዎች O
እንደማይረኩ O
ታውቅ O
ነበር O
። O

ዝክሩ O
መነሻ O
ጉባኤ O
ዉጤቱ O
ማጣቃሻ O
የዛሬ B-DATE
አስተጋብቶ O
መድረሻችን O
ነዉ O
ላፍታ B-DATE
አብራችሁኝ O
ቆዩ O
። O

በኢጣሊያ B-LOC
ቅኝ O
ገዢዎች O
ላይ O
የተቀዳጃዉ O
ድል O
ለኢትዮጵያዊዉ O
ክብር O
አኩሪ O
ታሪክነቱ O
፥ O

ሰሌዳዉን O
ያቆመዉ O
የቶጎዉ B-LOC
ተወላጅ O
ቪክቶር O
ድሲድሶኑ O
የያኔዉን O
ታሪክ O
አፍሪቃዉን O
የመዘንጋት O
የለባቸዉም O
ባይ O
ነዉ O
። O

ይሕ O
ሰሌዳ O
በቅኝ O
አገዛዝ O
ዘመን O
የተፈፀመዉ O
በደል O
እንዳይረሳ O
ማስታወሻ O
እንዲሆን O
እፈልጋለሁ O
። O

ለዚሕም O
ነዉ O
ያኔ O
አፍሪቃ B-LOC
በተቀራመቱባት O
ሥፍራ O
መቆም O
አለበት O
ብዬ O
ያሰብኩት O
። O

ሐያሉ O
የአፍሪቃን B-LOC
ካርታ O
ጠረጴዛ O
ላይ O
አስቀምጠዉ O
አፍሪቃን O
ሲቀራመቱ O
ሴለር O
እንደሚሉት O
አንድም O
አፍሪቃዊ O
አልተወከለም O
ነበር O
። O

የበርሊኑ B-LOC
ጉባኤ O
ልዩነት O
ድብልቅልቁ O
ወጥቶ O
አንደኛና O
ሁለተኛ O
በሚባሉት O
ጦርነቶች O
አለም O
እስክትነድ O
ድረስ O
የድፍን O
አፍሪቃ O
ሕዝብ O
በቅኝ O
ገዢዎች O
ሐይላት O
ተጨፍጭፏል O
። O

የሁንዱራስ B-LOC
ፖለቲከኞች O
ቢወዛገቡ O
ሽምጋዮች O
ግንባር O
ቀደም O
ሸምጋዮች O
እነ O
ብራዚል O
ናቸዉ O
። O

ሌላዉ O
ቀርቶ O
ነፃነትዋን O
አስከብራ O
በመኖርዋ O
የምትኮራዉ O
የኢትዮጵያ B-LOC
ፖለቲከኞች O
ደም O
አፋሳሽ O
ዉዝግብ O
ንትርካቸዉን O
መፍታት O
አቅቷቸዉ O
የለንደን B-LOC
፥ O

የኢትዮጵያ O
መንግሥት O
የ O
መፈንቅለ O
መንግሥት O
ሙከራ O
ባለዉ O
ግድያና O
ግጭት O
ከባለሥልጣናቱ O
በተጨማሪ O
በርካታ O
የፀጥታ O
አስከባሪ O
ባልደረቦች O
መገደላቸዉ O
ይነገራል O
። O

በድርጅቱ O
የተጀመረውን O
የተሃድሶ O
ጉዞ O
ከግብ O
ለማድረስ O
የክልሉ O
ህዝብ O
ከጎኑ O
እንዲቆምም O
ጠይቀዋል O
። O

የአዉሮጳዉ B-ORG
ኅብረትና I-ORG
የጀርመን I-ORG
መንግሥት I-ORG
ስደተኞች O
ወደ O
ሃገራቱ O
እንዳይገቡ O
ርምጃዎችን O
እንደሚያካሂዱ O
ይገልፃሉ O
። O

ቤተሰቦቼን O
ለማስተዳደር O
ለትንንሽ O
እህቶቼ O
የትምህርት O
ቤት O
የወር O
ክፍያን O
የሚመገቡትን O
ሁሉ O
ለመክፈል O
ስል O
ትምህርቴን O
አቋርጬ O
ስሰራ O
ነበር O
። O

በቅድምያ O
ግን O
ስለጉዞዉ O
ከባድነትና O
ቀላልነት O
እናቃለን O
ከሚሉት O
ባልንጀሮቹ O
ሁሉ O
መረጃን O
ሰብስቦ O
ነበር O
። O

አዉሮጳ B-LOC
አፍሪቃዉያኑ O
ስደተኞች O
በአፍሪቃ B-LOC
እዳሉ O
እንዲቆዩና O
በዝያዉ O
ተስፋን O
የሚያገኙበትን O
መንገድ O
ለማበጀት O
እንደሚፈልግ O
ተገልጾአል O
። O

ለአፍሪቃ O
ሃገራት O
ከዓመታት O
ጀምሮ O
የልማት O
ርዳታን O
በመስጠት O
ያለዉን O
የአኗኗር O
ሁኔታ O
ለማማሻሻል O
ቢሞክርም O
ዉጤቱ O
ግን O
እንብዛም O
አመርቂ O
አለመሆኑ O
እዉን O
ነዉ O
የተመለከተዉ O
። O

ቃል O
አቀባዩን O
ያነጋገራቸው O
የአዲስ B-LOC
አበባው I-LOC
ዘጋቢያችን O
ጌታቸው B-PER
ተድላ I-PER
ኃይለ I-PER
ጊዮርጊስ I-PER
ተከታዩን O
ዘገባ O
ልኳል O
። O

ተክሌ O
የኋላ O
ኢትዮጵያ B-LOC
ኬንያና I-LOC
ደቡብ I-LOC
ሱዳን I-LOC
በአያሌ O
የመሠረተ O
ልማት O
በተለይም O
የመጓጓዣ O
መስመሮች O
የሚያገናኙአቸውን O
ግዙፍ O
ፕሮጀክቶች O
ለማካሄድ O
ቆርጠው O
የተነሱ O
ይመስላሉ O
። O

ፕሮጀክቱ O
ከንግድና O
ልማት O
ባሻገር O
በፀጥታ O
ረገድ O
ምን O
ዓይነት O
ድርሻ O
ያበረክታል O

እንደታማኝ O
ዜና O
ምንጮች O
አገላለጽ O
ኬንያ B-LOC
ሶማልያ I-LOC
ውስጥ O
ጦር O
ያስገባችው O
ደቡባዊውን B-LOC
ሶማልያ I-LOC
በማረጋጋት O
ለራሷ O
የኤኮኖሚ O
ጥቅም O
በማሰላሰል O
ነው O
። O

በዚህም O
የዉይይቱ O
ሒደት O
የመክፈቻ O
ዋና O
ዋና O
የምርጫ O
ሥራዎች O
እና O
የድሕረ O
ምርጫ O
ሥራዎች O
በሚባሉ O
ሦስት O
ደረጃዎች O
የተከፈለ O
መሆኑን O
ጠቅላይ O
ሚንስትሩ O
ገልፀዋል O
። O

በጆሮአቸው O
ላጲስ O
ገብቶ O
እንደሆን O
እንጂ O
ለዲሞክራሲ O
መጎልበት O
የተቀናጀ O
አንድ O
ሁለት O
ተቀዋሚ O
ፓርቲ O
መኖር O
ጠቃሚ O
ነው O
። O

አስታውሳለው O
የቀድሞው O
ክቡር O
አቶ O
መለስ O
ዜናዊ O
ይህን O
ይመክሩ O
እንደነበር O
አስረግጬ O
መናገር O
እችላለው O
። O

ሁላችንም O
ለሃገራችን O
ሰላምና O
አንድነት O
ከዶ O
ር O
አብይ B-PER
አህመድ I-PER
ጎን O
መቆም O
አለብን O
። O

አሉ O
በርግጥ O
የጠቅላይ O
ሚኒስትሩንና O
የተቃዋሚ O
ፓርቲ O
መሪዎቹን O
ስብሰባ O
በፎቶ O
ካዩ O
በኋላ O
የሰጡት O
አስተያየት O
ነዉ O
። O

ሂደቱ O
ከምርጫ O
በፊት O
ለመጠናቀቁ O
ሱ O
ምንም O
ጥያቄ O
የለውም O
ሲሉ O
ምላሽ O
ሰጥተዋል O
። O

ብለዋል O
ነብዩ B-PER
ልዑል I-PER
ሙሉጌታ I-PER
በበኩላቸዉ O
ሀገራችን O
ከተስተካከለች O
ተቋማት O
ከተስተካከሉ O
ማን O
ይፈልጋል O

ሲሉ O
ሙለታ B-PER
ገመቹ I-PER
ደግሞ O
ትክክል O
መምረጥም O
መመረጥም O
ጤና O
ሲኖር O
ነዉ O
። O

ሰንቄ B-PER
አለማየሁ I-PER
ደገሞ O
የሆነዉስ O
ይሁን O
ዉሳኔውን O
የሚመለከታቸዉ O
አካላት O
መክረውብታል O

አድል B-PER
ኤርሚያስ I-PER
ዋናው O
ምርጫ O
መሆን O
ያለበት O
ሕዝቡን O
ተረባርቦ O
ከዚህ O
አስከፊ O
በሽታ O
ማውጣት O
ነው O
። O

ህይወቴ B-PER
ሰላም I-PER
የተባሉ O
አስተያየት O
ሰጪ O
ደግሞ O
ማንም O
የቆመ O
ቢመስለው O
እንዳይወድቅ O
ይጠንቀቅ O
። O

የምርመራ O
ጣቢያዎች O
ቢበዙና O
ምርመራው O
ቢፋጠን O
ከብዙ O
ችግር O
ያድነናል O
። O

ነገር O
ግን O
ህግ O
ጥሰው O
የሚውጡ O
እንዳሉ O
ውስጥ O
ውስጡን O
እየስማን O
ነው O
። O

ይህ O
ጉዳይ O
በማኅበራዊ O
መገናኛ O
ዘዴዎች O
ሌላዉ O
የመነጋገሪያ O
ርዕስ O
ሆኖ O
ነው O
የሰነበተዉ O
። O

አንዳንዶች O
ክልከላው O
በሚፈለገዉ O
ደረጃ O
እየተተገበረ O
አለመሆኑን O
ሲገለፁ O
አንዳንዶቹ O
ደግሞ O
ክልከላው O
የህዝቡን O
የኑሮ O
ሁኔታ O
ያላገናዘብ O
ነው O
ይላሉ O
። O

ያሉት O
ደግሞ O
ሀርቆ B-PER
ከይላ I-PER
የተባሉ O
የፌስ O
ቡክ O
ተከታታይ O
ናቸው O
። O

ገንዘቡ O
የኢትዮጵያ O
ብሔራዊ O
ምርጫ O
ቦርድን O
ለማጠናከር O
እንዲሁም O
የጤና O
የሥራ O
ዕድል O
ፈጠራ O
እና O
የመዋዕለ O
ንዋይ O
ዘርፎችን O
ለመደገፍ O
ይውላል O
ተብሏል O
። O

አነሰም O
በዛም O
አመት O
በዓል O
መድረሱን O
ከግምት O
አስገብቶ O
የዕለቱ O
ጤናና O
አካባቢ O
ትኩረት O
ነዉ O
። O

የጀርመንና O
የፈረንሳይ O
መሪዎች O
በበኩላቸዉ O
አዲስ O
የነደፉትን O
የሠላም O
ዕቅድ O
ለዩክሬንና B-LOC
ለሩሲያ I-LOC
መሪዎች O
ለማስረዳት O
ዲፕሎማሲያዊ O
ዘመቻ O
ላይ O
ናቸዉ O
። O

ባህል O
ሐረር B-LOC
የስልጣኔ O
ፈር O
ቀዳጅ O
ከተማ O
ባለ O
ታሪክ O
ጥንታዊት O
ከተማ O
የባህል O
ፈርጥ O
ናትም O
ይሏታል O
። O

የጁገል O
ግንብ O
አንዱ O
የሀረር B-LOC
ጥንታዊ O
ስልጣኔ O
መገለጫ O
ባለ O
ታሪክ O
ጥንታዊት O
ከተማ O
የባህል O
ፈርጥ O
ናትም O
ይሏታል O
። O

ሀረር B-LOC
ስኩየር O
ኪሎ O
ሜትር O
ስፋት O
ያላት O
ጥንታዊት O
ከተማ O
ናት O
። O

ሀረር B-LOC
ጥንታዊ O
ስልጣኔ O
መገለጫዋ O
ከሆኑት O
ባህላዊ O
ቤቶች O
እና O
የከተማዋ O
የውስጥ O
ለውጥ O
መንገዶችን O
ያቀፈው O
የጁገል O
ግንብ O
ነው O
። O

ሀረርን B-LOC
ከሌሎች O
የኢትዮጵያ B-LOC
ከተሞች I-LOC
ለየት O
የሚያደርጋት O
እድሜ O
ጠገብ O
መሆኗ O
ነው O
። O

በኪነ O
ህንጻ O
በአከባቢን O
መንከባከብ O
በውሃ O
አጠባበቅ O
ከሌሎች O
የሀገራችን O
ከተሞች O
ለየት O
ትላለች O
። O

በዚህም O
ታሪካዊ O
ከተማነቷ O
እየደበዘዘ O
እንዳይሄድ O
ትኩረት O
ሊሰጠው O
እንደሚገባ O
ይጠቅሳሉ O
። O

የዓለም O
የኤድስ O
ቀን O
በኢትዮጵያ B-LOC
የጋምቤላ I-LOC
ክልል I-LOC
ባለፈው B-DATE
እሁድ I-DATE
ከ O
በላይ O
ሰዎች O
በፈቃደኝነት O
የኤች O
አይ O
ቪ O
ምርመራ O
ማድረጋቸው O
ተሰምቷል O
። O

የተጎሳቆሉ O
ጎጆዎች O
በሸራ O
እና O
ፕላስቲክ O
የተወጠሩ O
ድንኳኖች O
እና O
በአይን O
ባይታዩም O
መጥፎ O
ጠረንን O
የሚያመላክቱ O
ቆሻሻዎች O
በምስል O
ዘገባዎች O
ተካተዋል O
። O

ስለሆነም O
ኤፍሬም B-PER
እንደገለፀልን O
የአካባቢው O
ልጆች O
ሰፈራቸው O
የት O
እንደሆነ O
ለሌሎች O
ሰዎች O
መናገርም O
ይሁን O
ማሳየት O
አይፈልጉም O
። O

ሌላው O
ምንም O
እንኳን O
ወጣቶቹ O
የድህነት O
እጣ O
ፋንታቸውን O
ቢቀበሉም O
በሌላው O
ህብረተሰብ O
ዘንድ O
ተቀባይነት O
ማጣታቸው O
ከፍተኛ O
ችግር O
ነበር O
። O

የ O
ቆሼ B-LOC
ልጆች O
የማህበረሰባዊ O
እና O
ስነ O
ልቦናዊ O
ችግሮችን O
የቃኘንበትን O
የወጣቶች O
ዓለም O
ዝግጅት O
በተጨማሪ O
በድምፅ O
ያገኙታል O
። O

በመገናኛ O
ብዙሃን O
ይፍ O
የሆነዉ O
የመጀመሪያ O
የምርጫ O
ዉጤት O
ፕሬዝደንት O
አልፋ O
ኮንዴ O
እየመሩ O
መሆናቸዉን O
ያመለክታል O
። O

በፈረንሳይ O
ቅኝ O
በመገዛትዋም O
ቀደም O
ባሉት O
ጊዜያት O
የፈረንሳይ B-LOC
ጊኒ I-LOC
ስትባል O
ኖራለች O
። O

ከጊኒ B-LOC
ቢሳዎ I-LOC
እና O
ከኢኳቶሪያል B-LOC
ጊኒ I-LOC
እንድትለይ O
ደግሞ O
ጊኒ B-LOC
ኮናክሪ I-LOC
በመባል O
ትታወቃለች O
። O

የኅብረቱ O
ታዛቢ O
ቡድን O
መሪ O
ፍራንክ O
ኤንግልስ O
ሁለት O
ሶስተኛዉ O
የምርጫ O
ጣቢያ O
በአስፈላጊ O
ቁሳቁሶች O
እጥረት O
ዘግይቶ O
መከፈቱን O
አንዳንዱም O
ጋየድምጽመክተቻሳጥንእንዳልነበርአመልክተዋል O
። O

ምንም O
እንኳን O
የምርጫዉ O
ታዛቢዎች O
ሂደቱን O
ተከታትለዉ O
አስተያየታቸዉን O
ቢሰጡም O
እንደፖል B-PER
ሜሊ I-PER
አባባል O
ምርጫ O
ላይ O
የሚፈፀመዉ O
ጫና O
አስቀድሞ O
የሚከናወን O
ነዉ O
። O

የፖለቲካ O
ተሳታፊና O
እጩዎች O
ማግኘት O
የሚገባቸዉ O
መገናኛ O
ብዙሃንን O
መጠቀምን O
በተመለከተም O
ስልጣን O
ላይ O
የሚገኙት O
ፕሬዝደንት O
አልፋ B-PER
ኮንዴ I-PER
በጣም O
ሰፊና O
ጠንካራ O
ሽፋን O
ተሰጥቷቸዋል O
። O

የተቃዉሞ O
ፖለቲከኛዉ O
ሴሉ O
ዳሊን O
ዲያዮ O
በሌላ O
በኩል O
ግን O
ምናልባት O
የመለያ O
ምርጫ O
ሊካሄድ O
ይችል O
ልሆናል O
የሚል O
ግምት O
አለ O
። O

አጠቃላይ O
ዉጤቱ O
ይፋ O
ከመሆኑ O
በፊት O
የቀረበዉ O
የታዛቢዎቹ O
አስተያየት O
ተፅዕኖ O
ማስከተሉ O
እንደማይቀር O
ሜሊ B-PER
ይናገራሉ O
። O

ታዲያ O
በወቅቱ O
ሂደት O
ታዳጊ O
አገሮች O
እንደገና O
ተጎጂዎቹ O
እንዳይሆኑ O
የሚሰጉት O
የኤኮኖሚ O
ጥበብት O
ጥቂቶች O
አይደሉም O
። O

ማገገሚያው O
ዕቅድ O
የዓለምአቀፉን O
የፊናንስ O
ገበዮች O
ችግር O
ለማሸነፍ O
በሚበጅ O
መንገድ O
ተቀናጅቷል O
ለማለት O
አይቻልም O
። O

የአውቶሞቢል O
ኢንዱስትሪው O
በፊናንሱ O
ቀውስ O
የተነሣ O
በተከሰተው O
የፍላጎት O
መቀነስ O
ሳቢያ O
ምርቶቹን O
እንደቀድሞው O
ገበያ O
ላይ O
ሊያውል O
አልቻለም O
። O

ችግሩ O
ጠንከር O
ያለ O
ዕርምጃን O
የሚጠይቅ O
ለመሆኑ O
አንድና O
ሁለት O
የለውም O
። O

የአገሪቱ O
ጥምር O
መንግሥት O
ባለፈው B-DATE
ሰኞ I-DATE
የተስማማበትን O
ሰፊ O
የኤኮኖሚ O
ማነቃቂያ O
ዕቅዱን O
በፍጥነት O
ገቢር O
ለማስደረግ O
ሲጥር O
መሰንበቱም O
የጉዳዩን O
ክብደት O
የሚያሳይ O
ነው O
። O

የበርሊኑ B-ORG
ካቢኔ I-ORG
በዛሬው B-DATE
ዕለት I-DATE
በጉዳዩ O
ከመከረ O
በኋላ O
ቻንስለር O
እንጌላ O
ሜርክልም O
ዕቅዳቸውን O
ለም O
ቤት O
አብራርተዋል O
። O

መንግሥት O
በውድቀት O
አፋፍ O
ላይ O
የሚገኙ O
ኩባንያዎችን O
ለማዳንም O
ማቀዱ O
አልቀረም O
። O

ይህ O
ከሆነ O
ብሄራዊው O
የኤኮኖሚ O
ማነቃቂያ O
ዕቅድ O
እዚህም O
ሆነ O
እዚያ O
በታዳጊው O
ዓለም O
ሕዝብ O
ትከሻ O
የሚራመድ O
እንዳይሆን O
የሚሰጉት O
ታዛቢዎች O
ብዙዎች O
ናቸው O
። O

እና O
እነዚህ O
ሃገራት O
የውጭ O
ንግዳቸው O
በኢንዱስትሪው O
ዓለም O
ፍላጎት O
መቀነስ O
ስለሚነካ O
ችግር O
ላይ O
ይወድቃሉ O
። O

የዚህ O
ግዙፍ O
ገንዘብ O
አንድ O
ወይም O
ሁለት O
በመቶዋ O
እንኳ O
የድሃ O
ድሃ O
በሆኑት O
አገሮች O
ቁጥር O
ስፍር O
የሌለውን O
ሕይወት O
ለማትረፍ O
በቻለች O
ነበር O
። O

በወቅቱ O
የፊናንስ O
ቀውስ O
የተነሣ O
ዋነኞቹ O
የችግሩ O
ሰለቦች O
በአብዛኛው O
ቁዋሚ O
ሥራ O
የሌላቸው O
እዚህም O
እዚያም O
እያሉ O
ለመኖር O
የሚጥሩት O
የድሃ O
ድሃዎቹ O
ናቸው O
። O

አሁን O
ደግሞ O
በአሜሪካና B-LOC
በሌሎች O
ቦታዎች O
በተከሰተው O
የኤኮኖሚ O
ቀውስ O
የተነሣ O
የውጩን O
ንግድ O
ሊገፉበት O
አልቻሉም O
። O

በዚህ O
ተቃውሞ O
ላይ O
ቁጥራቸው O
ከአስር O
ሺ O
በላይ O
የሚሆኑ O
ሰዎች O
ወጥተዋል O
ብዬ O
እገምታለሁ O
እኔ O
። O

ሌላኛው O
በተቃውሞው O
ሰልፍ O
ላይ O
የነበረ O
እና O
ስሙ O
እንዳይገለጽ O
የፈለገው O
ወጣት O
እንዳለው O
ደግሞ O
ለተቃውሞ O
የወጣነው O
ነጻነታችንን O
ፍለጋ O
ነው O
። O

ሰዎች O
ፍርድ O
ቤት O
ቀርበው O
ራሳቸውን O
መከላከል O
አለባቸው O
ስሉም O
አክሎበታል O
። O

የኢትዮጵያ B-LOC
መንግስት O
ራሱ O
እንዳለፈዉ O
መንግስት O
አምባገነን O
እና O
ጨቋኝ O
እየሆነ O
መጥቷል O
። O

ዛሬም B-DATE
በአደጋው O
ሕይወታቸውን O
ያጡ O
ወገኖች O
ቤተሰቦች O
አውሮፕላኑ O
በተከሰከሰበት O
ስፍራ O
በመገኘት O
ሙት B-DATE
ዓመቱን I-DATE
አስበዋል O
። O

የኢትዮጵያ B-ORG
አየር I-ORG
መንገድ I-ORG
በበኩል O
በአብራሪዎች O
ክበብ O
ቅጥር O
ግቢ O
ውስጥ O
ማምሻውን O
የመታሰቢያ O
ሥርዓት O
እያካሄደ O
ነው O
። O

የተለያዩ O
ከተሞችን O
ያሸበረዉ O
ተከታታይ O
የቦምብ O
ጥቃት O
ሰባ O
ስምንት O
ሰዎች O
ገደለ O
። O

እና O
ወደ O
ረዳቶቻቸዉ O
ዞር O
ብለዉ O
አሜሪካኖች O
ያሰሯቸዉ O
ዜጎቼ O
ያሉበትን O
ሁኔታ O
አጣሩሉኝ O
አሉ O
አሉ O
። O

በኢራን B-LOC
ላይ O
የተጣለዉን O
ማዕቀብ O
ለማስወገድና O
ለመፍታት O
ሁለት O
ጉዳዮችን O
እንወስዳለን O
። O

ይሁንና O
የኢራን B-LOC
የኑክሌር O
መርሐ O
ግብር O
የዓለም O
ሕግን O
የጠበቀ O
መሆኑን O
ለዓለም O
ይበልጥ O
በግልፅ O
ለማሳየት O
ዝግጁ O
ነን O
። O

በኔ O
እምነት O
በኢራን B-LOC
ላይ O
የተጣለዉን O
ማዕቀብ O
ማስወገድ O
የሚቻለዉ O
በዓለም O
ሕግ O
መሠረት O
ግልፅንነትንና O
መተማመን O
በማዳበር O
ነዉ O
። O

ይሕ O
የመጀመሪያዉ O
እርምጃ O
የኢራን O
መርሐ O
ግብርን O
አሁን O
ካለበት O
ወደ O
ኋላ O
እንደሚመልሰዉ O
በአፅንኦት O
መናገር O
እፈልጋለሁ O
። O

ይሁንና O
ኦባማ B-PER
ለልዩ O
ወዳጅነቱ O
ክብር O
ብለዉ O
የሰላም O
ዉል O
መብጠልጠሉን O
አልፈቀዱም O
። O

በሳልስቱ O
እስራኤል B-LOC
ዉስጥ I-LOC
በተደረገዉ O
አጠቃላይ O
ምርጫ O
አክራሪዉ O
የጠቅላይ O
ሚንስትር O
ቤንያሚን B-PER
ኔትንያሁ I-PER
ፓርቲ O
ሊኩድ O
አሸነፈ O
። O

ኪም B-PER
ጆንግ I-PER
ኡን I-PER
ግን O
ደም O
ሳያፈሱ O
ሁለት B-DATE
ሺሕ I-DATE
አስራ I-DATE
ሰወስትን I-DATE
መሰናበት O
አልፈቀዱም O
። O

ወጣቱ O
ኪም B-PER
ምክትላቸዉንና O
አማቻቸዉን O
ዦዉግ O
ሶንግ O
ቴን O
ለኮሪያ O
ልሳነ O
ምድር O
ቆሌ O
ጭዳ O
አደረጉ O
። O

ሐማ B-LOC
ሆምስን I-LOC
ወዘተ O
ማሸበራቸዉ O
የተማረኩ O
ወታደሮችን O
ማረድ O
መተልተላቸዉ O
ለዋሽግተን B-LOC
ብራስልስ I-LOC
ለሪያድ I-LOC
ዶሐ I-LOC
አንካራ I-LOC
ገዢዎች O
የሚወገዝ O
ወንጀል O
አልነበረም O
። O

መፈንቅለ O
መንግሥቱን O
የተቃወመዉን O
ሰልፈኛ O
የጄኔራል O
አል B-PER
ሲሲ I-PER
ጦር O
ከሰማይ O
በሔሊኮብተር O
፥ O

የሰላሳ B-DATE
ዘመኑ I-DATE
ወታደራዊ O
መሪ O
ሆስኒ B-PER
ሙባራክ I-PER
ወደ O
በቁም O
እረኝነት O
እንዲጠበቁ O
ከወሕኒ O
ቤት O
ተፈቱ O
። O

መጋቢት B-DATE
ላይ O
የመጀመሪያዉ O
ደቡብ O
አሜሪካዊ O
ቄስ O
የርዕሠ O
ሊቃነ O
ጳጳስነቱን O
ሥልጣን O
ያዙ O
። O

በወሩ B-DATE
የቀድሞዋ O
የብሪታንያ B-LOC
ጠቅላይ O
ሚንስትር O
ባሮነስ B-PER
ማርጋሬት I-PER
ታቸር I-PER
ተከተሉ O
። O

በሆንግ B-LOC
ኮንግ I-LOC
አድርጎ O
ሞስኮ B-LOC
የገባዉ O
ስኖደን B-PER
የትልቂቱ O
ሐገር O
የስለላ O
ቅሌትን O
ይዘረግፈዉ O
ገባ O
። O

በአብዛኛዉ O
የኤርትራ O
ስደተኞችን O
ያሳፈረች O
አንዲት O
ጀልባ O
ሰጥማ O
ከሰወስት O
መቶ O
በላይ O
ስደተኞች O
አለቁ O
። O

ዚምባብዌ B-LOC
ከሂደቱ O
አባልነት O
ለጊዜው O
ብትገለል O
ኖሮ O
በዓለም O
ገበያም O
ላይ O
የአልማዝ O
ምርትዋን O
መሸጥ O
ባልቻለች O
ነበር O
። O

ያማጽያን O
ቡድኖች O
አንድን O
በህጋዊ O
መንገድ O
የተመረጠ O
መንግስትን O
ከስልጣን O
ለማውረድ O
የሚጠቀሙበት O
አልማዝ O
ማለት O
ነው O
። O

ይህም O
ቢሆን O
ግን O
፡ O
አሁን O
በዚምባብዌ B-LOC
ይፈጸማል O
የሚባለው O
የኃይል O
ተግባር O
ደረጃ O
ሲታይ O
አንድ O
ርምጃ O
መውሰዱ O
ተገቢ O
ይሆናል O
። O

አሳሳቢው O
የማዕድን O
ዘርፍ O
አካሄድ O
የኢትዮጵያ B-LOC
የማዕድን O
ዘርፍ O
ልማት O
ታሪክ O
እዚህ O
ግባ O
የሚባል O
እንዳልሆነ O
ይነገርለታል O
። O

የምጣኔ O
ሀብት O
ባለሙያዎች O
እንደሚሉት O
አጭር O
ጊዜ O
ያለው O
ከመሆኑም O
ባሻገር O
በትክክልም O
ሀገሪቱ O
ካላት O
ገጸ O
በረከት O
ይልቅ O
ተጠቃሚ O
መሆን O
እንዳልቻለች O
ነው O
የሚወሱት O
። O

ወርቅን O
በተመለከተ O
በ O
አካባቢ O
ወደ O
ከወጪ O
ንግድ O
አኳያ O
ከቡና O
ንግድ O
ቀጥሎ O
ሚሊዮን O
ዶላር O
ይገኝ O
ነበር O
። O

ለመሆኑ O
የሀገሪቱ O
የማዕድን O
ዘርፍ O
ልማት O
የሀገሪቱን O
ኢኮኖሚ O
ከማጠናከር O
አንጻር O
ምን O
ፋይዳ O
ያለው O
ነው O

ሰለሞን B-PER
ሙጬ I-PER
ያዘጋጀው O
የኢኮኖሚው O
ዓለም O
መሰናዷችን O
ለእነዚህ O
ጥያቄዎች O
ምላሾችን O
ይዟል O
። O

ከስልጣን O
የተወገዱትና O
በስደት O
ሳዉዲ B-LOC
አረብያ I-LOC
የሚገኙት O
የቀድሞ O
የቱኒዝያ O
መሪ O
ዜን B-PER
አብዲን I-PER
ቤን I-PER
አሊ I-PER
ታመዉ O
ሆስፒታል O
መግባታቸዉ O
ተሰማ O
። O

ከረቡዕ B-DATE
እስከ I-DATE
አርብ I-DATE
ለዘለቀው O
ኹከት O
እና O
ለጠፋው O
የሰው O
ህይወት O
ተጠያቂው O
ማነው O

ጠቅላይ O
ምኒስትሩ O
የሰጡት O
ማብራሪያ O
መንግሥታቸው O
አሊያም O
በመንግሥታቸው O
ውስጥ O
ያሉ O
ሹማምንት O
ኃላፊነት O
ስለመውሰዳቸው O
ያለው O
ነገር O
የለም O
። O

ከኢትዮጵያ O
የፖለቲካ O
ልሒቃን O
መቃቃር O
እየተነሳ O
ሕዝብ O
እና O
አገር O
የሚያምሰው O
ልዩነት O
እናትን O
ልጅ O
አሳጥቷል O
። O

ልጅን O
አባት O
ነጥቋል O
በርካቶችን O
አንገት O
አስደፍቷል O
እንዲያም O
ሆኖ O
ልሒቃኑ O
በድርድር O
እና O
በውይይት O
መፍትሔ O
ለመሻት O
ተዘጋጅው O
እንደሁ O
የተሰማ O
ነገር O
የለም O
። O

አቶ O
አመንሲሳ B-PER
እንደሚሉት O
በተቃጠለው O
ቦታ O
ቢያንስ O
እስከ O
የሚደርሱ O
ሰራተኞች O
ነበሩ O
። O

ከዕለተ B-DATE
እሁዱ I-DATE
ክስተት O
በኋላ O
አካባቢውን O
ለቀው O
ለመውጣት O
ተከልክለው O
እንደነበር O
አቶ O
አመንሲሳም B-PER
እና O
አቶ O
እንዳልካቸው B-PER
ለዶይቼ O
ቬለ O
ተናግረዋል O
። O

በመሐልሜዳ B-LOC
በተፈጸመው O
ጉዳይ O
ላይ O
የአማራ B-LOC
ክልል I-LOC
እስካሁን B-DATE
በይፋ O
ማብራሪያ O
አልሰጠም O
። O

በአስተዳደሩ O
ይፋ O
የተደረገው O
ውሳኔ O
እውንነትም O
ያጠራጠራቸው O
አልጠፉም O
ቆይ O
ግን O
፡ O
የምር O
ሞተርሳይክሎች O
ተከለከሉ O

አሉ O
ሚኪራ O
ሞርካታም O
ሕይወትም O
ማትረፍ O
ነው O
በየቀኑ B-DATE
እየሞቱ O
አይደም O
እንዴ O
ሞተረኞቹ O

ሞተር O
ካለው O
ጥቅም O
ይልቅ O
ጉዳቱ O
በዝቶዋል O
በተለይም O
አደጋው O
ወጣት O
እየጨረሰ O
ነው O
ስለዚህም O
ውሳኔው O
ትክክል O
ነው O
። O

በትንሹ O
ከ O
ሺህ O
በላይ O
የሚሆኑ O
ሞተር O
ሳይክሎች O
ይሄንን O
ሥራዬ O
ብሎ O
የዕለት O
ጉርሱን O
የሚያገኝ O
እና O
ልጆቹንም O
የሚያስተምር O
አለ O
። O

መቅደስ B-PER
ታደሰ I-PER
በበኩላቸው O
በአግባቡ O
የሚተዳደሩበት O
ሞልተዋል O
ግን O
በምን O
ይለዩ O
ወዳጄ O
የሕጋዊዎቹንም O
ሞተር O
ተከራይተው O
እኮ O
ነው O
መውጫ O
መግቢያ O
የሚያሳጡን O
። O

ሞተር O
ባይስልክን O
ማገዱ O
በርካታ O
ራሳቸውን O
በራሳቸው O
የሚያስተዳድሩት O
ሰዎችን O
ሥራአጥ O
ማድረግ O
ነው O
። O

ይህ O
ደግሞ O
ምናልባት O
ለወንጀል O
እና O
ለተቃውሞዎች O
አስተዋፅኦ O
ሊኖረው O
ይችላል O
። O

ያው O
በአንድ O
ሰው O
ብቻም O
ወንጀል O
ሊፈፀም O
ይችላል O
ይህ O
ግን O
ተደራጅተው O
ድርጊቱን O
የሚፈፅሙትን O
ለመቀነስ O
ያግዛል O
። O

ነገርግን O
ሥራውን O
ጠልቶት O
እርግፍ O
አድርጎ O
በመተው O
ብሔራዊ B-LOC
ቲያትር I-LOC
አካባቢ I-LOC
ሜዳ O
ላይ O
የመጽሐፍ O
ችርቻሮ O
ንግድ O
ላይ O
መገኘቱ O
በወቅቱ O
ብዙዎቻችንን O
አስገርሞን O
ነበር O
፡፡ O

ዮናስ B-PER
መስፍን I-PER
ወይ O
አዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
የተሰኘውን O
መጽሐፉን O
የመጀመሪያ O
ደረጃ O
ተማሪ O
ሳለሁ O
አንብቤው O
ነበር O
። O

ስለ O
ድርጅቱ O
ፓርቲው O
አያገባንም O
እንድያገባንም O
አይፈልጉም O
የሳቸው O
ጉዳይ O
ግን O
ያሳስበናል O
። O

ብለዋል O
ታሬ O
ቶክቻው O
ፀጋዬም O
ዜጎች O
የዚህ O
አይነት O
ጥያቄ O
ሲያነሱ O
መልስ O
መስጠት O
ተገቢ O
ነው O
ብዬ O
አምናለሁ O
። O

የሳይንስ O
እና O
የከፍተኛ O
ትምህርት O
ሚኒስቴርም O
ጉዳዩን O
እየተከታተልኩ O
ነው O
ብሏል O
። O

እሳቸው O
እንደሚሉት O
በዩኒቨርሲቲው O
በተፈጠረ O
አለመረጋጋት O
ምክንያት O
ወደ O
አዲስ O
አበባ O
ለመሄድ O
ጉዟቸውን O
በጋምቤላ B-LOC
መስመር O
ያደረጉ O
ተማሪዎች O
አሉ O
። O

እናም O
አውጥተው O
አውርደው O
የወጣትነትና O
የተማሪነት O
አቅማቸው O
የሚፈቅደውን O
ለማድረግ O
ወሰኑ O
። O

እንደምታየው O
አብዛኛው O
ጊዜ O
ለዚህ O
ነገር O
ተጠቂ O
የሚሆኑት O
ተማሪዎች O
ናቸው O
። O

ወጣቶቹ O
እንሰራዋለን O
ላሉት O
የበጎ O
አድራጎት O
ስራ O
ድጋፍ O
ለማሰባሰብ O
በመጀመሪያ O
የመረጡትም O
የማህበራዊ O
መገናኛ O
ዘዴዎችን O
በተለይም O
ፌስቡክን B-ORG
ነበር O
። O

በዚህም O
በርካታ O
ዓላማቸዉን O
የሚደግፉ O
ሰዎች O
ማፍራታቸዉን O
ወጣት O
ገላዉዲዮስ B-PER
ይገልፃል O
። O

አባላቱ O
በዩኒቨርሲቲዉ O
በትምህርት O
ላይ O
ያሉና O
ገሚሶቹ O
ደግሞ O
ተመርቀዉ O
በስራ O
ላይ O
ተሰማርተዉ O
የሚገኙ O
ናቸዉ O
። O

ቤዛዊት B-PER
የክበቡን O
ዓላማ O
በመደገፍ O
አባል O
የሆነችዉ O
ከ O
ወር O
በፊት O
ሲሆን O
አባላቱን O
የተዋወቀቻቸዉም O
በፌስ O
ቡክ O
ነዉ O
። O

ከዚያ O
ነው O
ወደ O
መሬት O
ወርዶ O
ብዙ O
ዩኒቨርሲቲዎች O
ብዙ O
ቦታዎች O
እና O
ከተማዎች O
እየተበጠበጡ O
ያሉት O
። O

ካለች O
በኋላ O
ወጣቱን O
ይህንን O
ለመለወጥና O
ለማስተካከል O
እንችላለን O
የሚል O
እምነት O
አለኝ O
። O

ወጣቶች O
በያሉበት O
በጣም O
ብዙ O
ችግር O
ያለበት O
አገር O
ስለሆንን O
ትንሽ O
ነገር O
ማድረግ O
እንኳ O
በጣም O
የ O
ሶሉሽን O
አካል O
እንደ O
መሆን O
ነዉ O
። O

አገሪቱን O
የሚያስተዳድረው O
ወታደራዊ O
ምክር O
ቤት O
ሥልጣኑን O
ለሲቪል O
መንግሥት O
እንዲያስረክብ O
የሚሹት O
የአገሪቱ O
ተቃዋሚዎች O
መከፋፈል O
ቀውሱ O
እንዲህ O
በቀላል O
መፍትሔ O
ለምግኘቱ O
አጠራጣሪ O
አድርጎታል O
። O

የመካከለኛው B-LOC
ምሥራቅ I-LOC
አገሮች I-LOC
የአፍሪካ B-ORG
ኅብረት I-ORG
እና O
ኢትዮጵያን B-LOC
ጨምሮ O
የዓለም O
አቀፉ O
ማኅበረሰብ O
በየራሳቸው O
መንገድ O
ለሱዳን O
ፖለቲካዊ O
ቀውስ O
መፍትሔ O
እያፈላለጉ O
ነው O
። O

በሱዳን B-LOC
የሚኖር O
የኃይል O
አሰላለፍ O
ለውጥ O
በኢትዮጵያ B-LOC
እና O
የምስራቅ O
አፍሪካ O
አገራት O
ላይ O
ምን O
አይነት O
ተፅዕኖ O
ያሳድራል O

ተግባር O
ላይ O
የዋለው O
የማስተማሪያ O
ዘዴ O
የአንደኛ O
ክፍል O
ተማሪዎች O
በፊት O
አባጫዳ O
በሚል O
ሲማሩ O
የነበሩበትን O
የአፋን O
ኦሮሞን O
ፊደል O
አሁን O
ላአጋማ O
በሚል O
ተክቷል O
። O

ይህ O
ጉዳይ O
በማህበራዊ O
መገናኛ O
ዘዴዎች O
ከተሰራጨ O
በኋላ O
በሁለተ O
ጎራዎች O
የተከፈለ O
ከፍተኛ O
ክርክር O
ቀስቅሷል O
። O

የተባባሩት B-ORG
መንግስት I-ORG
እቅድ O
በሆነው O
የምዕተ B-DATE
አመቱ I-DATE
የልማት O
ግቦች O
ዉስጥ O
ድህነት O
ቅነሳ O
አንዱ O
ነዉ O
። O

አገሮች O
በ O
ዘዴ O
በመጠቀም O
በ O
ቋንቋዎች O
ላይ O
የተማሪዎች O
የማንበብና O
የመጻፍ O
ችሎታ O
መፈተሻቸውን O
ዶክተር O
ቶላ B-PER
ባርሶ I-PER
ለዶይቼ O
ቬሌ O
ተናግረዋል O
። O

የዚህ O
ፕሮጄክት O
አባል O
የሆኑት O
የስነ O
ቋንቋ O
ባለሙያ O
አቶ O
አማኑኤል B-PER
ራጋ I-PER
ይህ O
ዘዴ O
አለው O
ያሉትን O
ተጽዕኖ O
ለዶይቼ O
ቬሌ O
እንዲህ O
ገልጸዋል O
፥ O

ሁለተኛዉ O
የዚህ O
የአዲሱ O
የቁቤ O
አፋን O
ኦሮሞ O
ታኣማኒነት O
ጥያቄ O
ዉስጥ O
ነዉ O
ያለዉ O
። O

ጽህፈት O
ቤቱ O
ህብረተሰቡንና O
አብዣኞቹን O
ባለሙያዎች O
ስለማስተማሩ O
ዘዴ O
አለማሳወቁን O
ዶክተር O
ቶላ B-PER
እንደ O
ችግር O
ይቀበላሉ O
። O

በጥናቱ O
እና O
መጽሀፉን O
በማሳተም O
አስተዋፅዖ O
የነበራቸዉ O
ዶክተር O
ቶላማርያም O
ዶክተር O
ቶላ O
ያቀረቡትን O
ሃሳብ O
ይጋራሉ O
። O

የአውሮጳ B-ORG
ኅብረት I-ORG
መቀመጫ O
በሆነችው O
ብራስልስ B-LOC
የሚገኘው O
ዘጋቢያችን O
ኅብረቱ O
ለመርሃ O
ግብሩ O
ማስፈጸሚያ O
ስለለገሰው O
እርዳታ O
ዘገባ O
ልኮልናል O
፡፡ O

ንግድ B-ORG
ባንክ I-ORG
ከኢትዮጵያ I-ORG
አየር I-ORG
መንገድ I-ORG
ቀጥሎ O
የሐገሪቱ O
እና O
የኢትዮጵያውያን O
ሐብት O
ነው O
በማለት O
ዘመቻውን O
ነቅፈዋል O
። O

ባንኩ O
ለአምቦ B-LOC
ስታዲየምም I-LOC
ሆነ O
ለአማራ B-LOC
ክልል I-LOC
ተፈናቃዮች O
የሰጠው O
የገንዘብ O
ድጋፍ O
የለም O
። O

ዮሐንስ B-PER
የተባሉ O
የትዊተር O
ተጠቃሚ O
የኢትዮጵያ O
የሕዝብ O
ቆጠራ O
ውጤትን O
ሳስበው O
ሳስበው O
በጣም O
ያስቀኛል O
። O

የማራዘም O
ሐሳቡ O
በይፋ O
መቅረቡ O
ከመሰማቱ O
በፊት O
ማሒ B-PER
የተባሉ O
ትዊተር O
ተጠቃሚ O
የሕዝብ O
እና O
የቤት O
ቆጠራውን O
እናራዝመው O
። O

በተለያዩ O
ግጭቶች O
የተፈናቀሉ O
ዜጎች O
ወደ O
መኖሪያ O
ቀያቸው O
አለመመለሳቸው O
ቆጠራውን O
ለማራዘም O
ካስገደዱ O
ምክንያቶች O
መካከል O
እንደሚገኝበት O
የጠቅላይ B-ORG
ሚኒስቴር I-ORG
ፅህፈት I-ORG
ቤት I-ORG
አስታውቋል O
። O

ዐቢይ B-PER
ኢትዮጵያውያን O
አቅማቸውን O
በማኅበራዊ O
ሚዲያ O
ዐውደ O
ውጊያ O
ሀገር O
ለማተራመስ O
ከመጠቀም O
እንዲቆጠቡ O
መክረዋል O
። O

አለሙ B-PER
ማንአለብህ I-PER
አንዳንድ O
ጊዜ O
ጠቅላይ O
ምኒስትሩ O
እንደ O
አራማጅ O
ይሆናሉ O
። O

ቆፍጠን O
መረር O
ጨከን O
ማለት O
ካልቻሉ O
ሀገራችን O
እንዳይሆን O
እየሆነች O
ነው O
። O

ፅንፈኞች O
ኹከት O
ከመፍጠራቸው O
በፊት B-DATE
ጊዜ I-DATE
ያለ O
አይመስለኝም O
ሲሉ O
ሥጋታቸውን O
ገልጸዋል O
። O

ኢትዮጵያ B-LOC
ድሬደዋ I-LOC
አዲስ O
ከንቲባ O
ተሾመላት O
የድሬደዋ B-ORG
አስተዳደር I-ORG
ምክር I-ORG
ቤት I-ORG
በዛሬው O
ዕለት O
አዲስ O
ምክትል O
ከንቲባ O
ሾመ O
። O

በዕለቱ O
የም O
ቤቱ O
ስብሰባ O
በሀላፊነት O
የተሾሙ O
አካለት O
ሀላፊነታቸውን O
ለመወጣት O
ዝግጁ O
መሆናቸውን O
በቃለ O
መሀላ O
አረጋግጠዋል O
፡፡ O

በአካባቢው O
በሽታውን O
እንደ O
ወባ O
የመውሰድ O
ችግር O
እንዳለ O
ጥናቱን O
በዋነኛነት O
ያካሄዱት O
የጎንደር O
ዩኒቨርስቲ O
ምሁር O
ይናገራሉ O
። O

በመላው B-LOC
ዓለም I-LOC
ደግሞ O
በዓመት B-DATE
እስከ O
ሚሊዮን O
ሰዎች O
በበሽታው O
እንደሚለከፉ O
በጉዳዩ O
ላይ O
የተደረገ O
አንድ O
ጥናት O
ጠቁሟል O
። O

እንደ O
ጥናቱ O
ከሆነ O
በ O
ሀገራት O
ለበሽታው O
የመጋለጥ O
አደጋ O
የተደቀነበት O
ህዝብ O
ቢሊዮን O
ይሆናል O
። O

ሪፖርት O
ሲደረግ O
እዚያ O
ከድሬዳዋ O
ላይ O
ምክንያታቸው O
ያልታወቁ O
ግን O
ብዙ O
በሽተኞች O
ታመዋል O
። O

ዘጠኝ O
አጥኚዎች O
የተሳተፉበት O
ይህ O
ጥናት O
በግንቦት B-DATE
ዓ I-DATE
ም I-DATE
በሳይንስ O
መጽሔቶች O
ጆርናሎች O
ላይ O
ታትሟል O
። O

እንደሚለዉ O
በብዙ O
ሺሕ O
የሚቆጠሩ O
ሌሎች O
ስደተኞች O
የምያንማርን B-LOC
ድንበር I-LOC
አልፈዉ O
ባንግላዴሽ O
ለመግባት O
እየሞከሩ O
ነዉ O
። O

ዓለም B-ORG
አቀፉ I-ORG
ድርጅት I-ORG
ያነጋገራቸዉ O
ስደተኞች O
እንደሚሉት O
የምያንማር B-LOC
ወታደሮች O
የሮሒንግያ B-LOC
ሙስሊሞችን O
በጥይት O
እየመቱ O
ይገድላሉ O
ሌሎቹን O
ይደበድባሉ O
መኖሪያ B-LOC
ቤታቸዉን I-LOC
ያቃጥላሉም O
። O

ይህ O
መጥፎ O
ውጤት O
የ O
ን O
የበላይ O
መራኂተ O
መንግሥት O
አንጌላ B-PER
መርክልንም I-PER
አላስደነገጠም O
አይባልም O
። O

ውይይት O
የኢትዮጵያ O
መንግሥት O
ዉሳኔውን O
የተቀበለው O
ከ B-DATE
ዓመት I-DATE
በፊት I-DATE
ነዉ O
። O

የኤርትራ O
ፕሬዚዳንት O
ኢሳያስ O
አፈወርቂ O
ባለፈዉ B-DATE
ረቡዕ I-DATE
ባደረጉት O
ንግግር O
የኢትዮጵያ B-LOC
መንግሥት O
የሁለቱን O
አገሮች O
ውዝግብ O
ለማስወገድ O
ያሳለፈዉን O
ዉሳኔ O
እንደሚደግፍ O
ፍንጭ O
ሰጥተዋል O
። O

ጉዳዩን O
የሚያጠና O
የልዑካን O
ቡድንም O
ወደ O
አዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
ለመላክ O
አቅደዋል O
። O

የሁለቱ O
ሃገራት O
መንግሥታት O
ሰሞኑን O
ያሳዩት O
መቀራረብ O
ዓመታት B-DATE
ያስቆጠረዉን O
ጦርነትና O
ውዝግብ O
ለማስወገድ O
ይጠቅማል O
የሚል O
ተስፋን O
አሳድሮአል O
። O

ሌሎች O
ደግሞ O
የኢህአዴግ B-ORG
መሪዎች O
የጋራ O
አቋም O
መያዝ O
እንደተሳናቸው O
ያመላክታል O
ይላሉ O
። O

በማብራርያቸውም O
የኢትዮጵያ O
መንግሥት O
ስምምነቱንና O
የድንበር O
ኮሚሽኑን O
ዉሳኔ O
የተቀበለው O
ከ B-DATE
ዓመት I-DATE
በፊት I-DATE
መሆኑን O
አመልክተዋል O
። O

የኢትዮ O
ኤርትራ O
አዲስ O
ግንኙነት O
የኢህአዴግ B-ORG
ዉሳኔና O
የህወሓት O
ተቃዉሞ O
መወያያ O
ርዕሳችን O
ነዉ O
። O

የሐረር B-LOC
ገበያ O
ዳግም O
እሳት O
ሐረር B-LOC
ከተማ I-LOC
ዉስጥ O
በሳምንት B-DATE
ልዩነት I-DATE
ባለፈዉ I-DATE
ቅዳሜ I-DATE
ማታም I-DATE
የእሳት O
አደጋ O
መድረሱን O
ኗሪዎቿ O
ይናገራሉ O
። O

ኢትዮጵያ B-LOC
ድርቅና O
የእርዳታ O
ጥሪ O
በበርካታ O
የሀገሪቱ O
ክፍሎች O
ዉስጥ O
የተከሰተዉን O
ድርቅ O
በሚመለከት O
ተደጋጋሚ O
ዓለም O
አቀፍ O
የርዳታ O
ጥሪዎች O
ተደርገዋል O
። O

እስካሁን O
ለችግር O
የተጋለጠዉ O
ሕዝብ O
ከ O
ሚሊየን O
በላይ O
መሆኑ O
የተገለጸ O
ሲሆን O
የእርዳታ O
ድርጅቶች O
ቁጥሩ O
ሊጨምር O
እንደሚችልም O
ያሳስባሉ O
። O

እርግጥ O
ኑዋሪው O
ሕዝብ O
በመራሂተ O
መንግስትዋ O
ላይ O
ያለው O
አመለካከት O
እንደ B-DATE
አለፉት I-DATE
ጊዜያት I-DATE
ሳይሆን O
አሁን O
ተቀይሮአል O
፡፡ O

እንደ O
አለፉት B-DATE
አመታት I-DATE
ዘነድሮ I-DATE
መራሂተ O
መንግሥትዋ O
ወይዘሮ O
አንጌላ B-PER
ሜርክል I-PER
በሕዝቡ O
ዘንድ O
ተወዳጅ O
አይደሉም O
፡፡ O

አብዛኛው O
የጀርመን O
ሕዝብ O
ስደተኞቹን O
አስታኮ O
የመጣውን O
ችግር O
እንፈተዋለን O
የሚለውን O
ነገር O
ሙሉ O
በሙሉ O
አምኖ O
በልቡ O
አልተቀበለውም O
፡፡ O

ግን O
ያም O
ሁኖ O
ጀርመኖችም O
በስደተኞች O
ላይ O
ያላቸውና O
የነበራቸው O
አመለካከት O
ደግሞ O
እንዳለ O
ተቀይሮአል O
፡፡ O

የሆነው O
ሆኖ O
አሁንም O
ቢሆን O
ትልቁ O
ገና O
ያልተፈታው O
ችግርም O
ከፊታችን O
ተደቅኖ O
እንደ O
ቆመም O
መረሣት O
የለብንም O
፡፡ O

ያኔ O
ነው O
አብረው O
እነሱም O
ጀርመንን O
በአላቸው O
ችሎታ O
ለመገንባት O
አስተዋጽኦቸውን O
የሚያበረክቱት O
፡፡ O

እንደሚታወቀው O
የጀርመን O
መንግሥት O
ለዕድገትና O
ለልማት O
በየዓመቱ O
ወጪ O
ከሚያደርገው O
የበለጠ O
ወደዚያ O
የሚልኩት O
ሐብትና O
ገንዘብ O
እጅግ O
የላቀ O
መሆኑን O
እናውቃለን O
፡፡ O

ኤኮኖሚ O
የድሃና O
የሃብታም O
ልዩነት O
መስፋፋት O
ያለፉት O
ሁለት O
አሠርተ O
ዓመታት O
አዳጊ O
እየተባለ O
በሚጠራው O
የዓለም O
ክፍል O
ከመቼውም O
የበለጠ O
የኤኮኖሚ O
ዕድገት O
የታየባቸው O
ናቸው O
። O

ኃያላንን O
ማወዳጀት O
ማጋጨት O
ቱጃሮችን O
ማገበያየት O
ማሻጠር O
ሕዝብን O
ማፋቀር O
ማፈጀት O
በርግጥ O
እንግዳዋ O
አይደለም O
። O

በዚሕ B-DATE
ሳምንት I-DATE
እዚሕ O
ፓርላማ O
ዉስጥ O
ተቀምጠን O
ሥለ O
አሌፖ O
አለመናገር O
አንችልም O
። O

እነዚሕ O
ነዋሪዎች O
በየቀኑ B-DATE
የሶሪያ O
መንግሥትና O
የሩሲያ O
የጦር O
ጄቶች O
በሚጥሉት O
ቦምብ O
ይደበደባሉ O
። O

ተመራጩ O
የዩናይትድ B-LOC
ስቴትስ I-LOC
ፕሬዝደት O
ዶናልድ B-PER
ትራምፕ I-PER
የፕሬዝደትነቱን O
ስልጣን O
ሲይዙ O
እስካሁን B-DATE
ያሉትን O
ገቢር O
ማድረግ O
አለማድረጋቸዉ O
በርግጥ O
ወደፊት O
ነዉ O
የሚታየዉ O
። O

ባሁኑ O
ወቅት O
የሶሪያ B-LOC
መንግሥትን O
የሚወጉ O
አማፂያንን O
እንደግፋለን O
እነዚሕ O
አማፂያን O
እነማ O
እንደሆኑ O
ግን O
አናዉቅም O
። O

የጀርመኑ B-ORG
የምክር I-ORG
ቤት I-ORG
እንደራሴ O
ኖርበርት O
ሮቲገን O
እንዳሉት O
ስብሰባዉ O
እና O
የተስብሳቢዎቹ O
ማንነት O
አስገራሚ O
አጠያያቂም O
ብጤ O
ነዉ O
። O

በዚሕ O
ድርድር O
ላይ O
ሰወስት O
መቶ O
ሺሕ O
ሕዝብ O
ያላት O
ቀጠር O
ተሳታፊ O
ናት O
። O

ከ O
ቱ O
የአዉሮጳ B-ORG
ሕብረት I-ORG
አባል O
ሐገራት O
አንድም O
ሐገር O
አልተሳተፈም O
። O

ከቤት O
ልንወጣ O
ስንል O
እናቴ O
የሆነ O
ነገር O
ለመያዝ O
ትታገል O
ነበር O
። O

ከቅርብ B-DATE
ግዜ I-DATE
ወዲህ I-DATE
ግን O
በተለይም O
ቁጥር O
ሶስት O
ተብሎ O
የሚታወቀው O
ሐወልት O
በከፋ O
ሁኔታ O
እየተጎዳ O
መሆኑ O
ተገልፅዋል O
፡፡ O

በተደረገው O
ጥናትም O
ወደ O
ሰሜን O
ምስራቅ O
አቅጣጫ O
በዜሮ O
ነጥብ O
ሁለት O
ሶስት O
ዲግሪ O
ዘሞ O
እንደሚታይ O
ምሁሩ O
ገልፀዋል O
፡፡ O

የኢትዮጵያ B-ORG
አየር I-ORG
መንገድ I-ORG
ወደቻይና B-LOC
የሚያደርገው O
በረራ O
እንደገና O
ሊጤን O
ይገባል O
ሲሉ O
አንድ O
የህክምና O
ባለሙያ O
አሳሰቡ O
። O

ሮይተርስ B-ORG
ስማቸው O
እንዳይገለጥ O
የፈለጉ O
የሳዑዲ O
ባለሥልጣንን O
ጠቅሶ O
እንደዘገበው O
መሐመድ B-PER
አል I-PER
አሙዲ I-PER
ከታሰሩት O
መካከል O
አንዱ O
ናቸው O
። O

ከሰሜኑ O
ንፈቅ O
ክበብ O
በኩል O
ሲታይ O
የአፍሪቃው B-LOC
ክፍለ I-LOC
ዓለም I-LOC
የኢንተርኔት O
ድርቅ O
የመታው O
ምድረበዳ O
ነው O
ማለት O
ይቻላል O
። O

የኢንተርኔት O
መስመር O
ማግኘት O
የሚያስችል O
የስልክ O
መስመር O
ያለው O
ከስንት O
አንዱ O
ነው O
። O

አፍሪቃ B-LOC
ውስጥ O
እንዲህ O
ዓይነቱን O
ተግባር O
በሞባይል O
ማከናወን O
እየተለመደ O
መጥቷል O
። O

ለእንዲህ O
ዓይነቱ O
የተሣካ O
አሠራር O
ቁልፉ O
ገንዘብ O
ለሌላቸው O
ያመቻቸው O
የኢንተርኔት O
የነጻ O
አገልግሎት O
ክፍል O
ነው O
። O

ታላላቆቹ O
የኢንተርኔት O
የተለያዩ O
ፕሮግራሞች O
ሶፍትዌር O
ባለቤቶች O
በነጻ O
የሚያድሏቸውን O
ፕሮግራሞች O
በሰፊው O
ለመሣራጨት O
ውድድር O
የያዙ O
ይመስላል O
። O

አፍሪቃውያን O
የመብት O
ተቆርቋሪዎች O
ይህ O
አዲስ O
ዓይነት O
ቅኝ O
አገዛዝ O
ነው O
በማለት O
እርምጃውን O
ያወግዛሉ O
። O

የዘለፉት O
አንዳንድ O
የማይመራመሩና O
የኅይል O
ተግባር O
የሚፈጽሙ O
ያሏቸውን O
የሀገራቸውን O
ሰዎች O
ነው O
። O

በአፍሪቃ B-LOC
የተሠራው O
ዑቡንቱ O
ሶፍትዌር O
ከአፍሪቃም B-LOC
ውጭ O
ሰፊ O
ገበያ O
ቢያገኝ O
ቱቱ O
የሚኮሩበት O
እንጂ O
የሚያፍሩበት O
ላይሆን O
ይችላል O
። O

በኬንያ B-LOC
የተዘጋጀ O
የጤና O
አጠባበቅን O
የሚመለከት O
ሶፍትዌር O
መደበኛ O
የህክምና O
ዘገባ O
ከዑቡንቱ O
ጋር O
ተጣምሯል O
። O

ይሁን O
እንጂ O
ዑቡንቱ O
በስዕላዊ O
አገላለጽ O
መመሪያውን O
በማቅለል O
በትክክለኛው O
ጊዜ O
ልዩ O
ትምህርት O
ሳያስፈልገው O
የላይነክስን O
አጠቃቀም O
ተግባራዊ O
ለማድረግ O
አስችሏል O
። O

የኢንተርኔት O
ነጻ O
ትምህርታዊ O
የመረጃ O
ክፍል O
ሊቅ O
ሴሎ B-PER
ሌሆንግ I-PER
ነበሩ O
ይህን O
ያሉት O
። O

ውጤቱ O
በተለያዩ O
አካባቢዎች O
የሚገኙ O
በዛ O
ያሉ O
ጠበብትንም O
ሆነ O
ሰዎችን O
ማርኳል O
። O

አፍሪቃ O
የምርምር O
ውጤት O
በማቅረብ O
ረገድ O
ከዓለም O
ውስጥ O
ያለው O
ድርሻ O
ከመቶ O
ብቻ O
ነው O
። O

በነገዎቹ O
የሥራ O
መሪዎችም O
ላይ O
በዚህ O
ረገድ O
ተጽእኖ O
ማድረግ O
ነው O
የሚፈልጉት O
። O

በመረጃዉ O
መሰረት O
በዓለም O
ዙርያ O
ያሉት O
ቀጭኔዎች O
ቁጥር O
ሺህ O
አይበልጥም O
። O

የኬንያ B-LOC
ወታደሮች O
ስንብት O
የኬንያ B-LOC
መንግሥት O
የሟቾቹን O
ቁጥር O
ባይጠቅስም O
በፅንፈኛዉ O
ቡድን O
ጥቃት O
ላለፉ O
ወታደሮቹ O
ትናንትበብሄራዊ O
ደረጃ O
የመጨረሻዉን O
ስንብት O
አድርጓል O
። O

የኬንያ B-LOC
ባለስልጣናት O
እስካሁን B-DATE
ፅንፈኛዉ O
ቡድን O
ድንገት O
በወታደሮቹ O
ላይ O
በሰነዘረዉ O
ጥቃት O
የሞቱትም O
ሆነ O
የተማረኩትን O
ቁጥር O
ይፋ O
አላደጉም O
። O

ኬንያ B-LOC
በጎርጎሪዮሳዊዉ B-DATE
ዓ I-DATE
ም I-DATE
ነዉ O
እስላማዊ O
ፅንፈኛ O
ታጣቂዎች O
ድንበሯን O
እየተሻገሩ O
በሀገር O
ጎብኚዎች O
ላይ O
የሚያደርሱትን O
ጥቃት O
ለመከላከል O
በሚል O
ወታደሮቿን O
ወደሶማሊያ B-LOC
ያዘመተችዉ O
። O

ጥቃቱን O
ለመከላከል O
ኬንያ B-LOC
ድንበሯ O
ላይ O
ግዙፍ O
ግንብ O
ለማቆም O
አቅዳ O
ነበር O
። O

ምንም O
እንኳን O
አሸባብ O
ከዋና O
ዋናዎቹ O
የሶማሊያ O
ከተሞችና O
መንደሮች O
ተገፍቶ O
ቢወጣም O
ቡድኑ O
አሁንም O
በደፈጣ O
ዉጊያ O
እና O
ጥቃቱን O
በመላ O
ሀገሪቱ O
ማድረሱን O
አላቋረጠም O
። O

አሸባብ O
በተደጋጋሚ O
የሚያደርሰዉ O
ጥቃትም O
የአፍሪቃ B-ORG
ኅብረት I-ORG
ሰላም O
አስከባሪ O
ወታደሮች O
የሶማሊያ B-LOC
መንግስት O
ባለስልጣናት O
እና O
የዉጭ O
ዜጎች O
ላይ O
ያነጣጠረ O
ነዉ O
። O

ፅንፈኝነት O
ላይም O
ጠንካራ O
አቋም O
ሊኖረን O
ይገባል O
ማንም O
ቢሆኑ O
እና O
የትም O
ቢገኙ O
አሸባሪዎችን O
መዋጋት O
አለብን O
። O

የወቅቱ O
የአፍሪቃ B-ORG
ኅብረት I-ORG
ፕሬዚዳንት O
አልፋ O
ኮንዴ O
አዉሮጳ O
የምታራምደዉ O
ፖለቲካ O
ገደብ O
እንዳያመጣ O
ሲሉ O
አስጠነቀቁ O
። O

በሀገሪቱ O
ምርጫ O
እስከሚካሄድ O
ይቆያል O
የተባለው O
ጊዜያዊ O
መንግሥት O
የኢጣልያ B-LOC
ምክር O
ቤትን O
ድጋፍ O
ካላገኘ O
መፍረሱ O
አይቀርም O
። O

ምንም O
እንኳን O
ምስክሮቻችን O
አደጋ O
ላይ O
ሊወድቁ O
ቢችሉምና O
ለወደፊቱ O
ስጋት O
ቢኖራቸውም O
ቃላቸውን O
ለመስጠት O
ፈቃደኟ O
በመሆናቸው O
በጣም O
ተደስተናል O
። O

በሲየራ O
ልዮን O
ለተካሄደው O
የጭካኔ O
ተግባር O
ቻርልስ O
ቴይለር O
ብቸኛው O
ተጠያቂ O
አለመሆናቸው O
ይታወቃል O
። O

በዚህ B-LOC
አካባቢ I-LOC
ለብዙ B-DATE
ጊዜ I-DATE
ትልቅ O
ስልጣን O
ያላቸው O
ግለሰቦች O
ቅጣት O
ይደርስብናል O
ብለው O
አይሰጉም O
ነበር O
። O

አሁን O
በልዩው O
ፍርድ O
ቤት O
አማካይነት O
አሁን O
ይህንን O
አሰራር O
ቀይረናል O
። O

በዚህ O
ሀገር O
ወንጀልን O
በመታገሉ O
ረገድ O
ትልቅ O
መሻሻል O
እያደረግን O
እንገኛለን O
። O

የቻርልስ O
ቴይለር O
ጠበቃ O
ምስክሮቹን O
የሚያቀርብበት O
ጊዜ O
ከስድስት B-DATE
እስከ I-DATE
ዘጠኝ I-DATE
ወር I-DATE
ሊወስድ O
እንደሚችል O
ተገምቶዋል O
። O

አቶ O
መለስ B-PER
እንደተናገሩት O
ኢትዮጵያ B-LOC
በተለያዩ O
የዓለም O
ክፍሎች O
ወደ O
ገደማ O
ሚሲዮኖች O
አሏት O
። O

አሁን O
ጥሪ O
የተደረገላቸው O
ሰራተኞች O
ከአንድ O
የተወሰነ O
ቦታ O
የተጠሩ O
እንዳልሆኑ O
አቶ O
መለስ B-PER
ጨምረው O
ተናግረዋል O
። O

ቢሊዮን O
ኪዩቢክ O
ውኃ O
በየዓመቱ B-DATE
ይልቀቅ O
የሚለው O
ሃሳባቸው O
የሚሆን O
ነገር O
አይደለም O
አውዲዮውን O
ያዳምጡ O
። O

የአዉሮጳ B-ORG
ኅብረት I-ORG
አባል O
ሃገራት O
መሪዎች O
ከትናንት O
ከቀትር O
በኋላ O
አንስቶ O
እስከዛሬ O
ያካሄዱትን O
የሁለት B-DATE
ቀናት I-DATE
ጉባኤ O
አጠናቀቁ O
። O

የ B-DATE
ዓም I-DATE
የኢትዮጵያ O
እቅዶችና O
ተግዳሮቶቻቸው O
ኢትዮጵያ B-LOC
ን O
ሸኝታ O
አዲሱን O
ን O
ከተቀበለች O
ሁለተኛ B-DATE
ሳምንቷን I-DATE
አገባደደች O
። O

የሩሲያና O
የዩክሬን O
መሪዎች O
እንደ O
ወዳጅ O
እየተጨባበጡ O
ለመደራደር O
ለማደራደር O
ቃል O
እየገቡ O
እንደ O
ጦረኛ O
ወታደሮቻቸዉን O
ያዋጋሉ O
። O

የዋሽግተን B-LOC
ብራስልስ I-LOC
ተሻራኪዎች O
ሩሲያ B-LOC
ጦር O
ማዝመቷን O
እያወገዙ O
እሩሲያ B-LOC
ድንበር I-LOC
ጥግ O
ጦር O
ያሰፍራሉ O
። O

የናትሴ B-ORG
ጀርመን B-LOC
ጦር O
ፖላንድን B-LOC
መዉረሩን O
ለመበቀል O
ብሪታንያና O
ፈረንሳይ O
በጀርመን O
ላይ O
ጦርነት O
ካወጁ O
እነሆ O
ዛሬ B-DATE
ሰባ I-DATE
አምስተኛ I-DATE
ዓመቱን I-DATE
ደፈነ O
። O

የኪየቭና B-LOC
ኪየቭን I-LOC
የሚደግፉት O
የምዕራብ O
ፖለቲከኞች O
ባንፃሩ O
የፑቲንዋ B-PER
ሩሲያ B-LOC
ሥለ O
ዩክሬን B-LOC
የምትከተለዉን O
ምርሕ O
ከስታሊኗ O
ሶቬት B-LOC
ሕብረት I-LOC
መርሕ O
እርምጃ O
ጋር O
ያመሳስሉታል O
። O

በተጨባጭ O
ግን O
በኮፒዉተር O
የተሠራ O
ጨዋታዎች O
መሆናቸዉንና O
ያ O
ምሥል O
ከዚያ O
የተወሰደ O
መሆኑ O
ተረጋግጧል O
። O

ይሕ O
ለዩክሬን B-LOC
ብቻ O
ሳይሆን O
ለመላዉ O
አዉሮጳ B-LOC
ሠላምና O
መረጋጋት O
ሲበዛ O
አደገኛ O
ነዉ O
። O

ግን O
ለሐያላኑ O
ግልፁ O
ሐቅ O
ሕቅታ O
ለሠላም O
መሆን O
የነበረበት O
አለመሆኑ O
ወይም O
አለማድረጋቸዉ O
መኩሪያ O
የሆነ O
ነዉ O
የመሠለባቸዉ O
። O

ዉጊያዉ O
የሚቆምበትን O
መንግድ O
ለመፈለግ O
በጣም O
ወሳኝ O
በሆነዉ O
በሠላምና O
በፀጥታ O
ጉዳይና O
የአዋሳኝ O
ድንበር O
አካባቢዎችን O
ደሕንነት O
በማረጋገጡ O
ላይ O
። O

የሩሲያ B-LOC
ወታደሮች O
ዩክሬን B-LOC
ዉስጥ O
መግባታቸዉን O
የሚያሳየዉ O
አዲሱ O
ምሥል O
ደግሞ O
ዓለም O
ሁሉንም O
በግልፅ O
እንዲያዉቀዉ O
ያደርጋል O
። O

ሞስኮ O
ላይ O
ድርድር O
በርሊን O
ላይ O
ጉባኤ O
ብራስልስ B-LOC
ላይ O
ዉይይት O
እያለ O
ይራወጥ O
ያዘ O
። O

በሊቢያ O
እና O
በሶሪያ B-LOC
ጦርነት O
ተቃራኒ O
ኃይላትን O
የሚረዱት O
የቱርክ B-LOC
የፈረንሳይ I-LOC
የሩሲያ I-LOC
እና O
የግብፅ O
መሪዎች O
እንደ O
እንደ O
ፖለቲካ O
ዲፕሎማሲዉ O
ወግ O
ተነጋግረዋል O
። O

የአንዲት O
ሊቢያ B-LOC
የአንድ O
ዘመን O
ትዉልዶች O
ግን O
የተፋላሚ O
ኃይላት O
መሪዎች O
ስለገዛ O
ሐገራቸዉ O
መነጋገር O
ዓይደለም O
አንድ O
አዳራሽ O
ዉስጥ O
አብሮ O
መቀመጥም O
አልፈለጉም O
። O

ምክንያቱም O
ልዩነታቸዉ O
ስር O
የሰደደ O
ስለሆነ O
ይላሉ O
የጉባኤዉ O
አስተናጋጅ O
የጀርመኗ O
መራሒተ O
መንግሥት O
አንጌላ B-PER
ሜርክል I-PER
። O

በ O
ቻድን B-LOC
የሚወጋዉን O
ጦር O
እንዲያዙ O
ሲሾሙ O
ፈይዝ O
አልሰራጅ O
በሥነ O
ሕንፃ O
አርክቴቸር O
ትምሕርት O
ከዩኒቨርስቲ O
ተመረቁ O
። O

የሥነ O
ሕንፃዉ O
ባለሙያ O
ፋይዝ B-PER
አልሰራጅ I-PER
ግን O
በዚህ O
ሁሉ O
መሐል O
የሊቢያ O
የቤቶች O
ጉዳይ O
ሚንስቴር O
ባልደረባ O
ሆነዉ O
ይሰሩ O
ነበር O
። O

የቱርክ B-LOC
የረጅም O
ጊዜ O
ጠላት O
ግሪክ B-LOC
ግን O
የሕብረቱን O
የጋራ O
አቋም O
ለመሻር O
ትፎክራለች O
። O

የሰማያዊ B-ORG
ፓርቲ I-ORG
ውዝግብ O
በነኢንጅንየር O
ይልቃል B-PER
ጌትነት I-PER
የሚመራው O
የሰማያዊ B-ORG
ፓርቲ I-ORG
ክንፍ O
ፓርቲውን O
ወደ O
ቀድሞው O
ህጋዊ O
የአመራር O
ጥንካሬው O
ለመመለስ O
እየተንቀሳቀሰ O
መሆኑን O
አስታወቀ O
። O

ይኸው O
የፓርቲው O
ክንፍ O
ትናንት B-DATE
በአዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
ባካሄደው O
ስብሰባ O
ይህን O
የፓርቲውን O
እቅድ O
የሚያስፈጽም O
አንድ O
የስራ O
አስኪያጅ O
ኮሚቴም O
ማቋቋሙንም O
ገልጿል O
። O

ሁሉም O
በጥምረት O
በጋራ O
የሚሰራበት O
ጊዜ O
ነዉ O
ተወያዮች O
ያነስዋቸዉ O
ነጥቦች O
ናቸዉ O
። O

በኢትዮጵያ B-LOC
ኅብረተሰቡ O
በተኅዋሲዉ O
እንዳይያዝ O
ነባሩን O
ማኅበራዊ O
ትስስር O
እንዲገታ O
ለማድረግ O
የሚደረገዉ O
ሙከራም O
ከባድ O
ሲሆን O
ታይቶአል O
። O

የኮሮና O
ስርጭትን O
ለመግታት O
ኢትዮጵያ O
ከሌሎች O
ሃገሮች O
ምን O
ልምድን O
ትዉሰድ O

የኮሮና O
ተኅዋሲ O
በመጀመርያ O
በኢትዮጵያ B-LOC
ሳይሆን O
በሌሎች O
ሃገሮች O
ተዛምቶ O
መረጃዉ O
እኛ O
ጋር O
ቢደርስም O
በቅድምያ O
ጥንቃቄ O
ለማድረግ O
እድሉን O
አልተጠቀምንም O
። O

በአንዳንድ O
ኹኔታዎች O
የዐይን O
እማኞች O
የኮንጎን B-LOC
ወንዝ I-LOC
ለማቋረጥ O
ሲሞክሩ O
በርካቶች O
መገደላቸውን O
ሌሎች O
ከነ O
ሕይወታቸው O
መቃጠላቸውን O
ገልጸዋል O
። O

ከቃጠሎዉ O
በህይወት O
የተረፉትም O
ከፍተኛ O
የአካል O
ጉዳት O
ደርሶባቸዋል O
በጎሳዎቹ O
መካከል O
ዕርቅ O
ለማዉረድ O
በድርጊቱ O
የሚጠየቅ O
አካል O
መኖር O
አለበት O
ብለዋል O
። O

ግጭቱ O
በተቀሰቀሰበት O
አካባቢ O
የሚገኙ O
የመንግስት O
ባለስልጣናትም O
ህዝቡን O
ከአደጋ O
መከላከል O
ባለመቻላቸዉ O
ተወቃሾች O
መሆናቸውን O
ተናግረዋል O
። O

በወቅቱ O
ውጥረቶች O
እየጨመሩ O
መሔዳቸውን O
የሚጠቁሙ O
ምልክቶች O
ቢኖሩም O
እና O
የኹከት O
ሥጋት O
ቢያይልም O
ከጥቃቶቹ O
በፊት O
የጸጥታ O
ኹኔታውን O
ለማጠናከር O
እርምጃ O
አልተወሰደም O
። O

በሴኔጋል B-LOC
በተህዋሲው O
የተያዙ O
የውጭ O
ዜጎች O
እንዳሉ O
ሲገለጽ O
ደቡብ B-LOC
አፍሪቃ I-LOC
አንድ O
ናይጀሪያም B-LOC
አንድ O
በኮሮና O
የተያዙ O
ሰዎች O
ይገኙባቸዋል O
። O

በዚህ O
ምክንያትም O
ለልማት O
የሚደረገው O
ርዳታ O
አዲስ O
መልክ O
ሊይዝ O
ይገባል O
የሚል O
ሃሳብ O
አቅርቧል O
። O

የአዉሮጳ B-LOC
ሁለተኛው O
ትልቅ O
ተግባር O
ስደተኞችን O
እንዴት O
መቆጣጠር O
እና O
መያዝ O
ይቻላል O
የሚለውን O
ጥያቄ O
ነው O
። O

ስለዚህም O
ፍሮንቴክስን B-ORG
ማቋቋማችን O
ትክክል O
ነበር O
ግን O
ደግሞ O
ፖሊሶች O
ብቻ O
ባሉት O
ፍሮንቴክስ B-ORG
ሰፊዉን O
የአውሮጳ B-LOC
የውጭ O
ድንበር O
ከዳር O
እስከዳር O
መጠበቅ O
አይቻልም O
። O

ስለዚህ O
ለወደፊት O
ፍሮንቴክስን O
ማጠናከር O
እና O
ተገቢዉንም O
መሣሪያ O
ባግባቡ O
ማቅረቡ O
ትልቁ O
ሥራ O
ይሆናል O
። O

ጀርመንም B-LOC
በዚህ O
በኩል O
የበኩሏን O
አስተዋፅኦ O
እንደምታደርም O
ለምክር O
ቤቱ O
አባላት O
አስረግጠው O
ተናግረዋል O
ሜርክል B-PER
። O

ይልቁንም O
የምንሰጠው O
የልማት O
ርዳታ O
እና O
የምንጠቀመው O
ስልት O
የሚፈለገውን O
ውጤት O
ለማስገኘት O
በቂ O
ነወይ O
ብለን O
መጠየቅ O
አለብን O
ብለዋል O
። O

በተቃዉሞ O
ሠልፉና O
በጥሪዉ O
መሐል O
ሰዎች O
መገደላቸዉ O
ፅንፈኞች O
ሠላማዊዉን O
ትግል O
ለራሳቸዉ O
አላማ O
ይጠቀሙባታል O
የሚል O
ሥጋት O
አስከትሏል O
። O

ፅንፈኞች O
ሠላማዊዉን O
ተቃዉሞ O
ለዓላማቸዉ O
ስኬት O
ሊጠልፉት O
እንደሚችሉ O
መገናኛ O
ዘዴዎችም O
ሲያስጠነቅቁ O
ነበሩ O
። O

ሐሙስ B-DATE
የፖሊስ O
ነብስ O
የጠፋበት O
የተቃዉሞ O
ሠልፍ O
የተቀጣጠለዉ O
አንድ O
የ O
ወጣት O
ባለፈዉ B-DATE
ሳምንት I-DATE
ቅዳሜ I-DATE
መሞቱ O
ነበር O
። O

ሥሙ O
በመሠረዙ O
የበገነዉ O
ወጣት O
እዚያዉ O
ካስሪን B-LOC
አገረ O
ገዢ O
ሕንፃ O
አጠገብ O
ከሚገኝ O
የኤሌክትሪክ O
ምሰሶ O
ላይ O
ወጣ O
። O

ቡአዚዚ B-PER
ያቀጣጠለዉ O
ሕዝባዊ O
አመፅ O
የቱኒዚያን B-LOC
የረጅም O
ዘመን O
ገዢ O
ከሥልጣን O
አስወግዷል O
። O

የተቃዉሞ O
ሠልፉ O
የሚጠበቅ O
ነበር O
ይላሉ O
የቱኒዚያ B-LOC
የምጣኔ O
ሐብትና O
የማሕበራዊ O
መብት O
ማሕበር O
ሊቀመንበር O
አብዱረሕማን O
ሔድሒሊ O
ወጣቱ O
ብዙ O
ጠብቆ O
ነበር O
። O

መሬት O
ወስደው O
ወደ O
ስራ O
ያልገቡ O
ባለሀብቶች O
ፈቃድ O
መሰረዙን O
ኤጀንሲው O
አመልክቷል O
፡፡ O

እንደ O
አቶ O
አዕምሮ B-PER
ገለፃ O
ፈቃዳቸው O
ከተነጠቀባቸው O
ባለሀብቶች O
መካከል O
ቱ O
ከልማትባንክና B-ORG
ከንግድ I-ORG
ባንክ I-ORG
ብድር O
ያለባቸው O
ናቸው O
ነው O
ያሉት O
፡፡ O

ቅሬታ O
ካቀረቡ O
ባለሀብቶች O
መካከል O
ቱ O
ቅሬታቸው O
ተቀባይነት O
አግኝቶ O
በማስጠንቀቂያ O
የታለፉ O
መሆናቸውንም O
አስረድተዋል O
፡፡ O

በባለሃብቶች O
ተይዞ O
የነበረው O
መሬት O
ወደ O
ክልሉ O
የመሬት B-ORG
ባንክ I-ORG
እንዲመለስ O
የተደረገ O
ሲሆን O
ብድር O
ያለባቸው O
መሬቶችን O
ለጊዜው O
በልማት B-ORG
ባንክ I-ORG
እንዲተዳደሩ O
መደረጉን O
አስታውቀዋል O
። O

በከፍተኛ O
ውጤት O
የተመረቁት O
ሴት O
የገጠር O
ተማሪዎች O
የዛሬው B-DATE
የወጣቶች O
ዓለም O
እንግዶቻችን O
ዘንድሮ B-DATE
ከተለያዩ O
የኢትዮጵያ B-LOC
ዮንቨርስቲዎች O
የተመረቁ O
ልጃ O
ገረዶች O
ናቸው O
። O

ወጣቶቹን O
ለየት O
የሚያደርጋቸው O
ሴቶች O
እምብዛም O
ትምህርት O
በማይማሩበት O
ገጠራማ O
አካባቢ O
አድገው O
ከዮንቨርስቲ O
መመረቃቸው O
ብቻ O
ሳይሆን O
ከፍተኛ O
ውጤት O
ማስመዝገባቸውም O
ነው O
። O

የጀርመን B-LOC
የመከላከያ O
ሚንስትር O
አነግሬት B-PER
ክራምፕ I-PER
ካረንባወር I-PER
ከፖለቲካ O
ኃላፊነታቸዉ O
መልቀቃቸዉን O
በትናንትናዉ O
ዕለት O
አስታዉቀዋል O
። O

በተመድ B-ORG
የምዕተአመቱ O
የልማት O
ግብ O
በተለይ O
በአፍሪቃ B-LOC
ሃገራት I-LOC
የእናቶችን O
ሞት O
በ O
በመቶ O
ለመቀነስ O
ታልሞ O
ኢትዮጵያም B-LOC
ያንን O
ለማሳካት O
እየሠራች O
መሆኑን O
ታመለክታለች O
። O

ኢትዮጵያ B-LOC
ውስጥ O
ለእናቶች O
ሞት O
መንስኤ O
ከሆኑ O
ዋና O
ምክንያቶች O
ግንባር O
ቀደሙ O
ደም O
መፍሰስ O
መሆኑን O
የዘርፉ O
ባለሙያዎች O
ይናገራሉ O
። O

የድምጽ O
ቅንብሩ O
የጤናማ B-DATE
እናትነት I-DATE
ወርን I-DATE
አስመልክቶ O
በድሬደዋ B-LOC
ያለውን O
እንቅስቃሴ O
ያስቃኛል O
። O

አላማቸው O
ሩቅ O
ነው O
ሰው O
መዋጥ O
የለመደበትን O
ሜዲትራኒያን B-LOC
ባህር I-LOC
በሆነ O
ተአምር O
ተሻግረው O
አውሮጳ B-LOC
መግባት O
። O

ለዚህም O
በተደጋጋሚ O
ለሕገ O
ወጥ O
ሰው O
አሸጋጋሪዎች O
በመቶ O
ሺህዎች O
የሚቆጠር O
ገንዘብ O
ከፍለዋል O
። O

ከዛሬ B-DATE
ነገ I-DATE
ም O
ወደ O
ሌላ O
ስፍራ O
እንዛወራለን O
በሚል O
ተስፋ O
ለሦስት B-DATE
ወራት I-DATE
ተመልካች O
ማጣታቸውንም O
ያስረዳሉ O
። O

እነዚህ O
ተሰዳጆች O
የሊቢያ O
የባህር O
ጠረፎች O
እንደበፊቱ O
በቀላሉ O
እንደማይታለፉ O
ከፍተኛ O
ጥበቃ O
እንዳለባቸው O
ያውቃሉ O
ግን O
መንገድ O
አያጣም O
ባዮች O
ናቸው O
። O

ዛሬ O
ዕለቱ O
ዓርብ O
በመሆኑ O
እና O
በሊቢያ O
የሥራ O
ቀን O
ባለመሆኑ O
ጉዳዩን O
ያውቃል O
የተባለውን O
የ O
ቢሮ O
በስልክ O
ለማነጋገር O
ያደርግነው O
ጥረት O
አልተሳካም O
። O

የነዳጅ O
ዘይት O
ዋጋ O
በማሽቆልቆሉ O
ግን O
ምንም O
ሥጋት O
እንደሌላቸዉ O
ነዉ O
ዛክ O
ሊሱኩ O
የሚገልፁት O
። O

በነዚህ O
ሃገራት O
በመቶ O
የሚሆነዉ O
ገቢ O
የተገኘዉም O
ጥሬ O
እቃን O
ለዉጭ O
ገበያ O
በማቅረብ O
ነዉ O
። O

ይህን O
ፈጣን O
የኤኮኖሚ O
እድገት O
እንደ O
ጥሬ O
እቃዉ O
ዋጋ O
ዉድቀት O
ሊገታ O
ሊቀንስ O
ይችላል O
። O

አንጎላ B-LOC
ከሠራችዉ O
ትልቅ O
ቁም O
ነገር O
ገንዘብ O
አጠራቅማ O
ወደ O
ሰላሳ O
ቢሊዮን O
ዶላር O
ተቀማጭ O
እንዲኖራት O
ማድረጓ O
ነዉ O
። O

መዋለ O
ንዋይ O
የፈሰሰባቸዉ O
ግዙፍ O
ፕሮዤዎች O
ልክ O
እንደ O
ዱባይ B-LOC
ባለሃብትን O
ወደ O
ሃገራቸዉ O
ለመሳብ O
ታስቦ O
የተገነባ O
ቢሆንም O
አልተሳካላቸዉም O
። O

የነዳጅ O
ዘይት O
ዋጋ O
ማሽቆልቆል O
ከቀጠለ O
የሠሯቸዉን O
መሠረተ O
ልማቶች O
በዘላቂነት O
ሊጠቀሙባቸዉ O
አይችሉም O
። O

ይህች O
ምዕራባዊት B-LOC
የአፍሪቃ I-LOC
ሀገር I-LOC
ከሌላዉ O
ከጥቂት B-DATE
ዓመታት I-DATE
ጀምሮ I-DATE
ነዳጅ O
ዘይትን O
በማምረት O
ለዉጭ O
ገበያ O
ማቅረብ O
ጀምራለች O
። O

እንደ O
ኤለርስ B-PER
የነዚህ O
ሁለት O
ጥሬ O
ሃብቶች O
ዋጋ O
በዓለም O
ገበያ O
ላይ O
ከመጠን O
በላይ O
ዝቅ O
ብሏል O
። O

በዓለም O
ገበያ O
የካካዎ O
ምርት O
በሚወድቅበት O
ጊዜ O
የነዚህ O
ሀገር O
መንግሥታት O
ከገበሬዉ O
የካካዎ O
ምርቱን O
የሚሸምቱት O
በድሮዉ O
ዋጋ O
ብቻ O
ነዉ O
። O

