በመጪው B-DATE
እሁድ I-DATE
ስለሚካሄደው O
ስለቅማንት O
ህዝበ O
ውሳኔ O
የተጠናቀረ O
ዘገባ O
አለን O
፡፡ O

ነው O
የሱዳን B-LOC
ውጭ O
ጉዳይ O
ሚንስትር O
አሊ B-PER
አህመድ I-PER
ካርቲ I-PER
ያሉት O
። O

ማርያም B-PER
ያደገችው O
ከኢትዮጵያዊ O
ኦርቶዶክስ O
ክርስቲያን O
እናቷ O
ጋ O
ሲሆን O
የምትከተለው O
የክርስትናን O
እምነት O
ነው O
። O

በዚህ O
እና O
ክርስትያን O
በማግባቷ O
የተነሳ O
ፍርድ O
ቤቱ O
መጀመሪያ O
ላይ O
ጊዜ O
በጅራፍ O
እንድትገረፍ O
በይነ O
። O

በሸሪዓ O
ሕግ O
መሠረት O
ማርያም B-PER
ሕፃኑን O
ልጇን O
ለማሳደግ O
የሁለት B-DATE
ዓመት I-DATE
ጊዜ I-DATE
ከተሰጣት O
በኋላ O
ነው O
የሞቱ O
ቅጣት O
ተፈፃሚ O
የሚሆነው O
። O

አምነስቲ B-ORG
ኢንተርናሽናል I-ORG
ብይኑን O
በሴቶች O
ላይ O
የተፈፀመ O
የአድልዎ O
አሰራር O
በሚል O
ነቅፎታል O
። O

የጀርመን B-LOC
ሕዝብ O
የሚርያም B-PER
ጉዳይ O
ዘግናኝ O
እንደሆነበት O
እና O
ይኸው O
ብይን O
በሱዳን B-LOC
አኳያ O
በጀርመን B-LOC
ባለው O
አመለካከት O
ላይ O
ጥላ O
ማሳረፉ O
እንደማይቀር O
ግልጽ O
አድርጌአለሁ O
። O

ይኸው O
በሚርያም B-PER
ኢብራሂም I-PER
ላይ O
የተበየነው O
ኢሰብዓዊ O
የሞት O
ቅጣት O
እንዲሻር O
የምንጠብቅ O
መሆናችንን O
ግልጽ O
እንዳደረግሁ O
ተስፋ O
አለኝ O
። O

ወጣቷ O
ከባለቤቷ O
እና O
ከሁለት O
ልጆችዋ O
ጋ O
መደበኛ O
ኑሮ O
መምራት O
የምትችልበት O
ሁኔታ O
እንደሚፈጠርላትም O
ተስፋ O
አደርጋለሁ O
። O

የወጣቷ O
ወይዘሮ O
ጉዳይ O
ከሱዳን B-LOC
መንግሥት O
ጋ O
የሚያገናኘው O
ነገር O
የለም O
። O

በወይዘሮዋ O
ቤተሰብ O
ውስጥ O
ጥል O
ከተፈጠረ O
በኋላ O
የባል O
ቤተዘመዶች O
ጉዳዩን O
ለፍርድ O
ቤት O
አቅረቡት O
እዚህ O
ላይ O
መዳረሳቸው O
ያሳዝናል O
። O

በሱዳን B-LOC
የሚሰራበት O
ሕገ O
መንግሥት O
የሀይማኖት O
ነፃነትን O
እንደሚፈቅድ O
ላረጋግጥ O
እፈልጋለሁ O
። O

ምክንያቱም O
አንድም O
ጥፋት O
አልፈፀመችም O
በትዳሯ O
ላይ O
አልማገጠችም O
ሀይማኖትዋንም O
አልካደችም O
። O

በሊቢያ B-LOC
እየታየ O
ያለው O
ቀውስ O
ዘላቂ O
መፍትሔ O
እንዲያገኝም O
ሕብረቱ O
ተፋላሚ O
ኃይላትን O
በማቀራረብ O
ለማወያየት O
እና O
ወደ O
ሰላም O
ለማምጣት O
ጥረቱን O
እንደሚያጠናክር O
ሚሸል B-PER
ገልጸዋል O
። O

የወረዳዋ O
ነዋሪዎች O
እና O
የዞኑ O
አስተዳደር O
ሰራተኞች O
እንደሚሉት O
ወረዳዎቹ O
እሁድ B-DATE
ታኅሳስ I-DATE
እና O
ሰኞ B-DATE
ታኅሳስ I-DATE
ዘጠኝን I-DATE
በሰላም O
ውለዋል O
። O

ባልታወቀ O
ሁኔታ O
በሶማሌ B-LOC
በታጠቀ O
ኃይል O
ታኅሳስ B-DATE
ላይ I-DATE
በጠዋት I-DATE
ተኩስ O
ይከፈታል O
። O

አርብ B-DATE
እና O
ቅዳሜ B-DATE
ታኅሳስ I-DATE
ስድስት I-DATE
እና I-DATE
ሰባት I-DATE
በሁለቱ O
ቀን O
የሰው O
ሕይወት O
በተለይ O
በኦሮሞ B-LOC
ወደ O
የሚሆን O
የሰው O
ሕይወት O
ጠፍቷል O
። O

በጉዳዩ O
ላይ O
የፌድራል B-ORG
መንግሥት I-ORG
እና O
የሶማሌ B-ORG
ብሔራዊ I-ORG
ክልላዊ I-ORG
መንግሥት I-ORG
ባለሥልጣናትን O
ለማነጋገር O
ያደረግንው O
ጥረት O
አልተሳካም O
። O

ስማቸው O
እንዳይገለጥ O
የፈለጉ O
የወረዳዋ O
ነዋሪ O
ምንም O
የተረጋጋ O
ነገር O
የለውም O
። O

አቶ O
አብዱረዛቅ B-PER
በወረዳዎቹ O
የሚስተዋለውን O
አለመረጋጋት O
ከቀደመው O
የድንበር O
ይገባኛል O
ውዝግብ O
ጋር O
ያገናኙታል O
። O

ችግሩ O
መቼ O
መፍትሔ O
ሊያገኝ O
እንደሚችል O
እስካሁን O
በግልፅ O
የሚታወቅ O
ነገር O
የለም O
። O

አቶ O
አብዱረዛቅ B-PER
እንደሚሉት O
ለሕግ O
የሚያቀርብ O
እና O
የተፈናቀሉትን O
ወደ O
ቀያቸው O
የሚመልስ O
እና O
የሚግዙ O
ኮሚቴዎች O
ተቋቁመዋል O
። O

የስደተኞች O
እልቂትና O
ዓለም O
አቀፉ O
ማሕበረሰብ O
በሺህዎች O
የሚቆጠሩ O
ስደተኞች O
በየጊዜው O
ከሊቢያ B-LOC
ተነስተው O
በሜዲቴራንያን B-LOC
ባህር I-LOC
በኩል O
ወደ O
ኢጣልያዋ B-LOC
ደሴት I-LOC
ላምፔዱዛ I-LOC
ያቀናሉ O
። O

የተሻለ O
ህይወት O
ፍለጋ O
በጀልባ O
ወደ O
አውሮፓ B-LOC
ከሚሰደዱት O
ከእነዚህ O
ሰዎች O
አብዛኛዎቹ O
በጉዞ O
ላይ O
የውሐ O
ሲሳይ O
ሆነው O
ይቀራሉ O
። O

በዚህ O
የተነሳም O
አንዳንዴ O
የግል O
ንብረታቸውን O
ለመጠቀም O
መገደዳቸውን O
ያስረዳሉ O
። O

የሊቢያ B-LOC
የባህር I-LOC
ጠረፍ I-LOC
ርዝመት O
ኪሎሜትር O
እንደመሆኑ O
ከሊቢያ B-LOC
ወደ O
ኢጣላያዋ B-LOC
ደሴት I-LOC
ላምፔዱዛ I-LOC
የሚሄዱ O
ስደተኞችን O
ያሳፈሩ O
ጀልባዎችን O
ለይቶ O
ማግኘቱ O
አስቸጋሪ O
ነው O
። O

የአውሮፓ B-ORG
ህብረት I-ORG
ኮሚሽን I-ORG
እንደሚለው O
ሊቢያ B-LOC
ውስጥ O
ወደ O
አውሮፓ B-LOC
ለመሄድ O
የሚጠባበቁ O
ሚሊዮን O
ሰዎች O
አሉ O
። O

በሃገሪቱ O
ያለ O
ህጋዊ O
የመኖሪያ O
ፈቃድ O
የሚገኝ O
ማንኛውም O
ስደተኛ O
መጨረሻው O
የስደተኞች O
ማጎሪያ O
ነው O
የሚሆነው O
። O

ይህም O
ህገ O
ወጥ O
የሰዎች O
አሸጋጋሪዎች O
ከመላ O
ሃገሪቱ O
ስደተኞችን O
እየሰበሰቡ O
በጀልባዎች O
አጭቀው O
ወደ O
አውሮፓ B-LOC
እንዲልኩ O
ምቹ O
ሁኔታ O
ፈጥሮላቸዋል O
። O

ስደተኞቹን O
ይዘው O
የሚሄዱ O
ጀልባዎች O
ችግር O
ሲገጥማቸው O
የሚያሰሙት O
ጥሪ O
የሚደርሰው O
የባህር O
ጠባቂ O
በአካባቢው O
ከተገኘ O
ሊታደጋቸው O
ይችላል O
። O

አፍሪቃውያኑ O
ወደ O
ሊቢያ B-LOC
መመለስ O
አይፈልጉም O
አንዳንድ O
ትላልቅ O
መርከቦች O
ላይ O
ስናሳፍራቸው O
ያለቅሳሉ O
። O

ከትሪፖሊ B-LOC
በስተምዕራብ I-LOC
ኪሎሜትር O
ርቀት O
ላይ O
በሚገኘው O
ዛውያ B-LOC
በተባለው O
ስፍራ O
በሚገኝ O
የስደተኞች O
ማጎሪያ O
ውስጥ O
ከሚገኙት O
አንዱ O
ሴኔጋላዊው O
ላሚን B-PER
ኬቤ I-PER
ነው O
። O

የተሻለ O
ህይወት O
ተስፋ O
አድርጌ O
ነው O
ወደ O
ሊቢያ B-LOC
የመጣሁት O
። O

በማጎሪያ O
ስፍራ O
ህይወት O
አስቸጋሪ O
ቢሆንም O
ኬቤና B-PER
ሌሎች O
መሰሎቹ O
አሁንም O
ሊቢያ B-LOC
ሲመጡ O
ከያዙት O
ተስፋ O
ጋር O
ናቸው O
። O

ሌላው O
ሴኔጋላዊ O
ቡባከር B-PER
ጋሪ I-PER
እንደሚናገረው O
ሊቢያ B-LOC
ውስጥ O
የተያዙበት O
መንገድ O
አሳዛኝ O
ነው O
። O

እንደ O
ውሻ O
ነው O
የሚይዙን O
የዛዊያውን B-LOC
ካምፕ I-LOC
የሚጠብቁት O
መቶ O
አለቃ O
ካሌድ B-PER
አቱሚ I-PER
ስደተኞች O
አንዳንዴ O
ከሚሰጣቸው O
ዳቦ O
በስተቀር O
ምግብ O
እንደማያገኙ O
ነው O
የሚናገሩት O
። O

ጤናና O
አካባቢ O
የአየር O
ንብረት O
ለዉጥንና O
ለዉጡ O
የሚያስከትለዉን O
ጉዳት O
ለመቀነስ O
ይረዳሉ O
የሚባሉ O
ጉባኤዎች O
ዉይይቶች O
እና O
ያደባባይ O
ሰልፎች O
መደረገቸዉን O
በየጊዜዉ O
እየሰማን O
ነዉ O
። O

የዛሬዉ B-DATE
ጤናና O
አካባቢ O
ዝግጅት O
የአየር O
ንብረት O
ለዉጥንና O
የአፍሪቃን B-LOC
ጥረት O
ይቃኛል O
። O

ይህም O
ቢሆን O
ግን O
ምርጫዎቹ O
በስልጣን O
ደረጃ O
የትውልድ O
ለውጥ O
ያስገኛሉ O
ተብሎ O
የሚጠበቁ O
አይደለም O
። O

የ B-DATE
ዓመቱ I-DATE
አዲሱ O
የዚምባብዌ B-LOC
ፕሬዚደንት O
ኤመርሰን B-PER
ምናንጋግዋ I-PER
በሁለቱ O
ቻዎቻቸው O
አንፃር O
በዕድሜ O
ትንሹ O
ናቸው O
። O

ባጠቃላይ O
አፍሪቃውያት B-LOC
ሀገራት I-LOC
በመሪዎቻቸው O
እና O
በወጣቶቻቸው O
መካከል O
ትልቅ O
የዕድሜ O
ልዩነት O
ይታይባቸዋል O
። O

ሙጋቤን B-PER
የተኩት O
ምናንጋግዋም B-PER
ቢሆኑ O
ግን O
ለተሟጋቿ O
ከሙጋቤ B-PER
የተለዩ O
አይደሉም O
ነው O
የሚሉት O
። O

በዕድሜ O
የገፉትአዲሶቹ O
የዚምባብዌ B-LOC
ፖለቲከኞች O
የወጣት O
ዜጎቻቸውን O
ፍላጎት O
አገናዝበው O
ተገቢውን O
ርምጃ O
በመውሰድ O
ፈንታ O
ችላ O
እንዳሉት O
ማዚሪሬ B-PER
አስታውቀዋል O
። O

በሕይወታቸው O
አንድ O
ቀን O
እንኳን O
ስራ O
ሰርተው O
የማያውቁ O
ዕድሜአቸው O
ዓመት B-DATE
የሆናቸው O
ዜጎች O
አሉን O
። O

እነዚህ O
ሰዎች O
የደሞዝ O
ወረቀት O
ተቀብለውም O
ሆነ O
የማህበራዊ O
ኑሮ O
ድጎማ O
የማግኘት O
እድልም O
ኖሯቸው O
አያውቁም O
። O

ምክንያቱም O
ተስፋ O
ቆርጠዋል O
የወደፊቱ O
እድላቸውም O
ፍሬ O
አልባ O
ሆኖ O
ነው O
የሚታያቸው O
። O

ለወጣቱ O
ትውልድ O
የወደፊቱ O
እድል O
ጨለማ O
የሆነበት O
ግን O
ዚምባብዌ B-LOC
ውስጥ O
ብቻ O
አይደለም O
። O

በአንፃራቸው O
ብዙዎቹ O
የዚምባብዌ B-LOC
ወጣቶች O
በፖለቲካው O
ተግባር O
መሳተፉን O
እንደሚፈሩት O
ማዚሪሬ B-PER
አስታውቀዋል O
። O

በዚምባብዌ B-LOC
በፖለቲካ O
ፓርቲዎቻችን O
ውስጥ O
በገዢው O
ፓርቲ O
ይሁን O
በተቃዋሚው O
ጎራ O
ብዙ O
ጥቃት O
እና O
የኃይል O
ርምጃ O
ይታያል O
። O

በተለይ O
ብዙዎቹ O
ወጣት O
ሴቶች O
ይህን O
ሁኔታ O
ማለትም O
የሚደርስባቸውን O
ብዙ O
ትንኮሳ O
እና O
መሰል O
ጥቃት O
መቋቋም O
አይችሉም O
። O

የናሚቢያ B-LOC
ዜጋ O
የሆነኑት O
ጆብ B-PER
ሺፑሉሎ I-PER
አሙፓንዳ I-PER
በዚሁ O
ረገድ O
ጥሩ O
ተሞክሮ O
የላቸውም O
። O

በስዋፖ B-LOC
ውስጥ O
ወጣቶች O
አዳዲስ O
ሀሳቦችን O
ይዘው O
የሚመጡበት O
እና O
ድምፃቸውን O
የሚያሰሙበት O
ድርጊት O
ብዙም O
እንደማይደገፍ O
ነው O
ሺፑሊሎ B-PER
አፑማንዳ I-PER
ያመለከቱት O
። O

በዚህ O
ፈንታ O
ድምፃቸውን O
ለማሰማት O
ሌላ O
አማራጭ O
ያፈላልጋሉ O
ማለት O
ነው O
። O

እቅዱ O
በአፍሪቃ B-LOC
የወጣቶች O
ሰነድ O
የተቀመጡትን O
ዓላማዎች O
ከግብ O
የማድረስ O
እና O
የወጣቱንም O
አቅም O
በፖለቲካው O
እና O
በልማቱ O
ዘርፍ O
የማጎልበት O
ዓላማ O
ይዞ O
ተነስቷል O
። O

ይሁን O
እንጂ O
የዚምባብዌ B-LOC
ተወላጇ O
የመብት O
ተሟጋች O
ሊንዳ B-PER
ማዜሪሬ I-PER
በሰነዱ O
ስለተቀመጡት O
አማላይ O
ቃላት O
መስማት O
አትፈልግም O
። O

ኮሚሽነር O
ዘይኑ B-PER
ለጋዜጠኞች O
በሰጡት O
መግለጫ O
ፖሊስ O
ኢንጅንየሩ O
በሞቱበት O
ቦታ O
የነበሩ O
ማስረጃዎች O
እና O
መረጃዎችን O
የሚሰጡ O
ሰዎችን O
ይዞ O
እየመረመረ O
ነው O
ብለዋል O
። O

ዉይይቱ O
ሲያበቃ O
ዛሬ B-DATE
ከቀትር I-DATE
በኋላ I-DATE
የነበረዉን O
ጋዜጣዊ O
መግለጫ O
የተከታተለዉን O
የብራስልስ B-LOC
ወኪላችን O
ገበያዉ B-PER
ንጉሴን I-PER
በስልክ O
አነጋግሬዋለሁ O
። O

የገበያ O
ማዕከሉ O
አሁን O
በሚገኝበት O
መብራት B-LOC
ኃይል I-LOC
በተባለው O
ቦታ O
እንኳ O
ቃጠሎ O
ሲገጥመው O
ሁለተኛ O
ጊዜው O
ነው O
፡፡ O

የገበያ O
ማዕከሉ O
አሁን O
በሚገኝበት O
መብራት B-LOC
ኃይል I-LOC
በተባለው O
ቦታ O
እንኳ O
ቃጠሎ O
ሲገጥመው O
ሁለተኛ O
ጊዜው O
ነው O
፡፡ O

መልካም O
እንደልሆነ O
አጋጣሚ O
ደግሞ O
በሁለቱም O
የአደጋ O
ክስተት O
ንብረታቸው O
ተቃጥሎ O
የተጎዱ O
ወገኖች O
አሉ O
፡፡ O

ብድር O
ጫና O
ይፈጥራል O
የሚል O
ቅሬታ O
ስለመነሳቱ O
ያነሳሁላቸው O
ኃላፊው O
አብዛኞቹ O
ቀደም O
ሲል O
ከተቋሙ O
የወሰዱትን O
ብድር O
የመለሱ O
መሆናቸውን O
አረጋግጠናል O
ብለዋል O
፡፡ O

የገበያ O
ማዕከሉ O
መልሶ O
ግንባታ O
እየተካሄደ O
በሚገኝበት O
ቦታ O
ተገኝቼ O
እንደተመለከትኩት O
እንዳንዶቹ O
ሱቆች O
በር O
በመግጠም O
ሥራ O
ለመጀመር O
ጥረት O
እያደረጉ O
መሆናቸውን O
ተመልክቻለሁ O
፡፡ O

ወ O
ሮ O
ሪታ B-PER
ፓንክኸርስት I-PER
በቤተ O
መፅሕፍት O
ባለሙያነታቸው O
በብሔራዊ B-ORG
ቤተ I-ORG
መፅሕፍት I-ORG
አገልግለዋል O
። O

በኢትዮጵያዉያን O
ዘንድ O
ሕያዉ O
ሆነዉ O
ሲታወሱ O
ይኖራሉ O
ሀገራችን O
ሀገሯ O
ህዝባችን O
ህዝቧ O
ኑሯችን O
ኑሮዋ O
ሆኖ O
ስታገለግለን O
እድሜዋን O
ጨርሳ O
ከእኛው O
ዘንድ O
አረፈች O
። O

ባለቤታቸዉ O
አጋፋዉ O
የኢትዮጵያ B-LOC
የታሪክ O
ተመራማሪ O
የፕሮፊሰር O
ሪቻርድ B-PER
ፓንክኸርስት I-PER
ከሁለት B-DATE
ዓመት I-DATE
በፊት I-DATE
ከዚህ O
ዓለም O
በሞት O
መለየታቸዉ O
ይታወሳል O
። O

በዚህ O
ዝግጅታችን O
የሪታ B-PER
ፓንክኸርስትን I-PER
የሕይወት O
ታሪክና O
በኢትዮጵያ B-LOC
ሳሉ O
ያበረከቱትን O
አስተዋፅኦ O
እንቃኛለን O
። O

ታዳጊዋ O
ሪታ B-PER
በእንጊሊዝ B-LOC
ሃገር I-LOC
ካምብሪጅ I-LOC
ከተማ I-LOC
በሚገኝ O
የልጃገረዶች O
ት O
ቤት O
የአንደኛ O
እና O
የሁለተኛ O
ደረጃ O
ትምህርታቸዉን O
ተከታትለዋል O
። O

የከፍተኛ O
ትምህርታቸዉን O
በኦክስፎድ B-ORG
ዩንቨርስቲ I-ORG
ፈረንሳይኛና O
ሩስያንኛን O
በሚያካትተዉ O
የዘመናዊ O
ቋንቋች O
ጥናት O
በማስተርስ O
ዲግሪ O
ተመርቀዋል O
። O

እንድያም O
ሆኖ O
ለነገ B-DATE
ቀጠረንና O
ግንቦት B-DATE
የእናቱ O
ግባዕተ O
መሬት O
ከተፈፀመ O
ከአንድ B-DATE
ቀን I-DATE
በኋላ I-DATE
በስልክ O
ስለናቱ O
አጫወተን O
። O

ሪታ B-PER
እናቴ O
አባቴን O
እንደ O
አጋጣሚ O
ለንደን B-LOC
ከተማ I-LOC
ላይ O
ተዋዉቃዉ O
ነበር O
። O

አባቴ O
ከእናቴጋር O
ወደ O
ኢትዮጵያ B-LOC
ለመሄድ O
መወሰኑን O
ነግሮ O
አብራ O
እንድትመጣ O
ጋበዛት O
እስዋም O
ወድያዉኑ O
ከሱ O
ጋር O
ወደ O
ኢትዮጵያ B-LOC
ለመሄድ O
ወሰነች O
። O

ሚዜዎቻቸዉ O
ሜትር O
አርቴስት O
አፈወርቅ B-PER
ተክሌ I-PER
እና O
መንግስቱ B-PER
ለማ I-PER
ነበሩ O
። O

አዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
ላይ O
ትዳር O
የመሰረቱት O
የኢትዮጵያ B-LOC
ታሪክ O
ተመራማሪዎች O
በትዳር O
ከ B-DATE
ዓመታት I-DATE
በላይ I-DATE
ዘልቀዋል O
። O

በረጅም B-DATE
ዓመታት I-DATE
የስራ O
ዘመናቸው O
ወ O
ሮ O
ሪታ B-PER
የኢትዮጵያን O
ባሕል O
የኢትዮጵያውያን O
ሴቶች O
ታሪክን O
እንዲሁም O
በኢትዮጵያ B-LOC
የቤተ O
መፅሕፍት O
ታሪክና O
ዕድገትን O
መርምረዋል O
ዘክረዋል O
። O

ወደ O
ለንደን B-LOC
የተሰደዱት O
በወቅቱ O
በሃገሪቱ O
በነበረዉ O
አስከፊ O
ሁኔታ O
ልጆቻችንን O
ለማሳደግ O
ከባድነ O
ነበር O
የሚል O
ስጋት O
አድሮባቸዉ O
ስለነበረ O
ነዉ O
። O

እግረ O
መንገድዋን O
አባቴ O
ሪቻርድ B-PER
በሚያዘጋጀዉ O
ኢትዮጵያን B-LOC
ኦብዘርቬሽን O
በተባለዉ O
መጽሔት O
ላይ O
በጽሑፍ O
ታግዘዉ O
ነበር O
። O

አቶ O
አሉላ B-PER
በቀይ B-DATE
ሽብር I-DATE
ጊዜ I-DATE
ወላጆቼ O
እኛን O
ይዘዉ O
ወደ O
ብሪታንያ B-LOC
ተሰደዉ O
ነበር O
ብለኸኛል O
እስቴ O
ስለ O
ስደት O
ታሪክ O
ንገረን O

ኑሮዋቸዉ O
ሙሉ O
በሙሉ O
እዚሁ O
ኢትዮጵያ B-LOC
አዲስ I-LOC
አበባ I-LOC
ዉስጥ O
ነበር O
። O

አማን B-PER
አብዶ I-PER
የአባቴ O
ተማሪ O
ነበር O
በጣም O
ጎበዝ O
ተማሪ O
በጣም O
የሚያደንቀዉ O
ተማሪ O
ነበር O
። O

አካባቢዉ O
ላይ O
ታንኮች O
ገብተዉ O
አማን B-PER
አብዶ I-PER
በተገደለ O
ጊዜ O
እና O
ሁኔታዉ O
አሳሳቢ O
እየሆነ O
ሄደ O
። O

አባቴ O
እንግሊዝ B-LOC
ለንደን I-LOC
እንደገባ O
ስራ O
አልነበረዉም O
ከዝያም O
ለንደን B-LOC
በሚገኝ O
ዩንቨርስቲ O
የአፍሪቃ B-LOC
ጥናት O
ተቋም O
ዉስጥ O
ለማስተማር O
የአንድ B-DATE
ዓመት I-DATE
ኮንትራት O
አገኘ O
። O

በዝያዉ O
በለንደን B-LOC
ሲኖሩ O
የመጀመርያዉ O
የኢትዮጵያ B-LOC
ሥነ O
ጥበብ O
የዓለም O
አቀፍ O
ጉባኤ O
ለንደን B-LOC
ላይ O
እንዲጀመር O
አብረዉ O
ነበር O
ስራን O
የሰሩት O
። O

ከዝያም O
አባቴ O
ተመልሶ O
በአዲስ B-ORG
አበባ I-ORG
ዩንቨርስቲ I-ORG
በኢትዮጵያ B-LOC
ጥናት O
ተቋም O
ማገልገል O
ጀመረ O
። O

እናቴም O
እንዲሁ O
የተለያዩ O
የጥናት O
ጽሑፎችን O
እንዲሁም O
የተማሪዎች O
የመመረቅያ O
ጽሑፎችን O
አርትዓይ O
በማድረግ O
ሥራን O
መስራት O
እገዛን O
ጀመረች O
። O

ለምሳሌ O
ለኢትዮጵያዉያን O
ወጣት O
ተማሪዎች O
በየዉጭ O
ትምህርት O
እድል O
እንዲያገኙ O
በአንድ O
ዓለም O
አቀፍ O
ተቋም O
ዉስጥ O
በመስራት O
ትልቅ O
እገዛን O
አድርጋለች O
። O

ኢትዮጵያን B-LOC
ወዳጅዋ O
ሲቭሊያ B-PER
ፓንክኸርስት I-PER
ለኢትዮጵያ B-LOC
ሰርተዉ O
እዉቀት O
ፍቅርን O
አስተላልፈዉ O
አልፈዋል O
። O

ከሀገር O
ውስጥም O
ሆነ O
ከውጭ O
ጠቅላይ O
ሚኒስትር O
አብይ B-PER
በቶሎ O
ማሻሻያዎችን O
እንዲተገብሩ O
የሚጠይቁ O
ደጋግመው O
የሚያነሱት O
አንድ O
ጉዳይ O
አለ O
የአስቸኳይ O
ጊዜ O
አዋጅ O
፡፡ O

ባለፈው B-DATE
የካቲት I-DATE
ወር I-DATE
የታወጀው O
የአስቸኳይ O
ጊዜ O
አዋጁ O
ድንጋጌ O
ለስድስት B-DATE
ወር I-DATE
እንደሚቆይ O
ቢቀመጥም O
ጠያቂዎቹ O
ግን O
አሁኑኑ O
ይነሳ O
ባይ O
ናቸው O
፡፡ O

ይህንን O
አቋማቸው O
በይፋ O
ካሳወቁት O
መካከል O
የኢትዮጵያ B-LOC
መንግስት O
ሁነኛ O
አጋር O
የሚባሉት O
አሜሪካ B-LOC
እና O
የአውሮፓ B-ORG
ህብረት I-ORG
ይገኙበታል O
፡፡ O

ጋዜጠኛ O
ተመስገን B-PER
ደሳለኝ I-PER
በአዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
ንፋስ I-LOC
ስልክ I-LOC
ላፍቶ I-LOC
ክፍለ I-LOC
ከተማ I-LOC
ፖሊስ O
መምሪያ O
ለ B-DATE
ቀናት I-DATE
ያህል I-DATE
ታስሮ O
ባለፈው B-DATE
ሳምንት I-DATE
ተለቅቋል O
፡፡ O

በእስር O
በቆየበት O
የፖሊስ O
መምሪያ O
ውስጥ O
የአስቸኳይ O
ጊዜ O
አዋጁን O
ጥሳችኋል O
በሚል O
ወደ O
ገደማ O
ተጠርጣሪዎች O
ታስረው O
መመልከቱን O
ይናገራል O
፡፡ O

የፉሪ B-LOC
የወንጀል O
መከላከል O
ኃላፊ O
ኮማንደር O
አየለ B-PER
ደበላ I-PER
እና O
የፉሪ B-LOC
የትራፊክ O
ፖሊስ O
ኃላፊ O
አለ O
፡፡ O

አብዛኞቹ O
የመጡት O
ከአዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
እና O
ከአዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
ዙሪያ O
ነው O
፡፡ O

ለምሳሌ O
አንድ O
አማረ B-PER
የሚባል O
መካኒሳ B-LOC
ጋር O
የተያዘ O
ፌስ O
ቡኩን O
እያየ O
የኮሎኔል O
ደመቀን B-PER
ፎቶ O
አጋርተሃል O
ተብሎ O
ነው O
የመጣው O
፡፡ O

አዋጁን O
እና O
መመሪያውን O
የፈተሹ O
የሰብዓዊ O
መብት O
ተሟጋች O
ተቋማት O
ክልከላዎቹ O
አሻሚ O
ትርጉም O
ያላቸው O
እና O
ግልጽነት O
የሚጎድላቸው O
ናቸው O
ሲሉ O
ይተቻሉ O
፡፡ O

ስለ O
አመክኖያዊ O
ትስስራቸው O
መሬት O
ላይ O
ሲተገበሩ O
ስለሚያመጡት O
ውጤት O
ምን O
ያህል O
ተጨባጭ O
ናቸው O

ምን O
ያህል O
ከሰው O
እና O
ከማህበረሰብ O
የቀን O
ተቀን O
መስተጋብር O
ጋር O
አብረው O
ይሄዳሉ O
ስለሚለው O
ጉዳይ O
ብዙም O
ትኩረት O
የተሰጠ O
አይመስለኝም O
፡፡ O

ምርመራ O
ለምን O
ያህል O
ጊዜ O
ያህል O
ይካሄዳል O
የሚሉት O
እንደዚሁ O
የሉም O
፡፡ O

መርማሪ O
ቦርዱ O
በአዋጁ O
የሚወሰዱ O
እርምጃዎች O
ኢ O
ሰብዓዊ O
መሆናቸውን O
ካመነ O
እርምጃውን O
እንዲያስተካክል O
ለኮማንድ O
ፖስቱ O
ሀሳብ O
እንደሚሰጥ O
ተደንግጓል O
፡፡ O

ቦርዱ O
ከተሰጠው O
ስልጣን O
እና O
ተግባር O
አንዱ O
በአዋጁ O
ምክንያት O
የታሰሩ O
ግለሰቦችን O
እና O
የታሰሩበትን O
ምክንያት O
በአንድ B-DATE
ወር I-DATE
ጊዜ I-DATE
ውስጥ I-DATE
ይፋ O
ማድረግ O
ነው O
፡፡ O

አራማጆች O
አክቲቪስቶች O
ግን O
በየአካባቢው O
የታሰሩ O
ሰዎች O
በቦርዱ O
ከተጠቀሰው O
በጣሙኑ O
እንደሚልቅ O
ይሟገታሉ O
። O

ባለፈው B-DATE
ዓመት I-DATE
ታውጆ O
የነበረው O
ተመሳሳይ O
ድንጋጌ O
ለ B-DATE
ወር I-DATE
ከቆየ O
በኋላ O
እንዲነሳ O
ተደርጓል O
፡፡ O

የሴት O
ልጅ O
ግርዛት O
አዉሮጳን B-LOC
ማስጋቱ O
የሴት O
ልጅ O
ግርዛት O
በተለያዩ O
ሃገራት O
ተግባራዊ O
እንደሚሆን O
ሲነገር O
የቆየ O
ጉዳይ O
ነዉ O
። O

አዉሮጳ B-LOC
ዉስጥ O
በልማድም O
ሆነ O
በባህል O
ያልነበረዉ O
ይህ O
ድርጊት O
ዛሬ B-DATE
የበርካቶች O
ስጋት O
ከሆነ O
ሰነባበተ O
። O

ይህን O
ጎጂ O
ልማድ O
ለመግታት O
የሚንቀሳቀሱ O
ተቋማትም O
የአዉሮጳ B-ORG
ኅብረት I-ORG
የተጠናከረ O
ርምጃ O
እንዲወስድ O
ግፊት O
እያደረጉ O
ነዉ O
። O

አዉሮጳ B-LOC
ዉስጥ O
ስዊድን B-LOC
ናት O
በመጀመሪያ O
ሴት O
ልጆች O
ግርዛት O
እንዳይፈጸምባቸዉ O
በህግ O
የደነገገች O
አገር O
። O

በጎርጎሪዮሳዊዉ B-DATE
ዓ I-DATE
ም I-DATE
በመሠረቱት O
ጎበዝ B-ORG
በተሰኘዉ O
ተቋም O
አማካኝነትም O
የባህል O
ልዉዉጥና O
ማኅበራዊ O
እንዲሁም O
ጤና O
ነክ O
ጉዳዮችን O
የሚመለከቱ O
እንቅስቃሴዎችን O
ያደርጋሉ O
። O

የኔዘርላንድ B-LOC
መንግስት O
ግን O
መረጃ O
ማዳረሱንና O
ለቤተሰቦችም O
ማስጠንቀቂያ O
መስጠቱን O
ገፍቶበታል O
በነገራችን O
ላይ O
በዚህ O
አገልግሎት O
ከሚሳተፉ O
ሶስቱ O
የኔዘርላንድ B-LOC
ዜጎች O
ናቸዉ O
። O

ጠቅላይ O
ምኒስትር O
አብይ B-PER
አሕመድ I-PER
በሕዝብ B-ORG
ተወካዮች I-ORG
ምክር I-ORG
ቤት I-ORG
በሰጡት O
ማብራሪያ O
በተለያዩ O
እርከኖች O
በሚገኙ O
የመንግሥት O
መዋቅሮች O
ስቅየት O
ይፈጸም O
እንደነበር O
ተናግረዋል O
። O

ሕገ O
መንግሥቱ O
የደኅንነት O
ተቋማት O
መከላከያውን O
ጨምሮ O
ከፓርቲ O
ገለልተኛ O
ሆነው O
ሕግ O
እና O
አገር O
የሚጠብቁ O
መሆን O
አለባቸው O
ብሎ O
ያስገድዳል O
። O

ሕገ O
መንግሥቱ O
በፍርድ O
ቤት O
የታሰረ O
ሰው O
ግረፉ O
ጭለማ O
ቤት O
አስቀምጡ O
ይላል O
እንዴ O

ይኼን O
ሕገመንግሥታዊ O
ያልሆነ O
ድርጊት O
በእያንዳንዱ O
ቀበሌ O
በእያንዳንዱ O
ወረዳ O
በእያንዳንዱ O
ዞን O
ሲፈጸም O
ቆይቷል O
። O

ጠቅላይ O
ምኒስትሩ O
ነፍጥ O
አንግበው O
መንግሥታቸውን O
ለመጣል O
ኤርትራ B-LOC
የገቡ O
ተቃዋሚዎች O
እንዲመለሱ O
ጥሪ O
አቅርበዋል O
። O

ጠቅላይ O
ምኒስትሩ O
በንግግራቸውም O
ሆነ O
ከሕዝብ B-ORG
ተወካዮች I-ORG
ምክር I-ORG
ቤት I-ORG
አባላት O
በቀረቡላቸው O
ጥያቄዎች O
ኢትዮጵያ B-LOC
የገጠሟትን O
አንገብጋቢ O
ጉዳዮች O
አንስተዋል O
። O

የአገራቸው O
ኤኮኖሚ O
የገጠመውን O
ፈተና O
የፖለቲካውን O
ውጥንቅጥ O
የፍትኅ O
ሥርዓቱን O
ችግሮች O
ስለ O
ሙስናና O
በተለያዩ O
አካባቢዎች O
ስለሚታዩ O
ግጭቶች O
ማብራሪያ O
አቅርበዋል O
። O

የሁለቱ O
ሐገራት O
ባለሥልጣናት O
ግን O
የሥምምነቱ O
ይዘት O
በተደጋጋሚ O
ጋዜጣዊ O
መግለጫ O
መብራራቱ O
እና O
በዓምደ O
መረብ O
መሰራጨቱን O
ይናገራሉ O
። O

በአንጎላ B-LOC
የርስበርሱ O
ጦርነት O
ከ B-DATE
ዓመታት I-DATE
በኋላ I-DATE
ምርጫው O
በ B-DATE
ዓም I-DATE
ተካሂዷል O
። O

የያኔው O
ምርጫ O
በሀገሪቱ O
ከዚያን O
ጊዜ O
በኋላ O
እንደተካሄዱት O
ምርጫዎች O
ሁሉ O
ፕሬዚደንት O
ዶሽ B-PER
ሳንቶሽን I-PER
እና O
ፓርቲያቸው O
አሸናፊዎች O
ሆነዋል O
። O

ይሁንና O
ምርጫውን O
የታዘቡ O
ዓለም O
አቀፍ O
ቡድኖች O
የምርጫውን O
ውጤት O
ሲቀበሉ O
ነው O
የታዩት O
። O

በምርጫው O
ውጤት O
የአብላጫውን O
ድምፅ O
በሚያገኘው O
ፓርቲ O
የእጩዎች O
ስም O
ዝርዝር O
ላይ O
ስሙ O
በአንደኛነት O
የሚቀርበው O
እጩ O
የሀገሪቱ O
ርዕሰ O
ብሔር O
ይሆናል O
። O

ከምርጫው O
በኋላ O
ሉሬንቾ B-PER
ቀጣዩ O
የአንጎላ B-LOC
ፕሬዚደንት O
መሆናቸው O
እንደማይቀር O
ማንም O
አልተጠራጠረም O
። O

የተቃዋሚ O
ወገን O
በአሁኑ O
ጊዜም O
ቢሆን O
በቂ O
የማሸነፍ O
እድል O
የለውም O
። O

ይሁን O
እንጂ O
የተቃዋሚ O
ፓርቲዎች O
የተከፋፈሉ O
እና O
ጠንካራ O
መሪም O
የሌላቸው O
ናቸው O
። O

እርግጥ O
ሁሉም O
ፓርቲዎች O
በመንግሥት O
ራድዮ O
እና O
ቴሌቪዥን O
ማስታወቂያዎቻቸውን O
ማስተላለፍ O
ይችላሉ O
። O

ምክንያቱም O
ይላሉ O
የፓርቲው O
የውጭ O
ጉዳይ O
ተጠሪ O
ንቱ O
ሁሌም O
ሲደረግ O
እንደቆየው O
ገዢው O
ፓርቲ O
ከሌሎቹ O
በተለየ O
ለራሱ O
ሰፊ O
እድል O
ሰጥቶዋል O
። O

ብዙ O
የፖለቲካ O
ታዛቢዎች O
እንደሚገምቱት O
በምርጫ O
ዘመቻ O
ወቅት O
ብዙም O
የማይታዩት O
የአንጎላ B-LOC
ፕሬዚደንት O
ዶሽ B-PER
ሳንቶሽ I-PER
በጠና O
ሳይታመሙ O
አልቀሩም O
። O

በመሆኑም O
ፕሬዚደንቱ O
ድንገት O
በምርጫ O
ዘመቻ O
ወቅት O
እንኳን O
ቢሞቱ O
ፓርቲው O
ችግር O
አያጋጥመውም O
። O

ለምሳሌ O
ልጃቸው O
ኢዛቤል B-PER
ዶሽ I-PER
ሳንቶሽ I-PER
የሀገሪቱን O
የነዳጅ O
ዘይት O
ተቋም O
ሶናንጎልን B-ORG
ወንድ O
ልጃቸው O
የመንግሥቱን O
የነዳጅ O
ዘይት O
መስሪያ O
ቤትን O
በኃላፊነት O
ይመራሉ O
። O

የፖሊስ O
የጦር O
ኃይሉ O
እና O
የስለላ O
ድርጅቱም O
በዶሽ B-PER
ሳንቶሽ I-PER
ታማኞች O
ነው O
የተያዘው O
። O

እነዚህ O
ባለስልጣናት O
ዶሽ B-PER
ሳንቶሽ I-PER
ስልጣናቸውን O
በሚለቁበትም O
ጊዜ O
ይህንኑ O
ስልጣናቸውን O
እንደያዙ O
መቆየት O
ይችላሉ O
። O

የሕጉ O
ማለፍ O
በጣም O
አነጋጋሪ O
እንደነበር O
ዜጠኛ O
ኾዜ B-PER
አዳልቤርቶ I-PER
አስታውሷል O
። O

እና O
ለጦር O
ኃይሉ O
ለፖሊሱ O
እና O
ለስለላው O
ተቋም O
የሚፈልጓቸውን O
ሰዎች O
መሾም O
ይፈልጋሉ O
ብዬ O
ነው O
የማስበው O
። O

የሀገሪቱ O
ጦር O
ከአማፂያን O
ጋር O
እየተታኮሰ O
በርካታ O
ሰዎች O
መሞታቸውም O
ተረጋግጧል O
። O

በሚመጣው B-DATE
ግንቦት I-DATE
እና O
ሰኔ B-DATE
ወር I-DATE
ብሩንዲ B-LOC
ውስጥ O
ምክር O
ቤታዊ O
እና O
ፕሬዚዳንታዊ O
ምርጫ O
ይካሄዳል O
። O

የገዢው O
ፓርቲ O
መሪ O
ፒር B-PER
ንኩሩንዚዛ I-PER
ለሶስተኛ O
ዙር O
በፕሬዘደንትነት O
እቀርባለው O
ማለት O
ግጭቱን O
ይበልጥ O
አፋፍሞታል O
። O

የብሩንዲ B-LOC
ህገ O
መንግሥት O
ለአንድ O
መሪ O
የስልጣን O
ዘመን O
ቢበዛ O
የምርጫ O
ዙር O
ነው O
ያስቀመጠው O
። O

ጥቃቶች O
ሲፈፀሙ O
የሚታየው O
ልክ O
በገዢው O
ፓርቲ O
እና O
በተቃዋሚ O
ፓርቲዎች O
መካከል O
ግጭት O
ሲነሳ O
ነው O
። O

የመብት O
ተሟጋቹ O
ቦኒምፓ B-PER
መንግሥትን O
የሚቃወም O
አስተያየት O
በመስጠታቸው O
ታስረው O
እንደነበር O
ይናገራሉ O
። O

ይህም O
ማለት O
ሀሳብ O
የመስጠት O
እና O
የመሰብሰብ O
መብታቸው O
የቀነሰ O
ነው O
። O

አሜስ B-PER
ህዝቡ O
ምርጫ O
አድክሞታል O
ይህ O
ግን O
የግድ O
በመንግሥት O
ምክንያት O
ብቻ O
አይደለም O
ይላሉ O
። O

እና O
የአለም O
አቀፉ O
ማህበረሰብ O
የሀገሪቱን O
ከመቶ O
ማስተዳደሪያ O
እንደሚሸፍን O
ለማስታወስ O
እወዳለሁ O
። O

በተለይ O
የሀገሪቱ O
መንግሥት O
ዝግጅቱን O
ከጥሩ O
ገፅታው O
ብቻ O
ለማሳያ O
እየተጠቀመበት O
እንደሆነ O
የመብት O
ተሟጋቾች O
ይናገራሉ O
። O

ተረኛ O
የነበረችው O
ሞሮኮ B-LOC
ባለፈው B-DATE
ህዳር I-DATE
ወር I-DATE
ነበር O
በምዕራብ B-LOC
አፍሪቃ I-LOC
የተዛመተውን O
ገዳዩን O
የኤቦላ O
ቫይረስ O
ፍራቻ O
ውድድርን O
እንደማታዘጋጅ O
ያስታወቀችው O
። O

እንደ O
አምንስቲ B-ORG
ኢንተርናሽናል I-ORG
ያሉ O
መንግሥታዊ O
ያልሆኑ O
ድርጅቶች O
ለዓመታት B-DATE
የኤኳቶሪያል B-LOC
ጊኒን I-LOC
መንግሥት O
የሰብአዊ O
መብትን O
አያከብርም O
ሲሉ O
ተችተዋል O
። O

ልዩ O
ለግድያ O
የተዘጋጀ O
ቦታ O
አለ O
ከዚህም O
በተጨማሪ O
የፕረስም O
ሆነ O
ሀሳብን O
በነፃ O
የመግለፅ O
መብት O
የተጨቆነ O
ነው O
። O

እንደዚሁ O
ድርጅት O
ዘገባ O
ባለፈው B-DATE
ዓመት I-DATE
መጋቢት I-DATE
ወር I-DATE
ቢያንስ O
አራት O
እስረኞች O
ተገድለዋል O
። O

ኤኳቶሪያል B-LOC
ጊኒ I-LOC
ለሁለት B-DATE
ሳምንታት I-DATE
ያክል O
ብቻ O
ነው O
የሞት O
ብይኗን O
ያቋረጠችው O
። O

የተፈጥሮ O
ሀብትን O
በተመለከተ O
ኤኳቶሪያል B-LOC
ጊኒ I-LOC
በዘይት O
እና O
በጋዝ O
ከአፍሪቃ B-LOC
ሀብታም O
ከሆኑት O
ሀገራት O
ተርታ O
ትመደባለች O
። O

የሀገሪቱ O
ከፍተኛ O
ባለስልጣናት O
ከጥሬ O
ሀብት O
የውጭ O
ገበያ O
የሚገኘውን O
ገንዘብ O
ለራሳቸው O
በግል O
ባንካቸው O
እንደሚያስገቡ O
ይተቻሉ O
። O

ሀገሪቱ O
የዘይት O
ሀብት O
ስላላት O
የህዝቡ O
የነፍስ O
ወከፍ O
ገቢ O
ከሌሎች O
የአፍሪቃ B-LOC
ሀገራት O
ጋር O
ሲነፃጸር O
በአማከይ O
ከፍተኛ O
ነው O
። O

ይላሉ O
ከሰብአዊ O
መብት O
ተሟጋቹ O
ኖጉሪያ B-PER
እኢአ B-DATE
ከ I-DATE
ዓም I-DATE
ጀምሮ I-DATE
ፕሬዚዳንት O
ቴውድሮ B-PER
ኦቢያንግ I-PER
ንጉማ I-PER
ሀገሪቱን O
ይመራሉ O
። O

የመብት O
ተሟጋቹ O
እንደሚሉት O
ፕሬዚዳንቱ O
ይህንን O
አጋጣሚ O
ለጥሩ O
ስም O
እየተጠቀሙበት O
ነው O
። O

ነገር O
ግን O
በሌላ O
በኩል O
ስላለው O
የሀገሪቱም O
ገፅታ O
ትኩረት O
እንዲሰጥ O
ይጠቅማል O
። O

የጨረሻዉ O
ጉባኤ O
ቃል O
ዛቻ O
ከቀድሞዋ O
የሶማሊያ B-LOC
ቅኝ O
ገዢና O
የበላይ O
ጠባቂ O
ርዕሠ O
ከተማ O
ተሰማ O
። O

እንደ O
ወታደር O
ሱዳን B-LOC
ዘመተዉ O
ለሱዳን B-LOC
ነፃነት O
የሚፋለሙ O
አማፂያንን O
ወግተዋል O
። O

እንደ O
ሚንስትር O
ሶማሊያ B-LOC
ሲገቡም O
ፓኪስታንም B-LOC
ሱዳኑም I-LOC
የሐገራቸዉን O
ጦር O
ሲወጉ O
ያዩቸዉ O
ሙስሊሞች O
ቅኝ O
ገዢ O
ጦራቸዉን O
ሲወጉ O
አዩ O
። O

የብሪታንያ B-LOC
የኋላ O
ተወዳጅ O
ጠቅላይ O
ሚንስትር O
ለየቅኝ O
ተገዢዎቹ O
ሐገራት O
መዉደም O
ተጠያቂዎቹ O
ቅኝ O
ገዢዎች O
ሳይሆኑ O
እስልምና O
ነዉ O
ብለዉ O
አረፉ O
። O

ይህንን O
እምነታቸዉን O
ዘ O
ሪቨር O
ዎር O
ባሉት O
መፅሐፋቸዉ O
በሰፊዉ O
አተተቱት O
። O

ዓላማዉ O
ለሶማሊያን B-LOC
ማዕከላዊ O
መንግሥ O
መመሥረት O
ሐገሪቱን O
ማረጋጋት O
ሕዝቧን O
መርዳት O
የሚል O
ነበር O
። O

የፕሬዝደንት O
ዓሊ B-PER
መሕዲ I-PER
መሐመድ I-PER
የመልዕክተኞች O
ቡድን O
ሞቃዲሾ B-LOC
በገባ B-DATE
ማግሥት I-DATE
ጁቡቲ B-LOC
ላይ O
የተባለ O
የታቀደ O
ቃል O
የተገባዉ O
ሁሉ O
በነበር O
ቀረ O
። O

ከጅቡቲዉ B-LOC
እስከ B-DATE
ሐሙሱ I-DATE
ጉባኤ O
ድረስ O
ከጅቡቲ B-LOC
ሁለት O
እስከ O
ናይሮቢ B-LOC
ከካይሮ I-LOC
እስከ O
ብራስልስ B-LOC
ከአዲስ I-LOC
አበባ I-LOC
እስከ O
ለንደን B-LOC
ጉባኤዎች O
ተደርገዋል O
። O

ለንደን B-LOC
ዉስጥ O
ብቻ O
በ B-DATE
እና I-DATE
በ I-DATE
ሁለት O
ጉባኤዎች O
ተደርገዋል O
። O

ከ B-DATE
ጀምሮ I-DATE
የተደረገዉ O
ጉባኤ O
ሥብሰባ O
የጦር O
ዘመቻ O
ርዳታ O
በጥፋት O
ዉጤት O
የተጣፋዉም O
ሶማሌዎች O
ሠላም O
ሥለማይፈልጉ O
አይደለም O
። O

ዩናይትድ B-LOC
ስቴትስ I-LOC
አረቦችም O
ሆኑ O
ኢትዮጵያ B-LOC
ሶማሊ I-LOC
ላንድን I-LOC
እንደ O
መንግሥት O
አያዉቁትም O
። O

አብረዋት O
ለሚሰሯት O
ሐገር O
የመንግስትነት O
እዉቀና O
ያልሰጡበት O
ምክንያት O
በርግጥ O
ያነጋግራል O
። O

ከዚሕ O
በፊት O
ከ B-DATE
ጀምሮ I-DATE
ተሞክሮ O
መክሸፉ O
እንደገና O
ተደግሞ O
እንደገና O
መጨናገፉ O
እንጂ O
ድቀቱ O
። O

የበለፀገዉ O
ዓለም O
ዘግይቶም O
ቢሆን O
ረሐብተኛዉን O
ሕዝብ O
እንደሚረዳ O
በለንደኑ B-LOC
ጉባኤ O
ላይ O
ቃል O
ገብቷል O
። O

ከሶማሌዎች O
መሐል O
ታማኝ O
ሶማሌዎች O
የተጋበዙበት O
ጉባኤ O
ያሳለፈዉ O
ዉሳኔ O
የጦርነት O
ረሐብ O
ዑደቱን O
ማስቀረት O
መቻሉ O
ግን O
ሲበዛ O
አጠራጣሪ O
ነዉ O
። O

የቀድሞዉ O
የሶማሊላንድ B-LOC
ዉጪ O
ጉዳይ O
ሚንስትር O
አብዱላሂ B-PER
መሐመድ I-PER
ዱዋሌ I-PER
እኛ O
ጨቅላ O
ዴሞክራሲን O
እየተንከባከብን O
ነበር O
ይላሉ O
ዓለም O
ግን O
ጀርባችንን O
ይዠልጠናል O
። O

ሜርክል B-PER
እና O
ማክሮ B-PER
አገሮቻቸውን O
በሚያዋስነው O
ኪሎ O
ሜትር O
ርዝመት O
ባለው O
ድንበራቸው O
የሚካሄደውን O
የጋራ O
ትብብር O
ማሳደግ O
ፍላጎት O
አላቸው O
። O

ሶስተኛ O
በዓለም O
አቀፍ O
ደረጃ O
በጋራ O
ርምጃ O
መውሰድ O
በሚያስችለን O
የጋራ O
ሚና O
ላይ O
መግባባት O
ላይ O
መድረስ O
ይኖርብናል O
። O

ፖሊስ O
የሽብር O
እቅዱን O
ያከሸፈዉ O
ከብራስልስ B-LOC
መቶ O
ኪሎሜትር O
ርቀት O
ላይ O
ከጀርመን B-LOC
ድንበር I-LOC
አቅራቢያ I-LOC
በምትገኘዉ O
የቨርቬርስ B-LOC
ከተማ I-LOC
ባካሄደዉ O
አሰሳ O
ነዉ O
። O

የቤልጂየም B-LOC
ጠቅላይ O
ሚኒስትር O
ፖሊስ O
የወሰደዉ O
ርምጃ O
መንግሥታቸዉ O
ሽብርን O
ማስፋፋት O
የሚሹትን O
ለመዋጋት O
መቁረጧን O
ያሳያል O
ብለዋል O
። O

ባለፈዉ B-DATE
ሳምንት I-DATE
ፓሪስ B-LOC
ላይ O
ከደረሰዉ O
የሽብር O
ጥቃት O
በኋላ O
ጀርመንን B-LOC
ጨምሮ O
አብዛኞቹ O
የአዉሮጳ B-LOC
ሃገራት I-LOC
ከፍተኛ O
ጥንቃቄና O
ቁጥጥራቸዉን O
አጠናክረዋል O
። O

የወታደሮቹ O
ተልዕኮ O
በመንግሥቱ O
ጦር O
እና O
በዓማፅያን O
መካከል O
የሚካሄደው O
ውጊያ O
ዒላማ O
ያደረገው O
የአካባቢው O
ሲቭል O
ሕዝብ O
ጉዳት O
እንዳይደርስበት O
መከላከል O
እንደሆነ O
አንሚስ O
አመልክቷል O
። O

ሎውኮክ B-PER
በማዕከላይ B-LOC
ኢኳቶርያ I-LOC
ግዛት O
ያነጋገሯቸው O
የተቃዋሚው O
ኤስፒኤልኤ B-ORG
አይ I-ORG
ኦ I-ORG
ተጠባባቂ O
መሪ O
ፒተር B-PER
ሊዦ I-PER
ጆሴፍ I-PER
ለሕዝብ O
መቆሙን O
አረጋግጠውላቸዋል O
። O

ሕዝቡ O
የድርድሩ O
ማዕከል O
በሚሆንበትም O
ጊዜ O
በሀገሪቱ O
ሰላም O
እንደሚወርድ O
እርግጠኞች O
ነን O
። O

እነዚህ O
ሁሉ O
ዓለም O
አቀፍ O
ሕጎችን O
የጣሱ O
ግዙፍ O
ወንጀሎች O
ናቸው O
። O

በአሁኑ O
ጊዜ O
ሰባት O
ሚልዮን O
ሕዝብ O
የሰብዓዊ O
ርዳታ O
ያስፈልገዋል O
ሁኔታዎችም O
እየከፉ O
በመሄድ O
ላይ O
ናቸው O
። O

በመሆኑም O
ውዝግቡ O
የሚመለከታቸው O
ሁሉ O
ሰላም O
ለማውረድ O
እንዲጥሩ O
ዓለሙ O
መንግሥታት O
ድርጅት O
ባለስልጣን O
ማርክ B-PER
ሎዎኮክ I-PER
ተማፅነዋል O
። O

በሀገሪቱ O
የሚታየውን O
ሰብዓዊ O
ስቃይ O
ለመቀነስ O
የኃይሉን O
ተግባር O
ማብቃት O
የመጀመሪያው O
እና O
ብቸኛው O
ዋነኛ O
ጉዳይ O
ይሆናል O
። O

የአፍሪቃ B-ORG
ህብረት I-ORG
ከኢጋድእና I-ORG
ከሌሎች O
አጋሮች O
ጋር O
ባንድነት O
በመሆን O
ሰላም O
ለማውረድ O
የሚደረገውን O
ጥረት O
የሚያደናቅፉትን O
ለመቅጣት O
ሳያመነታ O
እና O
ሳያሰልስ O
መስራቱን O
ይቀጥላል O
። O

ድርድሩን O
በሸምጋይነት O
እየመራ O
ያለው O
ኢጋድ B-ORG
የደቡብ B-LOC
ሱዳን I-LOC
ተቀናቃኞች O
የፈረሟቸውን O
የሰላም O
ስምምነቶች O
እንዲያከብሩ O
ጥረት O
ቢያደርግም O
እስካሁን O
አልተሳካለትም O
። O

እንዲሁም O
ሌላው O
ደግሞ O
የስልጣን O
ክፍፍሉ O
ተመጣጣኝነት O
ብሎም O
የካቢኔው O
አደላደል O
ሶስተኛው O
በሀገሪቱ O
የሚኖሩት O
ግዛቶች O
ቁጥር O
ይጠቀሳሉ O
። O

ምን O
ያህል O
ግዛቶች O
ሊኖሩ O
ይገባል O
የሚለውን O
ጥያቄ O
በተመለከተ O
አንዳንዶች O
ሲሉ O
መንግሥት O
ብሏል O
ይህ O
ጉዳይ O
መፍትሔ O
ሊገኝለት O
ይገባል O
። O

የሀገሪቱ O
መንግሥት O
ዓማፅያን O
ቡድኖች O
በብሔራዊው O
ጦር O
ውስጥ O
እንዲዋኃዱ O
ሲጠይቅ O
ተቃዋሚዎች O
የመንግሥቱ O
የኤስፒኤል B-ORG
ጦር I-ORG
ተበትኖ O
አዲስ O
ጦር O
እንዲቋቋም O
ነው O
የሚፈልጉት O
። O

መጽሐፉ O
የኔግሮ O
ሃገራት O
እና O
ባህል O
በሚል O
ርዕስ O
በሴኔጋሊያዊው O
ሼክ O
አንታ B-PER
ዲዮፕ I-PER
የተከተበ O
ነው O
። O

በርካታ O
መጽሐፍትን O
ላሳተሙት O
ፕሮፌሰር O
አንታ B-PER
ዲዮፕ I-PER
ይህ O
የመጀመሪያ O
መጽሐፋቸው O
ነው O
። O

የኤርትራ B-LOC
ኛ B-DATE
ዓመት I-DATE
የነፃነት I-DATE
ዕለት I-DATE
ኤርትራ B-LOC
ተቺዎች O
እንደሚሉት O
አሁን O
የአፍሪቃ B-LOC
ሰሜን I-LOC
ኮሪያ I-LOC
ናት O
። O

ድንበር B-ORG
የለሽ I-ORG
ዘጋቢዎች I-ORG
በቅርቡ O
ባወጣዉ O
የፕረስ O
ነፃነት O
ዝርዝር O
ከኤርትራ B-LOC
የባሰች O
ሐገር O
ብትኖር O
አንድ O
ናት O
። O

ኤርትራ B-LOC
ከኢትዮጵያ I-LOC
ተገንጥላ O
የራስዋን O
መንግሥት O
በይፋ O
ከመሠረተች O
ዛሬ B-DATE
ዓመት I-DATE
ደፈነች O
። O

የቀድሞዎቹ O
አማፂያን O
የመሠረቱት O
መንግሥት O
ትንሺቱን O
ምሥራቅ B-LOC
አፍሪቃዊት I-LOC
ሐገር I-LOC
የመላዉ O
አፍሪቃ B-LOC
የልማት O
ዕድገት O
አብነት O
እንደሚያደርጓት O
ተስፋ O
ሰጥተዉ O
ነበር O
። O

ተስፋዉ O
ግን O
የዶቸ B-ORG
ቬለ I-ORG
ዳንኤል B-PER
ፔልስ I-PER
እንደዘገበዉ O
ብዙ O
አልቆየም O
። O

ኤርትራ B-LOC
ዛሬ B-DATE
ብዙ O
ተንታኞች O
እንደሚተቹት O
የአፍሪቃ B-LOC
ሰሜን I-LOC
ኮሪያ I-LOC
ናት O
። O

ስዊድን B-LOC
የምትኖረዉ O
ኤርትራዊት O
ሜሮን B-PER
እስጢፋኖስ I-PER
ዛሬ B-DATE
ለዋለዉ O
የኤርትራ B-LOC
የነፃነት B-DATE
ቀን I-DATE
ደንታ O
የላትም O
። O

የዛሬ B-DATE
ሃያ I-DATE
አምስት I-DATE
ዓመት I-DATE
የዛሬን I-DATE
ቀን I-DATE
የኤርትራ B-LOC
ነፃነት O
ሲታወጅ O
ርዕሠ O
ከተማ O
አስመራ B-LOC
በደስታ O
ፌስታ O
ፈንጠዝያ O
ተደበላልቃ O
ነበር O
። O

አዲሲቱ O
ሐገር O
የመላዉ O
አፍሪቃ B-LOC
የልማት O
ዕድገት O
ተስፋ O
እንደምትሆንም O
የፕሬዝደንት O
ኢሳያስ B-PER
መንግሥት O
ቃል O
ገብቶ O
ነበር O
። O

ኤርትራ B-LOC
ከሙስና O
የፀዳች O
መንግሥቷ O
ለሁሉም O
ክፍት O
የፈለገዉ O
ሰዉ O
በፈለገ O
ጊዜ O
ሚንስትሩን O
ማናገር O
የሚችልባት O
ሐገር O
ነበረች O
። O

በ B-DATE
ዎቹ I-DATE
ተሰደዉ O
የነበሩ O
ኤርትራዉያን O
በብዛት O
ወደ O
ሐገራቸዉ O
እየተመለሱ O
መዋዕለ O
ንዋያቸዉን O
ሥራ O
ላይ O
እያዋሉ O
ነበር O
። O

ኢሳያስ B-PER
የቀድሞ O
ሚንስትሮች O
እና O
ታጋዮችን O
ሳይቀር O
የሚተቿቸዉን O
ሁሉ O
ባንድ O
ጊዜ O
እስር O
ቤት O
ወረወሯቸዉ O
ደራሲ O
ሮንጎ B-PER
እንዳሉት O
። O

የተባበሩት B-ORG
መንግሥታት I-ORG
የሰብአዊ I-ORG
መብት I-ORG
ኮሚሽን I-ORG
የኤርትራ B-LOC
ጉዳይ O
ልዩ O
አጥኚ O
ሺይላ B-PER
ኬታሩት I-PER
የሰብአዊ O
መብት O
ጥሰቱ O
አሳሳቢ O
ነዉ O
። O

የተባበሩት B-ORG
መንግሥታት I-ORG
ድርጅት I-ORG
የሰብአዊ I-ORG
መብት I-ORG
ኮሚሽን I-ORG
የዛሬ B-DATE
ሁለት I-DATE
ዓመት I-DATE
የኤርትራ B-LOC
መንግሥትን O
ሰዎችን O
በባርነት O
በማሰቃየት O
በመድፈር O
እና O
ማንገላታት O
ተጠያቂ O
አድርጎታል O
። O

በትወራ O
ደረጃ O
ዓመት B-DATE
የሞላዉ O
ኤርትራዊ O
ለተወሰነ O
ጊዜ O
ወታደራዊ O
እና O
ሌሎች O
አገልግሎቶች O
የሚሰጥበት O
ግዳጅ O
ነዉ O
። O

ብዙዎች O
ግን O
ለመንግሥት O
ገደብ O
የለሽ O
አገልግሎት O
የሚሰጥበት O
ነዉ O
ባዮች O
ናቸዉ O
። O

የኤርትራ B-LOC
ስደተኞች O
ቁጥር O
እየተበራከተ O
ከመጣ O
ወዲሕ O
ጀርመንን B-LOC
ጨምሮ O
ጥቂት O
ምዕራባዉያን O
መንግሥታት O
ከአስመራ B-LOC
ጋር O
ያላቸዉን O
ግንኙነት O
ለማሻሻል O
አንዳድ O
እንቅስቃሴዎችን O
ጀምረዋል O
። O

ከቅርብ O
ዓመታት O
ወዲሕ O
ሥለ O
ፕሬዝደንት O
ኢሳያስ B-PER
ጤና O
ማጣት O
የሚናፈሰዉ O
አሉባልታ O
እየተደጋገመ O
ነዉ O
። O

ደራሲ O
ሮንግ B-PER
ግን O
ሥልጣኑ O
ከብዙዎቹ O
የኢሳያስ B-PER
ጄኔራሎች O
ካንዱ O
እጅ O
አያመልጥም O
ባይ O
ናቸዉ O
ደራሲዋ O
። O

ብሔራዊ B-ORG
ሸንጎዉ I-ORG
እና O
የፍትሕ B-ORG
ሥርዓቱን I-ORG
የመሳሰሉ O
ተቋማት O
ትክክለኛ O
ሥልጣን O
የላቸዉም O
። O

ዴሞክራሲያዊ O
መንግሥት O
ለመመስረት O
የሚደረግ O
እንቅስቃሴ O
ይኖራል O
ብዩ O
ግን O
አላምንም O
። O

ይሁን O
እንጂ O
በእነኝህ B-DATE
ዓመታት I-DATE
አልፎ O
አልፎ O
በታጠቁ O
ቡድኖች O
ሲያጋጥማቸው O
ከነበረው O
የከብት O
ዘረፋ O
በስተቀር O
የግብርና O
ሥራቸውን O
በሰላም O
ሲያከናውኑ O
መቆየታቸውን O
ያስታውሳሉ O
፡፡ O

አሁን O
የሚታየውን O
መፈናቀል O
ለማስቆምና O
በቀጣይ O
መደረግ O
ያለበትን O
ሁኔታ O
ለመገምገም O
ከተለያዩ O
አካላት O
የተውጣጣ O
ቡድንም O
ወደ O
አካባቢው O
መንቀሳቀሱን O
አመልክተዋል O
፡፡ O

በደቡብ B-LOC
ክልል I-LOC
የሰፈራ O
ፕሮግራም O
በተካሄደባቸው O
የቤንች B-LOC
ማጂና I-LOC
የከፋ I-LOC
ዞኖች I-LOC
በሠፋሪ O
አርሶአደሮች O
ላይ O
የመፈናቀል O
አደጋ O
ሲያጋጥም O
የአሁኑ O
መጀመሪያው O
አይደለም O
፡፡ O

ባለፈው B-DATE
ዓመት I-DATE
በነበረው O
ዝቅተኛ O
ዝናብ O
የተነሳ O
ከዞኑ O
ነዋሪዎች O
ገሚሱ O
አስቸኳይ O
ርዳታ O
የሚያሻው O
ነው O
ተብሏል O
። O

አንድ O
የዝቋላ B-LOC
ወረዳ I-LOC
አርሶአደር O
በበኩላቸው O
ችግሩ O
አሳሳቢና O
አፋጣኝ O
መፍትሔ O
የሚሻ O
ነው O
ነው O
ያሉት O
፡፡ O

የዋግኽምራ B-LOC
ብሔረሰብ I-LOC
ዞን I-LOC
አስተዳደር O
ዝናብ O
አጠር O
ከሆኑ O
የአማራ B-LOC
ክልል I-LOC
አካባቢዎች O
አንዱ O
መሆኑ O
ይታወቃል O
፡፡ O

ኢትዮጵያ B-LOC
ጠ O
ሚ O
ዐቢይ B-PER
አህመድ I-PER
የዓለም O
የሰላም O
ኖቤል O
አሸነፉ O
የኢትዮጵያ B-LOC
ጠቅላይ O
ሚንስትር O
ዐቢይ B-PER
አህመድ I-PER
የዘንድሮውን B-DATE
የዓለም O
የሰላም O
ኖቤል O
አሸነፉ O
። O

ጠ O
ሚ O
ዐቢይ B-PER
ለዚህ O
የበቁት O
በዋናነት O
ሃያ B-DATE
ዓመታት I-DATE
በዘለቀው O
የኢትዮጵያና O
ኤርትራ B-LOC
የድንበር O
ውዝግብ O
ሰላም O
እንዲወርድ O
ላበረከቱት O
አስተዋጽኦ O
መኾኑ O
ተገልጿል O
። O

የኢትዮጵያ B-LOC
ጠቅላይ O
ሚንስትር O
ዐቢይ B-PER
አህመድ I-PER
የዘንድሮውን B-DATE
የዓለም O
የሰላም O
ኖቤል O
አሸነፉ O
። O

አብይ B-PER
አህመድ I-PER
ኛው O
የዓለም O
የሰላም O
ኖቤል O
ተሸላሚ O
ሲሆኑ O
የአሜሪካን B-LOC
ዶላርም O
ይበረከትላቸዋል O
። O

ጀርመን B-LOC
በዘር O
ማጥፋት O
ተከሰሰች O
የታሪክ O
ታዛቢዎች O
የ O
ኛው O
ክ O
ዘ O
የመጀመሪያው O
የዘር O
ማጥፋት O
ወንጀል O
ይሉታል O
። O

በጊዜው O
የዛሬዋ B-DATE
ናሚቢያ B-LOC
የጀርመን I-LOC
ደቡብ I-LOC
ምዕራብ I-LOC
አፍሪቃ I-LOC
ተብላ O
የምትጠራ O
ቅኝ O
ግዛት O
ነበረች O
። O

በ B-DATE
ዓ I-DATE
ም I-DATE
በቅኝ O
ገዚዎቻቸው O
ላይ O
ለተቃውሞ O
የወጡት O
የሔሬሮ B-LOC
እና O
የናማ O
ጎሳዎች O
በጀርመን B-LOC
ወታደሮች O
ወደ O
በረሐ O
ተባረሩ O
። O

በቅኝ O
ገዢዎቹ O
እርምጃ O
በመቶ O
የሔሬሮ B-LOC
ጎሳ O
አባላት O
እንዲሁም O
ከናማ O
ጎሳ O
ግማሽ O
ያክሉ O
አለቁ O
። O

ይኸ O
ሁሉ O
ግን O
ለበርካታ B-DATE
አመታት I-DATE
ለአውሮጳም B-LOC
ሆነ O
ለአፍሪቃ B-LOC
ተዘንግቶ O
የቆየ O
የሰቆቃ O
ታሪክ O
ነው O
። O

ወንጀሉ O
የተፈፀመባቸዉ O
የሁለቱ O
የናሚቢያ B-LOC
ጎሳዎች O
ተወካዮች O
ካሳ O
ሊከፈለን O
ይገባል O
በማለት O
ሲሟገቱ O
አመታት O
አስቆጥረዋል O
። O

የድርድሩን O
ሒደት O
አጥብቀው O
ከሚተቹት O
መካከል O
አንዷ O
የሆኑት O
የሔሬሮ B-LOC
ጎሳ O
ተወካይ O
ኤስተር B-PER
ሙይንጃንጉዌ I-PER
ለእኛ O
ሒደቱ O
በሕፀጽ O
የተሞላ O
ነው O
። O

በጉዳዩ O
ላይ O
የሚደራደሩት O
ወገኖች O
ሁለቱ O
ልዩ O
ልዑኮች O
እንዲሆኑ O
የወሰነው O
ማን O
ነው O

ፍርድ O
ቤቱ O
ለበርካታ B-DATE
ዓመታት I-DATE
ሲንከባለል O
የቆየውን O
ጉዳይ O
ለመዳኘት O
ሥልጣኑ O
እንዳለው O
ገና O
አልታወቀም O
። O

መመርመር O
ብቻም O
ሳይሆን O
ጉዳዩ O
ላይ O
ውሳኔ O
ለመስጠት O
ሕጋዊ O
መሰረት O
መኖሩንም O
ያጤናል O
። O

አንድ O
የጀርመን B-LOC
ፖለቲከኞች O
በበኩላቸው O
አገራቸው O
ጉዳዩን O
የያዘችበት O
መንገድ O
ተገቢ O
አይደለም O
ሲሉ O
ይተቻሉ O
። O

የኢትዮጵያ B-ORG
ብሔራዊ I-ORG
ምርጫ I-ORG
ቦርድ I-ORG
በአገሪቱ O
ፖለቲከኞች O
ዘንድ O
ዛሬም B-DATE
ድረስ O
የክርክር O
መነሾ O
የሆነው O
አገራዊ O
ምርጫ O
ነሐሴ B-DATE
ቀን I-DATE
ዓ I-DATE
ም I-DATE
እንዲካሔድ O
ወስኗል O
። O

ከግንቦት B-DATE
እስከ I-DATE
ግንቦት I-DATE
ባሉት O
ቀናት O
ደግሞ O
የእጩዎች O
ምዝገባ O
ይካሔዳል O
። O

ነሐሴ B-DATE
ቀን I-DATE
የሚካሔደው O
ምርጫ O
ውጤት O
ከነሐሴ B-DATE
እስከ I-DATE
ጳጉሜ I-DATE
ባሉት O
ቀናት O
ይፋ O
ይደረጋል O
። O

የዶይቼ B-ORG
ቬለው I-ORG
ጌታቸው B-PER
ተድላ I-PER
ሥልጠናው O
ምን O
ይፈይዳል O
ሲል O
መርሐ O
ግብሩ O
ይፋ O
ሲደረግ O
የተገኙ O
አንድ O
ተሳታፊ O
ጠይቋል O
። O

አባቶቻችን O
ጥለዉልን O
ያለፉትን O
የታሪክ O
አሻራ O
እኛ O
ልጆቻቸዉ O
ታሪኩን O
በሞያችን O
እናስተላፍ O
ብለን O
ነዉ O
። O

በዓለማችን O
በኮሮና O
የተያዙ O
ሰዎች O
ቁጥር O
ዛሬ B-DATE
እኩለ I-DATE
ቀን I-DATE
ላይ O
በወጣ O
ዘገባ O
መሠረት O
አንድ O
ሚሊዮን O
ሺህ O
ሶስት O
መቶ O
ሰማንያ O
ስድስት O
ደርሷል O
። O

አንድ O
አራተኛው O
በአሜሪካን B-LOC
ሌሎቹ O
ደግሞ O
በተቀረው O
ዓለም O
ነው O
ያሉት O
። O

ስደተኞቹና O
ለስደተኞቹ O
መብት O
እንከራከራለን O
የሚሉ O
ወገኖች O
እንደሚሉት O
ለስደተኞቹ O
ይሰጥ O
የነበረዉ O
የምግብ O
ርዳታዉ O
ከተቋረጠ O
ሁለት B-DATE
ወር I-DATE
አለፈዉ O
። O

የኢትዮጵያ B-ORG
ኦርቶዶክስ I-ORG
ተዋሕዶ I-ORG
ቤተ I-ORG
ክርስቲያን I-ORG
ከእንግዲህ O
አንድ O
ሲኖድስ O
ብቻ O
እንዳላትም O
ተገለጸ O
። O

የውጭ B-ORG
ጉዳይ I-ORG
ሚንሥቴር I-ORG
መሥሪያ I-ORG
ቤት I-ORG
በቃል O
አቀባዩ O
ነቢያት B-PER
ጌታቸው I-PER
አሰግድ I-PER
አማካኝነት O
ዛሬ B-DATE
በተለያዩ O
ርእሰ O
ጉዳዮች O
ዙሪያ O
ጋዜጣዊ O
መግለጫ O
ሰጠ O
። O

አውሮጳ B-LOC
ጀርመን I-LOC
የአውሮጳ B-ORG
ህብረት I-ORG
እና O
የስደተኞች O
ጉዳይ O
የእሁዱ B-DATE
ጉባኤ O
ለጀርመን B-LOC
መራሂተ O
መንግሥት O
አንጌላ B-PER
ሜርክል I-PER
እጅግ O
አስፈላጊ O
ነበር O
። O

በዚህ B-DATE
ሳምንት I-DATE
ሐሙስ I-DATE
ብራሰልስ B-LOC
ቤልጅየም I-LOC
የሚካሄደው O
የአባል O
ሀገራት O
መሪዎች O
ጉባኤ O
ከሚነጋገርባቸው O
ጉዳዮች O
አንዱ O
እና O
ዋነኛው O
ይኽው O
የስደተኞች O
ጉዳይ O
ነው O
። O

ከዚህ O
ጉባኤ O
አስቀድሞ O
አባል O
ሀገራት O
ባለፈው B-DATE
እሁድ I-DATE
አስቸኳይ O
ስብሰባ O
አካሂደዋል O
። O

ችግሩ O
ግን O
በስተመጨረሻ O
ስፓኝ B-LOC
ስደተኞቹን O
ለማስገባት O
ፈቃደኛ O
በመሆንዋ O
ተፈቷል O
። O

ሁላችንም O
ህገ O
ወጥ O
ስደትን O
ለመቀነስ O
ድንበሮቻችንን O
ለመጠበቅ O
እንደምንፈልግ O
ተስማምተናል O
። O

የእሁዱ B-DATE
ጉባኤ O
ለጀርመን B-LOC
መራሂተ O
መንግሥት O
አንጌላ B-PER
ሜርክል I-PER
እጅግ O
አስፈላጊ O
ነበር O
። O

ከእሁዱ O
ጉባኤ O
አስቀድሞ O
ባለፈው B-DATE
ሳምንት I-DATE
መጀመሪያ O
ላይ O
ሜርክልና B-PER
የፈረንሳዩ B-LOC
ፕሬዝዳንት O
ኢማኑኤል B-PER
ማክሮም I-PER
በርሊን B-LOC
ውስጥ O
በጉዳዩ O
ላይ O
መክረው O
ነበር O
። O

ማክሮ B-PER
ሥልጣን O
እንደያዙ O
ያቀረቡትን O
የጋራ O
የስደተኞች O
ማዕከል O
የማቋቋም O
ሀሳብ O
በዚሁ O
ወቅት O
አንስተው O
ነበር O
። O

ያም O
ሆኖ O
በገበያው O
እምነት O
የህብረቱን O
አንድነት O
ያፈርሳል O
የሚል O
ስጋት O
የለም O
። O

የሞሮኮ B-ORG
ባህር I-ORG
ኃይልም I-ORG
እንዲሁ O
ወደ O
ስፔን B-LOC
በጀልባ O
በጉዞ O
ላይ O
የነበሩ O
ስደተኞችን O
መታደጉን O
ገልጿል O
። O

እንደ O
የተባበሩት B-ORG
መንግስታት I-ORG
ድርጅት I-ORG
ከሆነ O
ባለፉት B-DATE
ሰባት I-DATE
ወራት I-DATE
የሚጠጉ O
ስደተኞችን O
በሜዲትራንያን B-LOC
ባህር I-LOC
በኩል O
አድርገው O
ወደ O
አውሮፓ B-LOC
ገብተዋል O
። O

ምናልባትም O
ስደተኞቹ O
ሌሎች O
የገጠማቸውን O
እጣ O
ፈንታ O
አገናዝበው O
ከጉዞ O
ተቆጥበው O
ይሆናል O
። O

ከዚህም O
ሌላ O
በዚህ B-DATE
ዓመት I-DATE
ብቻ O
ከ O
በላይ O
ሰዎችን O
ወደ O
አውሮፓ B-LOC
እና O
ሌሎች O
ደህንነት O
የሚያገኙበት O
ቦታ O
ከተለያዩ O
የስደተኞች O
ማቆያ O
ለማስወጣት O
ችለናል O
። O

የአለም O
አቀፉ O
ማህበረሰብ O
በህጋዊ O
መንገድ O
ስደተኞቹ O
ሊቢያን B-LOC
የሚለቁበትን O
መንገድ O
እንዲተባበረን O
እየጠየቅንም O
እንገኛለን O
። O

ይህ O
ቀደም O
ሲል O
ያነጋገርናቸውን O
በህገወጥ O
ሰው O
አዘዋዋሪዎች O
በየቤቱ O
ታግተው O
የሚገኙትን O
ሰዎች O
ሳይጨምር O
ነው O
። O

ይህ O
የሊቢያ B-LOC
ባለስልጣናት O
ኃላፊነት O
ነው O
ምክንያቱም O
ሰብዓዊ O
አገልግሎት O
የሚሰጥ O
ድርጅት O
ነው O
። O

የድርቁ O
መዘዝ O
በተለይ O
በአርብቶ O
አደሮች O
ኑሮ O
ላይ O
ጫና O
አሳርፏል O
። O

እንቦጭ O
የተሰኘው O
አረም O
በጣና B-LOC
ሐይቅ I-LOC
ላይ O
የደቀነው O
ስጋትም O
ሌላኛው O
ርእሳችን O
ነው O
። O

ጣና B-LOC
ሐይቅ I-LOC
እምቦጭ O
በተሰኘ O
መጤ O
አረም O
የመወረሩ O
ዜና O
በርካቶችን O
አሳስቧል O
። O

አባላቱ O
ለተለየ O
ተልዕኮ O
በሥፍራው O
መከሰታቸውን O
በመግለጥ O
የሚከስ O
ጽሑፍም O
በዛው O
በማኅበራዊ O
መገናኛ O
አውታር O
ተነቧል O
። O

የ O
ዘመን O
ድራማ O
ቀረጻ O
ወብርሃን O
መሪ O
ታሪኩ B-PER
ደሳለኝ I-PER
በወቅቱ O
ስለገጠማቸው O
በፌስቡክ O
ገጹ O
በዝርዝር O
ጽፏል O
። O

የታሪኩ B-PER
ጽሑፍ O
ዘለግ O
ያለ O
ቢሆንም O
በአካባቢው O
ደረሰብን O
ያሉትን O
በዝርዝር O
በዐይነ O
ኅሊና O
የሚያሳይ O
ነው O
። O

ከዚያም O
አንድ O
ግቢ O
ውስጥ O
አስገቡን O
ያለው O
ታሪኩ B-PER
ኹኔታውን O
ያብራራል O
። O

ግቢ O
ውስጥ O
እንደገባን O
ከመኪናው O
ላይ O
እየጉተቱ O
ካወረዱን O
በኋላ O
የያዝነውን O
ዕቃ O
ፊት O
ለፊት O
እንድናስቀምጥ O
ካደረጉን O
በኋላ O
በየተራ O
እያስቆሙ O
እያመናጨቁ O
ፈተሹን O
። O

ወደ O
ፊታችን O
ሁለት O
ሰዎች O
መተው O
ቆሙ O
አንደኛው O
የእጅ O
ሽጉጥ O
የያዘ O
ሲሆን O
ሁለተኛው O
ሽመል O
ይዟል O
። O

ባለመሣሪያው O
የአካባቢው O
የፀጥታ O
ክፍል O
ኃላፊ O
ሲሆን O
ባለሽመሉ O
የፖሊስ O
ኮሚሽን O
ነው O
። O

የቡድኑ O
አባላት O
ወደ O
ክልሉ O
ለቀረጻ O
የገቡት O
ከክልሉ O
መንግሥት O
እውቅና O
ውጪ O
በድብቅ O
ነው O
ብሏል O
ዳዊት B-PER
። O

ዳዊት B-PER
ከአካባቢው O
የጸጥታ O
ኃላፊ O
አገኘሁት O
ባለው O
መረጃ O
የ O
ዘመን O
ድራማ O
ፕሮዲውሰሮች O
ውጭ O
ከሚገኝ O
ድርጅት O
ጋር O
ግንኙነት O
አድርገዋል O
ይላል O
። O

ዳዊት B-PER
በጽሑፉ O
ማጠቃለያ O
ላይ O
ባሰፈረው O
ዐረፍተ O
ነገር O
ግን O
ከላይ O
የገለጠውን O
የራሱን O
ክስ O
የሚቃረን O
ጽሑፍ O
ጽፏል O
። O

ሳያስፈቅዱ O
ለቀረጻ O
መግባታቸው O
ብቻውን O
ከጥርጣሬ O
በዘለለ O
የውጭ O
ኃይል O
ተባባሪ O
ናቸው O
ብሎ O
ለመደምደም O
አያበቃም O
በሚል O
። O

ድርቅ O
የሚያጠቃው O
የሽንሌ B-LOC
ዞን I-LOC
ከፊል O
ገጽታ O
የ O
ዘመን O
ድራማ O
ደራሲ O
መስፍን B-PER
ጌታቸው I-PER
ለዳዊት I-PER
አጭር O
መልእክት O
በፌስቡክ O
አስፍሯል O
። O

ስህተት O
በመሠራቱም O
በአግባቡ O
ይቅርታ O
ተጠይቀን O
ነው O
የተለቀቅነው O
ይላል O
መስፍን B-PER
አክሎም O
ከዛ O
በኋላም O
እስካሁን O
ድረስ O
ሥራችንን O
በስፍራው O
እየሠራን O
እንገኛለን O
ብሏል O
። O

ሽንሌ B-LOC
ከድሬዳዋ I-LOC
በ O
ኪ O
ሜ O
ሜትር O
ርቀት O
ላይ O
የምትገኝ O
ከተማ O
ነች O
። O

ሁሌም O
ቢሆን O
ለእውነት O
ዋጋ O
መስጠት O
ትልቅነት O
ነው O
ሲል O
አጠቃሏል O
። O

ይኽ O
በ O
ዘመን O
ድራማ O
ሠራተኞች O
ላይ O
ደረሰ O
የተባለውን O
እንግልት O
የሚገልጸዉን O
መረጃ O
በርካቶች O
በማኅበራዊ O
መገናኛ O
አውታሮች O
ተቀባብለውታል O
። O

ጣና B-LOC
ሐይቅ I-LOC
ካለፉት B-DATE
አራት I-DATE
እና I-DATE
አምስት I-DATE
ዓመታት I-DATE
አንስቶ I-DATE
በመጤ O
አረም O
የመወረሩ O
ዜና O
በርካቶችን O
አስደንግጧል O
። O

አረሙ O
በአፋጣኝ O
ካልተወገደ O
በዓባይ O
ምንጭነቱ O
የሚታወቀው O
የጣና B-LOC
ሐይቅን I-LOC
ሊያደርቀው O
ይችላል O
ተብሏል O
። O

እንዲህ O
ይላል O
፦ O
ይህን O
አረም O
ለማጥፋት O
እንደ O
ሌሎች O
አገራዊ O
ጉዳዮች O
በቴሌ B-ORG
በኩል O
ገንዘብ O
የሚሠበሠብበት O
መንገድ O
ቢመቻች O
መልካም O
ነዉ O
። O

ኧረ O
ያገሬ O
ሕዝብ O
እንነሳ O
እንነጋገርበት O
ሌላ O
ሀገር O
አለን O
ወይ O

ጣና B-LOC
ከሌለ O
ባሕር B-LOC
ዳር I-LOC
እሚባል O
ነገር O
ተረት O
ይሆናል O
ብሏል O
። O

ገበሬዎች O
በሐይቁ O
ዙሪያ O
እምቦጭ O
የተባለውን O
አረም O
ሲነቅሉ O
የሚያሳዩ O
ፎቶዎችም O
በማኅበራዊ O
መገናኛ O
አውታሮች O
ይገኛሉ O
። O

የእንግሊዙ B-LOC
ማንቸስተር B-ORG
ሲቲ I-ORG
በኤፍ O
ኤ O
ካፕ O
ድሉ O
ማግስት O
ለሻምፒዮንስ O
ሊግ O
ወሳኝ O
ፍልሚያ O
ራሱን O
እያዘጋጀ O
ነው O
። O

በጁጂትሱ O
የትግል O
ስፖርት O
ኢትዮጵያውያን O
ተፋላሚዎች O
ለመጀመሪያ O
ጊዜ O
አራት O
ሜዳሊያዎችን O
አስገኝተዋል O
። O

በፕሬሚየር O
ሊጉ O
ሊቨርፑል B-ORG
አንድ O
ተስተካካይ O
ጨዋታ O
የሚቀረው O
ማንቸስተር B-ORG
ሲቲን I-ORG
በኹለት O
ነጥብ O
በልጦ O
ይገኛል O
ነጥብ O
ሰብስቧል O
። O

ባየር B-ORG
ሙይንሽን I-ORG
ዶርትሙንድን I-ORG
የጎል O
ጎተራ O
ባደረገበት O
ጨዋታ O
ያሸነፈው O
ለ O
ነበር O
። O

የኢትዮጵያ B-ORG
ሴቶች I-ORG
ብሔራዊ I-ORG
የእግር I-ORG
ኳስ I-ORG
ቡድን I-ORG
ከአንድ B-DATE
ዓመት I-DATE
በኋላ I-DATE
በጃፓን B-LOC
በሚካሄደው O
የበጋ B-DATE
ኦሎምፒክ O
ውድድር O
ተካፋይ O
ለመኾን O
የመጀመሪያ O
ደረጃ O
ማጣሪያውን O
አልፏል O
። O

በካምፓላ B-LOC
ከተማ I-LOC
ፊሊፕ I-LOC
ኦሞንዲ I-LOC
ስታዲየም I-LOC
ውስጥ O
ብቸኛዋን O
ግብ O
ያስቆጠረችው O
ለብሔራዊ O
ቡድኑ O
በአጥቂ O
መስመር O
ተሰላፊዋ O
የኾነችው O
ሎዛ B-PER
አበራን I-PER
በስልክ O
አነጋግረናታል O
። O

ብሔራዊ O
ቡድኑ O
ለድል O
የበቃው O
ያጋጠሙትን O
ተግዳሮቶች O
በመላ O
ተቋቁሞ O
እንደኾነ O
ተናግራለች O
። O

ሌላው O
ባሳለፍነው B-DATE
ሳምንት I-DATE
ለኢትዮጵያውያን O
ስፖርተኞች O
ደማቅ O
ድል O
ኾኖ O
የተመዘገበው O
ኢትዮጵያውያን O
ተፋላሚዎች O
በአፍሪቃ B-LOC
የጁጂትሱ O
ትግል O
ስፖርት O
አራት O
ሜዳሊያዎችን O
ማስመዝገባቸው O
ነው O
። O

ያሬድ B-PER
ቪዬና B-LOC
ኦስትሪያ I-LOC
ፖላንድ I-LOC
እንዲሁም O
ዱስልዶርፍ B-LOC
ጀርመንን I-LOC
በመሳሰሉ O
የተለያዩ O
ዓለም O
አቀፍ O
ውድድሮች O
ላይ O
በመሳተፍ O
ልምድ O
ያካበተ O
አትሌት O
ነው O
። O

የሞሮኮ B-ORG
ፌዴሬሽን I-ORG
እና O
ዓለም B-ORG
አቀፍ I-ORG
ፌዴሬሽን I-ORG
የኢትዮጵያውያኑን O
አትሌቶች O
የመጓጓዣ O
የመኝታ O
እና O
ሌሎች O
ወጪዎችን O
እንደሸፈኑ O
ተገልጧል O
። O

የውድድሩ O
አዘጋጆች O
እንደገለፁት O
በተለይም O
በኦሎምፒክና O
እግርኳስ O
ስፖርቶች O
በርካታ O
ተስፋ O
የሚጣልባቸው O
ተማሪ O
ስፖርተኞች O
በውድድሩ O
መታየታቸው O
ተገልጧል O
። O

በኦሎምፒክ O
ውድድሮች O
ኦሮምያ B-LOC
ክልል I-LOC
የወርቅ O
ሜዳልያዎች O
በማግኘት O
ውድድሩን O
በቀዳሚነት O
ሲያጠናቅቅ O
አማራ B-LOC
ክልል I-LOC
ትግራይ I-LOC
ወርቅ O
ሜዳልያዎች O
በማግኘት O
ተከታታይ O
ደረጃዎች O
ይዘዋል O
። O

በፓራ O
ኦሎምፒክ O
ስፖርቶች O
ኦሮምያ B-ORG
በአጠቃላይ O
ሜዳልያዎች O
በማግኘት O
የበላይ O
ሲሆን O
አማራ B-ORG
ትግራይ I-ORG
ሜዳልያዎች O
በማስመዝገብ O
ተከታትለው O
ውድድሩ O
ጨርሰዋል O
። O

በመዝግያው B-DATE
ዕለት I-DATE
በተካሄደው O
የወንዶች O
እግርኳስ O
ፍፃሜ O
ኦሮምያ B-ORG
ደቡብ I-ORG
ክልልን I-ORG
አንድ O
ለባዶ O
በመርታት O
አሸናፊ O
ኾኗል O
። O

ትናንት B-DATE
ይፋ O
የሆነዉ O
ፕሮጄክት O
ከሁለቱ O
ዞኖች O
ተፈናቅለዉ O
ለነበሩ O
ከ O
ሺሕ O
የሚበልጡ O
ነዋሪዎችን O
ይረዳል O
። O

ታድያ O
የወጣትነት O
ጊዜ O
ሲደርስ O
ለዚህ O
መሰረት O
የሆነውን O
የትምህርት O
ዘርፍ O
ለመከታተል O
ወይም O
ጨርሶ O
በሌላ O
መስክ O
ለመሰማራት O
እንወስናለን O
። O

ወደሚፈልጉት O
የሙያ O
ዘርፍ O
ለመግባት O
የተለያዩ O
ነገሮች O
ቁልፍ O
ሚና O
ይጫወታሉ O
። O

የ B-DATE
አመቷ I-DATE
መክሊት B-PER
መርሻ I-PER
ከሁለት B-DATE
ዓመት I-DATE
በፊት I-DATE
በማህበራዊ O
ሳይንስ O
ወይም O
ሶሲዮሎጂ O
በከፍተኛ O
ደረጃ O
ትምህርት O
አጠናቃለች O
። O

ቢስማርክ B-PER
የጉባኤዉ O
መሐንዲስ O
ብዙ O
ጊዜ O
በታሪክ O
ለሚፈፀሙ O
በደሎች O
የገንዘብ O
ካሳ O
ይከፈላል O
። O

በኢጣሊያ B-LOC
ቅኝ O
ገዢዎች O
ላይ O
የተቀዳጃዉ O
ድል O
ለኢትዮጵያዊዉ O
ክብር O
አኩሪ O
ታሪክነቱ O
፥ O

ሰሌዳዉን O
ያቆመዉ O
የቶጎዉ B-LOC
ተወላጅ O
ቪክቶር B-PER
ድሲድሶኑ I-PER
የያኔዉን O
ታሪክ O
አፍሪቃዉን O
የመዘንጋት O
የለባቸዉም O
ባይ O
ነዉ O
። O

ኮንጎ B-LOC
በሊዮፖልድ B-PER
ዳግማዊ O
እጅ O
መዉደቋና O
በዚያ O
በኩል O
የሚደረገዉ O
የሸቀጥ O
ዝዉዉር O
መታገዱ O
ለቢስማርክና B-PER
ለሌሎቹ O
አሳሳቢ O
ነበር O
። O

ሌሎች O
ሐያል O
መንግሥታትም O
ወደ O
ኮንጎ B-LOC
የመግባት O
መብታቸዉ O
መጠበቅ O
አለበት O
የሚል O
ነበር O
። O

የእርስበራሳቸዉ O
መፈራራት O
ምክንያት O
ከሁሉም O
በላይ O
አፍሪቃን B-LOC
የመቀራመቱ O
ፍላጎት O
መሠረት O
ሆኖ O
ቢስማርክ B-PER
ያን O
ጉባኤ O
ጠሩ O
። O

ይሁንና O
እዉነተኛ O
የምጣኔ O
ሐብት O
ትብብር O
ወይም O
ደግሞ O
የትምሕርት O
ማድረግ O
የሚገድ O
አይመስለኝም O
። O

በሽታ O
ጦርነት O
የሚያልቅ O
ሕዝባቸዉን O
ቁጥር O
ቀንሰዉ O
ፖለቲካዊ O
መብት O
እኩልነታቸዉን O
እያስከበሩ O
ነዉ O
። O

የሁንዱራስ B-LOC
ፖለቲከኞች O
ቢወዛገቡ O
ሽምጋዮች O
ግንባር O
ቀደም O
ሸምጋዮች O
እነ O
ብራዚል B-LOC
ናቸዉ O
። O

ብራስልስን B-LOC
ዉሳኔ O
እየጠበቁ O
አፍሪቃ B-LOC
በባሪያ O
ፈንጋይ O
ቅኝ O
ገዢዎች O
ተበድላለች O
የሚሉበት O
ልቡና O
ከየት O
ያመጣሉ O
ነዉ O
ጥያቄዉ O
። O

ኮሚሽነር O
አበረ B-PER
እንደሚሉት O
ቀደም O
ሲል O
በጥርጣሬ O
ተይዘየዉ O
የነበሩ O
ከ O
በላይ O
አርሶ O
አደሮች O
በነፃ O
መለቀቃቸዉን O
አስታዉቀዋል O
። O

የኢትዮጵያ B-LOC
መንግሥት O
የ O
መፈንቅለ O
መንግሥት O
ሙከራ O
ባለዉ O
ግድያና O
ግጭት O
ከባለሥልጣናቱ O
በተጨማሪ O
በርካታ O
የፀጥታ O
አስከባሪ O
ባልደረቦች O
መገደላቸዉ O
ይነገራል O
። O

ድርጅቱ O
እስካሁን O
ያገዳቸዉ O
አቶ O
በረከት B-PER
ስምኦን I-PER
እና O
ታደሰ B-PER
ካሳ I-PER
ን O
በተመለከተ O
ዉሳኔ O
ይሰጣልም O
ተብሎአል O
። O

በድርጅቱ O
የተጀመረውን O
የተሃድሶ O
ጉዞ O
ከግብ O
ለማድረስ O
የክልሉ O
ህዝብ O
ከጎኑ O
እንዲቆምም O
ጠይቀዋል O
። O

ባለፈዉ B-DATE
ዓመት I-DATE
ጀርመን B-LOC
የገቡት O
አብዛኞቹ O
ስደተኞች O
ከነዚህ O
ሦስት O
ሃገራት O
ቢሆንም O
የሜዲተራንያ B-LOC
ባሕርን I-LOC
አቋርጠዉ O
ወደ O
አዉሮጳ B-LOC
የገቡ O
አፍሪቃዉያን O
ስደተኞች O
ጥቂት O
አይደሉም O
። O

የአዉሮጳዉ B-ORG
ኅብረትና I-ORG
የጀርመን I-ORG
መንግሥት I-ORG
ስደተኞች O
ወደ O
ሃገራቱ O
እንዳይገቡ O
ርምጃዎችን O
እንደሚያካሂዱ O
ይገልፃሉ O
። O

ይህን O
ገንዘብ O
ለማጠራቀም O
መሃማዱ B-PER
በቡርኪናፋሶ B-LOC
አለ O
የተባለ O
ሥራን O
ሁሉ O
ሳያማርጥ O
ነበር O
የሰራዉ O
። O

የዓለም B-ORG
አቀፉ I-ORG
የስደተኞች I-ORG
ድርጅት I-ORG
ፖሊሶች O
ይህን O
ዓይነት O
ድርጊት O
ይፈጽማሉ O
መባሉን O
በተለያዩ O
ዘገባች O
አረጋግጦአል O
። O

ማሃማዱ B-PER
ኮንቴ I-PER
በኒጀርዋ B-LOC
አጋዴዝ I-LOC
ከተማ I-LOC
ሲደርስ O
በኪሱ O
ስባሪ O
ሳንቲም O
አልነበረዉም O
። O

በአጋዴዝ B-LOC
የሚኖሩ O
አፍሪቃዉያን O
ስደተኞች O
ሁሉ O
የመሃማዱን B-PER
ዓይነት O
ተሞክሮን O
እንዳላቸዉ O
ነዉ O
የሚተርኩት O
። O

የጀርመኑ B-LOC
የልማት O
ትብብር O
ሚኒስትር O
ጌርድ B-PER
ሙለር I-PER
በነሐሴ B-DATE
ዋር I-DATE
ላይ O
አጋዴዝን B-LOC
እንደጎበኙ O
የሰሙት O
ይህንኑ O
ዓይነት O
መሰል O
ታሪክ O
ነዉ O
። O

የአዉሮጳ B-ORG
ኅብረት I-ORG
አንድ O
በአጋዴዝ B-LOC
ከተማ O
ለሚገኝ O
የስደተኞች O
መቀበያ O
ማዕከል O
ድጋፍ O
በመስጠት O
ወደ O
ሃገራቸዉ O
ለመመለስ O
የሚፈልጉ O
ስደተኞች O
ይረዳል O
። O

እንደ O
አዉሮጳዉ B-ORG
ኮሚሽን I-ORG
ግምት O
በአንድ B-DATE
ሳምንት I-DATE
ጊዜ I-DATE
ዉስጥ I-DATE
ብቻ O
በሽዎች O
የሚቆጠሩ O
ስደተኞች O
የኒጀርዋን B-LOC
አጋዴዝ I-LOC
ከተማን I-LOC
አቋርጠዉ O
ወደ O
ሰሜናዊ B-LOC
አፍሪቃ I-LOC
ይጓዛሉ O
። O

ስደተኞቹ O
በቀጣይ O
በሊቢያ B-LOC
የባህር I-LOC
ጠረፍ I-LOC
በኩል O
አድርገዉ O
ሜዲተራንያን B-LOC
አቋርጠዉ O
ወደ O
አዉሮጳ B-LOC
ለመግባት O
የሚሞክሩ O
ናቸዉ O
። O

የአዉሮጳ B-ORG
ኅብረትም I-ORG
ሆነ O
የጀርመን B-ORG
መንግስት I-ORG
ከአፍሪቃ B-LOC
የሚሰዱ O
ወጣቶችን O
የስደት O
መንስዔ O
ለመቅረፍ O
የመጀመርያዉ O
ርምጃ O
አንድ O
መሆኑን O
ይስማማሉ O
። O

ይህ O
መዋዕለ O
ንዋይ O
ትምህርት O
ቤቶችን O
የስልጠና O
ማዕከሎችን O
ለመዘርጋትና O
አስፈላጊ O
ለተባሉ O
መሰረተ O
ልማት O
ማሟያ O
የሚሚዉል O
ነዉ O
። O

በዚህም O
አዉሮጳ B-LOC
እስከ B-DATE
ጎርጎረሳዉያኑ I-DATE
ዓ I-DATE
ም I-DATE
ድረስ O
እስከ O
ቢሊዮን O
ይሮ O
ርዳታ O
እንደሚያደርግ O
ይጠበቃል O
። O

ቃል O
አቀባዩን O
ያነጋገራቸው O
የአዲስ B-LOC
አበባው I-LOC
ዘጋቢያችን O
ጌታቸው B-PER
ተድላ I-PER
ኃይለ I-PER
ጊዮርጊስ I-PER
ተከታዩን O
ዘገባ O
ልኳል O
። O

እጅግ O
በዛ O
ያለ O
ገንዘብ O
የሚጠይቀው O
ፕሮዠ O
ተግባራዊ O
የሚሆንበት O
ዕድል O
እስከምን O
ድረስ O
ይሆን O

ኬንያ B-LOC
በአሁኑ B-DATE
ጊዜ I-DATE
ሶማልያ B-LOC
ውስጥ O
ጦር O
ጣልቃ O
ያስገባች O
በዚህ O
ጋር O
በተያያዘ O
ምክንያት O
ነው O
። O

ኬንያ B-LOC
ወደ O
ሶማልያ B-LOC
ጦር O
ያዘመተች O
የቱሪዝም O
ኢንዱስትሪዋ O
ሥጋት O
ላይ O
ስለወደቀ O
ነው O
የሚሉ O
አሉ O
። O

እንደታማኝ O
ዜና O
ምንጮች O
አገላለጽ O
ኬንያ B-LOC
ሶማልያ I-LOC
ውስጥ O
ጦር O
ያስገባችው O
ደቡባዊውን B-LOC
ሶማልያ I-LOC
በማረጋጋት O
ለራሷ O
የኤኮኖሚ O
ጥቅም O
በማሰላሰል O
ነው O
። O

ሮይተርስ B-ORG
በእለቱ O
ይፋ O
ባደረገዉ O
ዘገባ O
ጠቅላይ O
ሚኒስትር O
ዐብይ B-PER
አሕመድ I-PER
ከ O
የተቀናቃኝ O
የፖለቲካ O
ፓርቲ O
መሪዎችና O
ተወካዮች O
ጋር O
መወያየታቸዉን O
ነዉ O
የዘገበዉ O
። O

ጠቅላይ O
ሚኒስትር O
ዐቢይ B-PER
በመክፈቻ O
ንግግራቸዉ O
እንዳሉት O
ተቃዋሚ O
ፓርቲዎች O
ተቀራርበዉ O
አነስተኛ O
ቁጥር O
ያላቸዉ O
ጠንካራ O
ፓርቲዎችን O
መፍጠር O
ቢችሉ O
እንደሚጠቅማቸዉ O
መክረዋል O
። O

ነጋሲ B-PER
ባራኪ I-PER
የተባሉ O
የማኅበራዊ O
መገናኛ O
ተጠቃሚ O
ይሄ O
ዛሬ B-DATE
የተባለ O
ሳይሆን O
በፊተም B-DATE
ሲባል O
የነበረ O
ነው O
። O

በጆሮአቸው O
ላጲስ O
ገብቶ O
እንደሆን O
እንጂ O
ለዲሞክራሲ O
መጎልበት O
የተቀናጀ O
አንድ O
ሁለት O
ተቀዋሚ O
ፓርቲ O
መኖር O
ጠቃሚ O
ነው O
። O

አስታውሳለው O
የቀድሞው O
ክቡር O
አቶ O
መለስ B-PER
ዜናዊ I-PER
ይህን O
ይመክሩ O
እንደነበር O
አስረግጬ O
መናገር O
እችላለው O
። O

መለያየት O
የተቃዋሚ O
ቁጥርን O
ማብዛት O
ግን O
የገዢዉ O
ፓርቲ O
የተንኮል O
ስራ O
ነው O
። O

ጠቅላይ O
ሚኒስትር O
ዐቢይ B-PER
የፓርቲዎች O
ውህደትን O
በተመለከተም O
ሆኖ O
ከመቅረብ O
ይልቅ O
እና O
ሆኖ O
መቅረብ O
የበለጠ O
እንደሚያጠናክር O
፥ O

አሜሪካ B-LOC
ይሄንን O
ያክል O
አህጉር O
ይዛ O
ሁለት O
ተፎካካሪ O
ፓርቲወች O
ብቻ O
ነው O
ያላት O
። O

የህዝቡን O
ድምጽ O
ከመከፋፈል O
በቀር O
አሁንም O
አንድ O
እንሁንም O
ቢሉ O
እንኳን O
ውስጣቸው O
ስለማይጸዳ O
ካሸነፉ O
ወዲያው O
ይለያያሉ O
። O

አሉ O
በርግጥ O
የጠቅላይ O
ሚኒስትሩንና O
የተቃዋሚ O
ፓርቲ O
መሪዎቹን O
ስብሰባ O
በፎቶ O
ካዩ O
በኋላ O
የሰጡት O
አስተያየት O
ነዉ O
። O

አንጋፋው O
ፖለቲከኛ O
አቶ O
ሌንጮ B-PER
ለታ I-PER
በመጪው O
ምርጫ O
እንደማይሳተፉም O
አስታውቀዋል O
። O

አቶ O
ሌንጮ B-PER
ኦዴግን B-ORG
በመወከል O
ስምምነቱን O
ሲፈርሙ O
በኦዴፓ B-ORG
በኩል O
ደግሞ O
ምክትል O
ሊቀመንበሩ O
አቶ O
ለማ B-PER
መገርሳ I-PER
በመግባቢያ O
የስምምነት O
ሰነዱ O
ላይ O
ፊርማቸውን O
አኑረዋል O
። O

ውህደቱን O
አስመልክቶ O
አቶ O
ሌንጮ B-PER
ሲናገሩ O
በሁለቱም O
በኩል O
ኮሚቴ O
ተመድቧል O
። O

እነ O
ለማ B-PER
ደግሞ O
ይህንን O
ተረክበው O
ከፍ O
ወዳ O
አለ O
ደረጃ O
ማድረስ O
አለባቸው O
። O

አለሙ B-PER
አብዲሳ I-PER
የተባሉ O
አድማጭ O
በእንጊሊዘኛ O
ባስቀመጡት O
አስተያየት O
ደግሞ O
በአሁኑ O
ወቅት O
ቅድምያ O
ሊሰጠዉ O
የሚገባዉ O
የንጹሐንን O
ሕይወት O
ማትረፍ O
ነዉ O
። O

ሲሉ O
ሙለታ B-PER
ገመቹ I-PER
ደግሞ O
ትክክል O
መምረጥም O
መመረጥም O
ጤና O
ሲኖር O
ነዉ O
። O

ሰንቄ B-PER
አለማየሁ I-PER
ደገሞ O
የሆነዉስ O
ይሁን O
ዉሳኔውን O
የሚመለከታቸዉ O
አካላት O
መክረውብታል O

ሳቢሳው O
ነኝ O
በሚል O
የፌስ O
ቡክ O
ስም O
የሰፈረዉ O
አስተያየት O
ደግሞ O
የምርጫ O
ፈተናን O
የሚወድቁ O
አካላት O
በቦርዱ O
ውሳኔ O
ፈንጥዘዋል O
። O

ሰዉ O
ከለሌ O
ስለምርጫ O
ማሰብ O
አይደለም O
እንደ O
ሀገርም O
መቀጠል O
አይቻልም O
። O

ነበዩ B-PER
ተመስገን I-PER
ደገሞ O
ወይ O
ሠውና O
አመሉ O
አሁን B-DATE
በዚህ I-DATE
ሰአት I-DATE
ስለ O
ምርጫ O
ስልጣንና O
ፓርላማ O
የምናስብበት O
ስዓት O
ነው O

ሲሉ O
አየር O
መንገዳችን O
ግን O
ብሄራዊ O
ኩራት O
ነዉ O
ወይስ O
ብሄራዊ O
ስጋት O

ገነት B-PER
የጅማዋ B-LOC
ደግሞ O
የመንግስት O
ሰራተኛና O
ተማሪን O
ብቻ O
ከቤት O
እንዳትወጣ O
ብሎ O
በሽታውን O
መቆጣጠር O
ይቻላል O

አንድ O
የታክሲ O
ረዳት O
በበሽታው O
ቢጠቃ O
ምልክቱ O
እስኪታይበት O
ድረስ O
ስንት O
ሰው O
እንደሚያሲዝ O
አስቡት O

በኢትዮጵያም B-LOC
መንግስት O
ወረርሽኙን O
ለመከላከል O
የሰዎች O
ግንኙነትን O
መቀነስን O
ጨምሮ O
የቫይረሱን O
ስርጭት O
ለመግታት O
ያግዛሉ O
ያላቸውን O
የተለያዩ O
እርምጃዎችን O
እየወሰደ O
ነው O
። O

የክልል B-ORG
መስተዳድሮችም I-ORG
የአስቸኳይ O
ጊዜ O
አዋጅ O
የውስጥና O
የአገር O
አቋራጭ O
የትራንስፓርት O
አገልግሎቶች O
ስብሰባዎችና O
ሌሎች O
ማህበራዊና O
ክንውኖች O
ላይ O
ገደቦችና O
ጥብቅ O
ክልከላዎችን O
አድርገዋል O
። O

የተለያዩ O
የሀይማኖት O
አባቶችም O
ምዕመናን O
የአምልኮ O
ስርዓታቸዉን O
በቤታቸው O
እንዲከውኑ O
ውሳኔዎችን O
አስተላልፈዋል O
። O

ይህ O
ጉዳይ O
በማኅበራዊ O
መገናኛ O
ዘዴዎች O
ሌላዉ O
የመነጋገሪያ O
ርዕስ O
ሆኖ O
ነው O
የሰነበተዉ O
። O

አንዳንዶች O
ክልከላው O
በሚፈለገዉ O
ደረጃ O
እየተተገበረ O
አለመሆኑን O
ሲገለፁ O
አንዳንዶቹ O
ደግሞ O
ክልከላው O
የህዝቡን O
የኑሮ O
ሁኔታ O
ያላገናዘብ O
ነው O
ይላሉ O
። O

ክልከላዉም O
ሆነ O
ሰለ O
ወረረሽኙ O
የሚሰጠው O
መረጃ O
ከተማ O
ከተማዉን O
ሆነሳ O
ጎብዝ O
የገጠሩ O
ሰዉ O
ዜጋ O
አይደለም O

እፎይታ O
ኢትዮጵያ B-LOC
ከልከላዉ O
ጥሩ O
ቢሆንም O
ከቤታቸው O
ምግብ O
ማብሰል O
የማይችሉና O
ምግብ O
ገዝተው O
የሚጠቀሙ O
ሰዎች O
በጣም O
ተቸግረዋል O
። O

ነገ B-DATE
ከነገ I-DATE
ወዲያ I-DATE
ሠዉ O
በኮረና O
ተያዘ O
የሚለዉ O
ዜና O
ተቀይሮ O
በረሀብ O
ይህን O
ያህል O
ሰዉ O
ሞተ O
ወደሚለው O
ሳንሽጋገር O
የተያዘዉ O
መንገድ O
በደንብ O
ይጠና O
። O

ሲሉ O
ቴዲ B-PER
ማን O
የተባሉ O
አስተያየት O
ሰጪም O
ትክክል O
ቀን O
ሰርቶ O
ማታ O
ገዝቶ O
የሚበላ O
ሰው O
እንዳለ O
መታወቅ O
አለበት O
። O

አለማየሁ B-PER
ቢረሳ I-PER
በጎ O
አድራጊዎችም O
ህዘቡ O
ከመጎዳቱ O
በፊት O
ፈጥናቸሁ O
ብትደርሱለት O
ወረርሽኙን O
ቤቱ O
ተቀምጦ O
ሊያሳለፍ O
ይችላል O
። O

ብሩክ B-PER
ዳዲ O
የኢትዮዽያ B-LOC
ህዝብ O
ስለእዉነት O
ጥሩና O
ደግ O
ህዝብ O
ነው O
። O

ከፊት O
ሆኖ O
የሚያሰተባብረውና O
የሚመራዉ O
ካገኘ O
መረዳዳትና O
ተካፍሎ O
መብላት O
የሚችል O
ህዝብ O
ነው O
። O

መጀመሪያ O
ይሄን O
እንቀበል O
ከዛም O
መቀመጫ O
ቤት O
የሌላቸውና O
ቤት O
ቢቀመጡ O
የሚበሉት O
የሌላቸውም O
መኖራቸውንም O
መገንዘብ O
ግድ O
ይላል O
። O

ስለተመኘን O
ሳይሆን O
በትብብር O
ስለምንሰራ O
ይህ O
ጊዜ O
ያልፋልና O
አትጠራጠሩ O
ሲሉ O
ገልፀዋል O
። O

ፎን B-PER
ደር I-PER
ላየን I-PER
ለመጀመሪያ O
ጊዜ O
ባደረጉት O
የአፍሪካ B-LOC
ጉብኝት O
የአውሮፓ B-ORG
ኮሚሽን I-ORG
ለኢትዮጵያ B-LOC
ሚሊዮን O
ዩሮ O
ዕርዳታ O
ሊሰጥ O
ስምምነት O
ተፈርሟል O
። O

በአፍሪካ B-ORG
ኅብረት I-ORG
መገኘቴ O
ጠንካራ O
ፖለቲካዊ O
መልዕክት O
ያስተላልፋል O
ብዬ O
ተስፋ O
አደርጋለሁ O
ብለዋል O
። O

በውይይታችን O
በአውሮፓ B-LOC
እና O
በአፍሪካ B-LOC
መካከል O
ባለው O
ግንኙነት O
መሻሻል O
የሚገባቸው O
ጉዳዮች O
እንዳሉ O
ተመልክተናል O
ሲሉ O
ተደምጠዋል O
። O

ነገር O
ግን O
በአንድነት O
መልሶች O
ማግኘት O
እንችላለን O
የሚል O
ዕምነት O
አለኝ O
። O

ፎን B-PER
ደር I-PER
ላይን I-PER
በሥልጣን O
በሚቆዩባቸው O
አመታት B-DATE
ከሥልታዊ O
ትብብር O
በተጨማሪ O
ከአፍሪካ B-LOC
ወደ O
አውሮፓ B-LOC
ለሚደረገው O
ስደት O
መፍትሔ O
መፈለግ O
ዋንኛ O
ትኩረታቸው O
እንደሚሆን O
ይጠበቃል O
። O

ፎን B-PER
ደር I-PER
ላይን I-PER
የኮሚሽኑን O
ፕሬዝዳንትነት O
ከተረከቡ O
በኋላ O
ከአውሮፓ B-LOC
ውጪ O
ያደረጉት O
የመጀመሪያ O
ጉዞ O
ነው O
። O

አነሰም O
በዛም O
አመት O
በዓል O
መድረሱን O
ከግምት O
አስገብቶ O
የዕለቱ O
ጤናና O
አካባቢ O
ትኩረት O
ነዉ O
። O

የሞት O
ምክንያት O
የሚሆኑ O
ነገሮች O
ሲዘረዘሩ O
በተለይ O
በአፍሪቃ B-LOC
የሚጠቀሱት O
ጦርነትና O
ተላላፊ O
በሽታዎች O
እንደሆኑ O
ይነገራል O
። O

አሁን O
ግን O
አንድ O
ጥናት O
እንደሚያመለክተዉ O
አብዛኛዉ O
ሰዉ O
በተለይ O
ሴቶች O
ታመዉ O
ህይወታቸዉን O
የሚያጡበት O
ምክንያት O
በወሊድ O
ብቻ O
ሳይሆን O
በካንሰር O
ነዉ O
ተብሏል O
። O

የጀርመንና B-LOC
የፈረንሳይ I-LOC
መሪዎች O
በበኩላቸዉ O
አዲስ O
የነደፉትን O
የሠላም O
ዕቅድ O
ለዩክሬንና B-LOC
ለሩሲያ I-LOC
መሪዎች O
ለማስረዳት O
ዲፕሎማሲያዊ O
ዘመቻ O
ላይ O
ናቸዉ O
። O

አንዳድ O
የአሜሪካ B-LOC
ባለሥልጣናት O
ባንፃሩ O
በምሥራቃዊ B-LOC
ዩክሬኑ I-LOC
ጦርነት O
ሽንፈት O
የገጠመዉን O
የኪየቭን B-LOC
መንግሥት O
ከዉድቀት O
ለማዳን O
ማስታጠቅ O
አለብን O
ይላሉ O
። O

የጁገል O
ግንብ O
አንዱ O
የሀረር B-LOC
ጥንታዊ O
ስልጣኔ O
መገለጫ O
ባለ O
ታሪክ O
ጥንታዊት O
ከተማ O
የባህል O
ፈርጥ O
ናትም O
ይሏታል O
። O

በምስራቅ B-LOC
የሀገሪቱ I-LOC
ክፍል I-LOC
የምትገኘው O
ሀረር B-LOC
ከአዲስ I-LOC
አበባ I-LOC
በ O
ኪሎ O
ሜትር O
ርቀት O
ላይ O
ትገኛለች O
። O

ሀረር B-LOC
ስኩየር O
ኪሎ O
ሜትር O
ስፋት O
ያላት O
ጥንታዊት O
ከተማ O
ናት O
። O

ሀረሪ B-LOC
ኦሮምኛ O
አማርኛ O
ትግርኛ O
ጉራጌኛ O
እና O
ሱማሌኛ O
ቋንቋዎች O
ይነገሩባታል O
። O

ሀረርን B-LOC
ከሌሎች O
የኢትዮጵያ B-LOC
ከተሞች I-LOC
ለየት O
የሚያደርጋት O
እድሜ O
ጠገብ O
መሆኗ O
ነው O
። O

በራስዋ O
አስተዳደር O
የነበራት O
አራት O
ስርወ O
መንግሥት O
ያሳለፈች O
ነገስታት O
የነገሱባት O
ለኢትዮጵያ B-LOC
ዘመናዊነት O
በር O
ከፋች O
የሆነች O
ከተማ O
ነች O
። O

የማህበረሰቡ O
የቤት O
አሰራር O
ጥበብ O
ጥንት O
ከነበረው O
ጋር O
ተመሳሳይነት O
እንዳለው O
አቶ O
አብዱልሰመድ B-PER
እድሪስ I-PER
ይገልጻሉ O
። O

የሐረሪ B-LOC
ባህላዊ O
ቤት O
የሚገነባው O
በድንጋይ O
ሲሆን O
ጣሪያው O
በጥድ O
ወይም O
በዋንዛ O
እንጨት O
የሚሰራ O
ነው O
። O

በዚህም O
ከቤት O
ውጪ O
ከፍተኛ O
ሙቀት O
ሲኖር O
ቤቱ O
ውስጥ O
ካሉ O
ግን O
ሙቀቱ O
አይሰማዎትም O
። O

በቤቱ O
ውስጥ O
እንደሚሰጡት O
አገልግሎት O
ስያሜና O
ትርጉም O
ያሏቸው O
አምስት O
ለመቀመጫነት O
የሚያገለግሉ O
መደቦች O
ይገኛሉ O
። O

የንጉስ O
መደብ O
የቤቱ O
አባወራ O
የሚቀመጥበት O
ትልቁ O
መደብ O
የተማሩ O
ሰዎች O
የሚቀመጡበት O
ሆኖ O
በዚሁ O
ቦታ O
ላይ O
ትምህርት O
ያስተምሩበታል O
። O

ትንሿ O
መደብ O
ወጣት O
ወንዶች O
የሚቀመጡበት O
ሲሆን O
ከበሩ O
ጀርባ O
ያለው O
መደብ O
የእናቶች O
መቀመጫ O
ነው O
። O

በሀረሪ B-LOC
የቤት O
የውስጥ O
ገጽታን O
ለማስጌጥ O
የሚጠቀሙበት O
የተለያዩ O
የስፌት O
ስራዎች O
አሉ O
ይሉናል O
ወ O
ሮ O
ሩሚያ B-PER
ኡመር I-PER
። O

በዚህም O
ታሪካዊ O
ከተማነቷ O
እየደበዘዘ O
እንዳይሄድ O
ትኩረት O
ሊሰጠው O
እንደሚገባ O
ይጠቅሳሉ O
። O

በዚህ O
የቁሻሻ O
መጣያ O
ዙሪያ O
ደግሞ O
በፊትም O
አሁንም O
ሰዎች O
ይኖራሉ O
። O

ዝቅተኛ O
ማህበረሰብ O
የሚኖርበት O
አካባቢ O
ነው O
ይላል O
ከልጅነቱ O
አንስቶ O
ቄሼ B-LOC
በሚባለው O
አካባቢ O
የሚኖረው O
ኤፍሬም B-PER
ሰፈሩን O
ሲገልፅ O
። O

ፒያሳ B-LOC
አካባቢ I-LOC
የተወለደው O
ኤፍሬም B-PER
ከ B-DATE
ዓመት I-DATE
በፊት I-DATE
በህፃንነቱ O
ነው O
ከእናቱ O
ጋር O
ወደዚህ O
ስፍራ O
የመጣው O
። O

አሁን O
በሰፈራችን O
የሚታየውም O
የሚሰማውም O
ነገር O
ምንም O
የሚያስደስት O
አይደለም O
ትላለች O
። O

ስለሆነም O
ኤፍሬም B-PER
እንደገለፀልን O
የአካባቢው O
ልጆች O
ሰፈራቸው O
የት O
እንደሆነ O
ለሌሎች O
ሰዎች O
መናገርም O
ይሁን O
ማሳየት O
አይፈልጉም O
። O

የወጣቷ O
አማካሪ O
ሆነው O
በተመደቡበት O
ሰዓትም O
ጥናቷ O
ከባድ O
እንደሚሆን O
ቢያምኑም O
የዛ O
ሰፈር O
ልጅ O
በመሆኗ O
ለጉዳዮ O
ቅርብ O
መሆኗን O
አሳምናቸው O
ጥናቷን O
እንዳካሄደች O
ገልፀውልናል O
። O

ሌላው O
ምንም O
እንኳን O
ወጣቶቹ O
የድህነት O
እጣ O
ፋንታቸውን O
ቢቀበሉም O
በሌላው O
ህብረተሰብ O
ዘንድ O
ተቀባይነት O
ማጣታቸው O
ከፍተኛ O
ችግር O
ነበር O
። O

በዚህም O
መሠረት O
ባለፈዉ B-DATE
ቅዳሜ I-DATE
በቤልጂየም B-LOC
እና O
በአካባቢዉ O
የሚኖሩ O
ኢትዮጵያዉያን O
የተሳተፉበት O
የኢትዮጵያ B-LOC
የለዉጥ O
ሂደትና O
ተግዳሮቶቹ O
በሚል O
ርዕስ O
የተዘጋጀ O
ሕዝባዊ O
ዉይይት O
ተካሂዷል O
። O

የሀገሪቱ O
የተቃዉሞ O
ፖለቲካ O
ፓርቲ O
እጩዎች O
በበኩላቸዉ O
ምርጫዉ O
ተጭበርብሯል O
ተቀባይነት O
የለዉም O
እያሉ O
ነዉ O
። O

የኅብረቱ O
ታዛቢ O
ቡድን O
ምርጫዉ O
ተዓማኒ O
ነዉ O
ቢልም O
በሂደቱ O
ላይ O
የታዩ O
ጉድለቶችንም O
ጠቁሟል O
። O

ያም O
ቢሆን O
ግን O
የእሁዱን B-DATE
ምርጫ O
አጠቃላይ O
ዉጤት O
ጥያቄ O
ላይ O
የሚጥል O
እንደማይሆን O
አመልክቷል O
። O

ጊኒ B-LOC
አመፅ O
በተቀላቀለዉ O
የፖለቲካ O
እንቅስቃሴ O
የምትታወቅ O
ምዕራብ B-LOC
አፍሪቃዊት I-LOC
ሃገር I-LOC
ናት O
። O

ፈረንሳይኛን O
ለብሔራዊ O
ቋንቋነት O
የምትጠቀመዉ O
ይህች O
ሀገር O
የራሷ O
የሆኑ O
ቋንቋዎችም O
ይነገሩባታል O
። O

ያ O
ማለት O
ግን O
የተካሄደዉ O
ፕሬዝደንታዊ O
ምርጫ O
ተጭበርብሯል O
በሚል O
ዉጤቱን O
ጥያቄ O
ላይ O
የሚጥል O
አይደለም O
እንደኤንግልስ O
። O

ስለዚህ O
በተቋማቱ O
ላይ O
እምነት O
ለማሳደር O
ሂደቱ O
በጣም O
አዝጋሚ O
ነዉ O
። O

የዛሬ B-DATE
አምስት I-DATE
ዓመት I-DATE
ከተመረጡ O
በኋላም O
መድበለ O
ፓርቲን O
የሚፈቅዱ O
ዓይነትም O
አልሆኑም O
። O

ምንም O
እንኳን O
የምርጫዉ O
ታዛቢዎች O
ሂደቱን O
ተከታትለዉ O
አስተያየታቸዉን O
ቢሰጡም O
እንደፖል B-PER
ሜሊ I-PER
አባባል O
ምርጫ O
ላይ O
የሚፈፀመዉ O
ጫና O
አስቀድሞ O
የሚከናወን O
ነዉ O
። O

የምርጫ O
ታዛቢዎችም O
ተቃዋሚዎች O
ምርጫዉ O
ተጭበርብሯል O
ሲሉ O
ያቀረቡትን O
አቤቱታ O
ወደጎን O
በማድረግ O
ተዓማኒ O
እንደሆነ O
ገልጸዋል O
። O

የተቃዉሞ O
ፖለቲከኛዉ O
ሴሉ O
ዳሊን B-PER
ዲያዮ I-PER
በሌላ O
በኩል O
ግን O
ምናልባት O
የመለያ O
ምርጫ O
ሊካሄድ O
ይችል O
ልሆናል O
የሚል O
ግምት O
አለ O
። O

ድጋሚ O
ምርጫ O
ማካሄድ O
የሚያስፈልግ O
ከሆነ O
ዋነኛዉ O
ተቃዋሚ O
ፓርቲ O
እጩዎች O
አንሳተፍም O
ለማለት O
አስቸጋሪ O
ይሆንባቸዋል O
። O

አልፋ B-PER
ኮንዴን I-PER
ድጋሚ O
ለመፎካከር O
አንሳተፍም O
ካሉ O
የዓለም O
አቀፉ O
ኅብረተሰብ O
ድጋፍ O
እንደሌላቸዉ O
ያዉቃሉ O
። O

ግብረ O
ሰናይ O
ድርጅቶቹ O
ስደተኞችን O
ወደ O
ኢጣልያ B-LOC
መምጣት O
የሚያስችላቸው O
ሰብዓዊ O
ቪዛ O
የሚያገኙባቸውን O
ቢሮዎች O
በሞሮኮ B-LOC
በሊባኖስ I-LOC
እና O
በኢትዮጵያ B-LOC
ለመክፈት O
አቅደዋል O
። O

የስደተኞቹን O
የጉዞ O
የመስተንግዶ O
እና O
የቋንቋ O
ትምህርት O
ወጪ O
እንዲሁም O
ለተገን O
ጥያቄአቸው O
የሚያስፈልጋቸውን O
ህጋዊ O
ድጋፍ O
ድርጅቶቹ O
እንደሚሸፍኑም O
ተዘግቧል O
። O

በተናጠል O
በብሄራዊ O
ደረጃ O
በሚራመድ O
ዕቅድ O
ዓለምአቀፍ O
የሆነ O
ችግርን O
ለመፍታት O
መቻሉም O
ሲበዛ O
ያጠያይቃል O
። O

የፊናንሱ O
ቀውስ O
አምራቹን O
ኤኮኖሚም O
ችግር O
ላይ O
መጣሉ O
ጎልቶ O
በተከሰተበት O
በአዲሱ B-DATE
ዓመትም I-DATE
መንገዳገድ O
የያዙ O
ባንኮችንና O
ኩባንያዎችን O
ለማዳን O
ሰፊ O
በጀት O
ማፍሰሱ O
ቀጥሏል O
። O

የአውቶሞቢል O
ኢንዱስትሪው O
በፊናንሱ O
ቀውስ O
የተነሣ O
በተከሰተው O
የፍላጎት O
መቀነስ O
ሳቢያ O
ምርቶቹን O
እንደቀድሞው O
ገበያ O
ላይ O
ሊያውል O
አልቻለም O
። O

ችግሩ O
ጠንከር O
ያለ O
ዕርምጃን O
የሚጠይቅ O
ለመሆኑ O
አንድና O
ሁለት O
የለውም O
። O

ዕቅዱ O
በዚሁ O
በያዝነው B-DATE
ወር I-DATE
በሕግ O
ይጸናል O
ተብሎ O
የሚጠበቅ O
ነው O
። O

ተመራጩ O
ፕሬዚደንት O
ባራክ B-PER
ኦባማ I-PER
በሚቀጥለው B-DATE
ሣምንት I-DATE
ሥልጣናቸውን O
በይፋ O
ሲረከቡ O
ግዙፍ O
የኤኮኖሚ O
ማነቃቂያ O
ዕቅዳቸውን O
ገቢር O
ማድረግ O
ይጀምራሉ O
። O

ችግሩን O
ለመወጣት O
ከ O
ቢሊዮን O
ዶላር O
በላይ O
በጀት O
ለማፍሰስ O
ያቅዳሉ O
። O

ዕቅዳቸው O
ታዲያ O
ከሁሉም O
በላይ O
በአገራቸው O
የሥራ O
ቦታዎችን O
በመፍጠርና O
የሕዝቡን O
የፍጆት O
አቅም O
በማጠናከር O
የአሜሪካን B-LOC
ኤኮኖሚ O
ከገባበት O
አዘቅት O
ማውጣት O
ነው O
። O

ብርቱ O
ፈተና O
የተደቀነበትን O
ብሄራዊ O
ኤኮኖሚ O
መልሶ O
የማጠናከሩ O
ጥረት O
በመሠረቱ O
በአሜሪካም B-LOC
ሆነ O
በአውሮፓ B-LOC
ባልከፋ O

በመሆኑም O
ዕቅዱ O
ዓለምአቀፍ O
እንዲሆን O
የሚሹት O
የጀርመኑን B-LOC
ግብረ O
ሰናይ O
ድርጅት O
የቴር B-ORG
ዴስ I-ORG
ሆምስን I-ORG
ሥራ O
አስኪያጅ O
ፔተር B-PER
ሙከን I-PER
የመሳሰሉት O
ተቺዎች O
ጥቂቶች O
አይደሉም O
። O

እንደርሳቸው O
አባባል O
ዓለምአቀፉ O
የኤኮኖሚ O
ቀውስ O
ይበልጡን O
የሚጎዳው O
ታዳጊዎቹን O
አገሮች O
ነው O
። O

እና O
እነዚህ O
ሃገራት O
የውጭ O
ንግዳቸው O
በኢንዱስትሪው O
ዓለም O
ፍላጎት O
መቀነስ O
ስለሚነካ O
ችግር O
ላይ O
ይወድቃሉ O
። O

በመሆኑም O
ከሁሉም O
በኢንዱስትሪ O
ልማት O
የበለጸጉ O
አገሮች O
የሚፈለገው O
ሌላ O
ዕርምጃ O
ነው O
። O

በወቅቱ O
እስከ O
ሚሊያርድ O
የአሜሪካ B-LOC
ዶላር O
አራት O
ትሪሊዮን O
መሆኑ O
ነው O
ባንኮችንና O
የፊናንሱን O
ስርዓት O
ለማዳን O
እያፈሰስን O
መሆኑን O
ግልጽ O
ማድረግ O
ያስፈልጋል O
። O

እንደተለመደው O
የልማት O
ዕርዳታው O
ከሁሉም O
በላይ O
ለለጋሾቹ O
ሃገራት O
ኢንዱስትሪዎች O
ገበዮችን O
ከመክፈት O
ቅድመ O
ግዴታ O
ጋር O
የተሳሰረ O
እንደሚሆን O
ጥርጥር O
የለውም O
። O

ታዳጊዎቹ O
አገሮች O
በ O
ዓ B-DATE
ም I-DATE
ነዳጅ O
ዘይት O
ወደ O
አገር O
ለማስገባት O
ሚሊያርድ O
ዶላር O
መክፈል O
ነበረባቸው O
። O

ራሳቸው O
ዋና O
አምራች O
ካልሆኑ O
በስተቀር O
ምግብ O
ለማስገባትም O
ከፍተኛ O
ዋጋ O
ነው O
የሚከፍሉት O
። O

አሁን O
ደግሞ O
በአሜሪካና B-LOC
በሌሎች O
ቦታዎች O
በተከሰተው O
የኤኮኖሚ O
ቀውስ O
የተነሣ O
የውጩን O
ንግድ O
ሊገፉበት O
አልቻሉም O
። O

ስኬት O
እንዲገኝ O
ከተፈለገ O
ዓለም O
ከብሄራዊ O
ክልሉ O
ባሻገር O
አርቆ O
ማተኮር O
መቻል O
ይኖርበታል O
። O

የታፈነዉ O
የተቃዉሞና O
እንቅስቃሴዋ O
የተቋረጠዉ O
ጎንደር B-LOC
ባሳለፍነዉ B-DATE
ሳምንት I-DATE
መጨረሻ I-DATE
ላይ O
በአማራ B-LOC
ክልል I-LOC
በተለያዩ O
ቦታዎች O
ተቃዉሞ O
ሰልፍ O
መጠራቱን O
ማኅበራዊ O
መገናኛ O
ዘዴዎች O
ይጠቁማሉ O
። O

ይህ O
በእንዲህ O
እንዳለ O
በጎንደር B-LOC
ከተማ I-LOC
ከትናንት B-DATE
ጀምሮ I-DATE
እንቅስቃሴዉ O
እንደቀዘቀዘ O
ኅብረተሰቡ O
ከቤቱ O
እንደማይወጣ O
መጓጓዣም O
እንደሌለ O
እየተነገረ O
ነዉ O
። O

በዚህ O
ውይይት O
ላይ O
እንድንካፈል O
አልተደረገም O
ያሉት O
የከተማዋ O
ወጣቶች O
ደግሞ O
ዛሬ B-DATE
ተቃውሞአቸውን O
ማሰማታቸውን O
የዓይን O
እማኞች O
ለዶቼቬለ B-ORG
ተናግረዋል O
። O

ውይይቱ O
እየተካሄደ O
ባለበት O
ተመሳሳይ O
ወቅት O
ደግሞ O
በአምቦ B-LOC
ዋና O
አውራ O
ጎዳና O
ላይ O
የተሰባሰቡ O
ወጣቶች O
ተቃውሟቸውን O
በግልጽ O
ሲያሰሙ O
ተደምጠዋል O
። O

ባንኮች O
ምግብ O
ቤቶች O
ሁሉ O
ዝግ O
ናቸው O
ባለው O
ሁኔታ O
ኣብይ B-PER
ሊያስተዳድረን O
አይችልም O
የኦሮሞ O
ልጆችን O
ጥያቄ O
መመለስ O
አይችልም O
። O

ያኔ O
ሀገር O
ቤት O
የለም O
ውጭ O
ይቀመጣል O
ዛሬ B-DATE
ደግሞ O
ምን O
ሊሆን O
ነው O
የመጣብን O
በማለት O
ነው O
የወጣነው O
። O

ኮሎኔል O
መንግስቱንና B-PER
ፍትህ I-PER
ኤሜርሶን I-PER
ማናንጋግዋ I-PER
አዲሱ O
መሪ O
ሆነው O
ስልጣን O
መያዛቸው O
በዚምባብዌ B-LOC
ዜጎች O
ብቻ O
ሳይሆን O
በሌሎች O
አፍሪቃውያንም O
ዘንድ O
ብሩሕ O
ተስፋ O
አሳድሯል O
። O

ምናንጋግዋ B-PER
የኤኮኖሚዉንና O
ማህበራዊ O
ችግር O
እንደሚያበቁና O
ወንጀለኞችንም O
ወደ O
ፍትህ O
እንደሚያቀርቡ O
ቃል O
መግባታቸው O
ይታወሳል O
። O

ሰዎች O
ፍርድ O
ቤት O
ቀርበው O
ራሳቸውን O
መከላከል O
አለባቸው O
ስሉም O
አክሎበታል O
። O

የዝምባቡዌ B-LOC
የመገናኛ O
ብዙሃን O
አዉታሮች O
የምናንጋግዋ O
መንግስት O
መንግስቱን B-PER
ወደ O
ኢትዮጵያ B-LOC
የመመለስ O
እቅድ O
እንደለለዉ O
ሰሙኑን O
ዘግበው O
ነበር O
። O

የአደጋውን O
ሰለባዎች O
የሚያዘክሩ O
የተለያዩ O
ዝግጅቶች O
ከትናንት B-DATE
በስተያ I-DATE
እሁድ I-DATE
ጀምሮ I-DATE
በተለያዩ O
ስፍራዎች O
እየተካሄዱ O
ነው O
። O

የኢትዮጵያ B-ORG
አየር I-ORG
መንገድ I-ORG
በበኩል O
በአብራሪዎች O
ክበብ O
ቅጥር O
ግቢ O
ውስጥ O
ማምሻውን O
የመታሰቢያ O
ሥርዓት O
እያካሄደ O
ነው O
። O

ደግሞ O
በተቃራኒዉ O
ዋሽግተን O
ብራስልሶች O
በጋራ O
ሶሪያ B-LOC
ላይ O
የመዘዙትን O
ሰይፍ O
ካፎቱ O
የዶሉበት O
የግብፅ B-LOC
የዴሞክራሲ O
ጭላንጭል O
በመፈንቅለ O
መንግሥት O
በዜጎቿ O
ደም O
አጥንት O
የተመረገበት O
። O

የተለያዩ O
ከተሞችን O
ያሸበረዉ O
ተከታታይ O
የቦምብ O
ጥቃት O
ሰባ O
ስምንት O
ሰዎች O
ገደለ O
። O

በሽብር O
እልቂት O
የጀመረችዉን O
ዓመት B-DATE
በእልቂት O
ሽብር O
ሸኝታ O
ሌላ O
ዓመት B-DATE
ልትቀበል O
ለሌላ O
እልቂት O
ሽብር O
ተሞሽራ O
ትጠብቃለች O
። O

እና O
ወደ O
ረዳቶቻቸዉ O
ዞር O
ብለዉ O
አሜሪካኖች O
ያሰሯቸዉ O
ዜጎቼ O
ያሉበትን O
ሁኔታ O
አጣሩሉኝ O
አሉ O
አሉ O
። O

አሜሪካኖች O
አብዛኛ O
ጦራቸዉን O
ካስወጡ O
በሕዋላ O
አፍቃኒስታን B-LOC
ሥለሚቆየዉ O
ጦሯቸዉ O
ተልዕኮ O
ያረቀቁትን O
ስምምነት O
አልፈርምም O
አሉ O
። O

ከምድር O
በታች O
በተከለችዉ O
የኑክሌር O
ፋብሪካ O
ዩራንየም O
ማንጠር O
መጀመሯን O
አስታወቀች O
። O

በኢራን B-LOC
ላይ O
የተጣለዉን O
ማዕቀብ O
ለማስወገድና O
ለመፍታት O
ሁለት O
ጉዳዮችን O
እንወስዳለን O
። O

ቴሕራንና B-LOC
ዋሽግተኖች O
በሰላሳ B-DATE
አራት I-DATE
አመታት I-DATE
ለመጀመሪያ O
ጊዜ O
አግባቢ O
ሥምምነት O
ተፈራረሙ O
። O

ጠቅላይ O
ሚንስትሯ O
ቤንያሚን B-PER
ኔታንያሁ I-PER
ታላቁን O
ስምምነት O
ታላቅ O
ስሕተት O
አሉት O
። O

ከዓለም O
እጅግ O
አደገኛዉን O
የጦር O
መሳሪያ O
ለመታጠቅ O
ታላቅ O
እርምጃ O
አድርጓልና O
። O

ጠንካራ O
ቃላትና O
ፉከራ O
ፖለቲካን O
ለማራመድ O
ቀላሉ O
ነገር O
ይሆን O
ይሆናል O
። O

የቃለ O
መሐላዉ O
ሥርዓት O
መጠን O
ሰብሰብ O
ቀዝ O
ቀዝ O
ያለ O
ነበር O
። O

በሳልስቱ B-DATE
እስራኤል B-LOC
ዉስጥ I-LOC
በተደረገዉ O
አጠቃላይ O
ምርጫ O
አክራሪዉ O
የጠቅላይ O
ሚንስትር O
ቤንያሚን B-PER
ኔትንያሁ I-PER
ፓርቲ O
ሊኩድ B-ORG
አሸነፈ O
። O

የዓለም O
ወጣት O
በገፍ O
ሊያጅባቸዉ O
ሲታደም O
ግን O
ሶሎች O
ከፒዮንግዮንግን B-LOC
የሚንቆረቆርላቸዉን O
የጦርነት O
ቀረርቶ O
ለማዳመት O
ተገደዱ O
። O

ጥርያ B-DATE
ሃያ I-DATE
ሰወስት I-DATE
ሰሜን B-LOC
ኮሪያ I-LOC
ሰወስተኛ O
የኑክሌር O
ቦምብ O
እንደምትሞክር O
አስጠነቀቀች O
። O

ለፕሬዝዳንት O
ባራክ B-PER
ኦባማ I-PER
አዲስ O
ዘመነ O
ሥልጣን O
አዲስ O
ቀዉስ O
ለአዲሱ O
ዉጪ O
ጉዳይ O
ሚንስትራቸዉ O
ለጆን B-PER
ኬሪ I-PER
የመጀመሪያዉ O
ፈተና O
ነበር O
። O

ወጣቱ O
ኪም B-PER
ምክትላቸዉንና O
አማቻቸዉን O
ዦዉግ B-PER
ሶንግ I-PER
ቴን I-PER
ለኮሪያ B-LOC
ልሳነ O
ምድር O
ቆሌ O
ጭዳ O
አደረጉ O
። O

ደቡባዊ B-LOC
ብራዚል I-LOC
ዉስጥ O
አንድ O
የዳንካሪ O
ቤትን O
ያጋየ O
እሳት O
ሁለት O
መቶ O
ሰላሳ O
ሰዎችን O
ገደለ O
። O

ሐማ B-LOC
ሆምስን I-LOC
ወዘተ O
ማሸበራቸዉ O
የተማረኩ O
ወታደሮችን O
ማረድ O
መተልተላቸዉ O
ለዋሽግተን B-LOC
ብራስልስ I-LOC
ለሪያድ I-LOC
ዶሐ I-LOC
አንካራ I-LOC
ገዢዎች O
የሚወገዝ O
ወንጀል O
አልነበረም O
። O

የብሪታንያ B-ORG
ምክር I-ORG
ቤት I-ORG
የጠቅላይ O
ሚንስትር O
ዴቪድ B-PER
የካሜሩንን I-PER
የዉጊያ O
ዕቅድ O
ዉድቅ O
ሲያደርገዉ O
፥ O

ፕሬዝዳንት O
ባራክ B-PER
ኦባማም I-PER
ከኢራን B-LOC
በፊት O
ሶሪያ B-LOC
ላይ O
የጎበዝ O
መዉጪያ O
ያፈላልጉ O
ያዙ O
። O

በሌላ O
በኩል O
የደማስቆ B-LOC
ገዢዎች O
ኬሚካዊ O
ጦር O
መሳሪያቸዉን O
እንዲያስረክቡ O
በመገፋፋታቸዉ O
አስፈሪዉ O
ጦርነት O
ሳይቀጣጠል O
ከሰመ O
። O

ቻይና B-LOC
እና O
ሩሲያ B-LOC
ለተጫወቱት O
ገንቢ O
ሚና O
ምስጋና O
ይግባዉና O
ሶሪያን B-LOC
ለመዉጋት O
የሚቀርብ O
ምክንያት O
አይኖርም O
። O

ግብፅ B-LOC
የሠላሳ B-DATE
ዘመን I-DATE
አምባገነን O
ገዢዋ O
በሕዝባዊ O
አመፅ O
የተወገዱበትን O
ሁለተኛ B-DATE
ዓመት I-DATE
ባከበረች O
ማግስት O
ሐገር O
ጎብኚዎች O
ሞቱባት O
። O

ሞቅ O
ቀዝቀዝ O
የሚለዉን O
ተቃዉሞ O
አድፍጠዉ O
ሲጠባበቁ O
የነበሩት O
ጄኔራል O
አብዱል B-PER
ፈታሕ I-PER
አል I-PER
ሲሲ I-PER
የልባቸዉን O
አደረሱ O
። O

መፈንቅለ O
መንግሥቱን O
የተቃወመዉን O
ሰልፈኛ O
የጄኔራል O
አል B-PER
ሲሲ I-PER
ጦር O
ከሰማይ O
በሔሊኮብተር O
፥ O

የሮማ B-ORG
ካቶሊካዊት I-ORG
ቤተ I-ORG
ክርስቲያን I-ORG
ርዕሠ O
ሊቃነ O
ጳጳሳት O
ቤኔዲክት B-PER
አስራ I-PER
ስድስተኛ I-PER
ሥልጣን O
ለቀቁ O
። O

ቤኔዲክት B-PER
አስራ O
ስድስተኛ O
ሥልጣን O
ሲለቁ O
በቤተ O
ክርስቲያኒቱ O
የስድስት B-DATE
መቶ I-DATE
ዓመት I-DATE
ታሪክ O
የመጀሪያዉ O
ናቸዉ O
። O

መጋቢት B-DATE
ላይ O
የመጀመሪያዉ O
ደቡብ O
አሜሪካዊ O
ቄስ O
የርዕሠ O
ሊቃነ O
ጳጳስነቱን O
ሥልጣን O
ያዙ O
። O

በሆንግ B-LOC
ኮንግ I-LOC
አድርጎ O
ሞስኮ B-LOC
የገባዉ O
ስኖደን B-PER
የትልቂቱ O
ሐገር O
የስለላ O
ቅሌትን O
ይዘረግፈዉ O
ገባ O
። O

ዩናይትድ B-LOC
ስቴትስ I-LOC
የቅርብ O
ወዳጅዋን O
የጀርመን B-LOC
መራሒተ O
መንግሥት O
የአንጌላ B-PER
ሜርክልን I-PER
የስልክ O
ንግግር O
ሳይቀር O
የመጠለፏ O
ቅሌት O
የዓለም O
መሪዋን O
ሐገር O
፥ O

በአብዛኛዉ O
የኤርትራ B-LOC
ስደተኞችን O
ያሳፈረች O
አንዲት O
ጀልባ O
ሰጥማ O
ከሰወስት O
መቶ O
በላይ O
ስደተኞች O
አለቁ O
። O

በነዳጅ O
ዘይት O
የበለፀገችዉ O
ሳዑዲ B-LOC
አረቢያ I-LOC
ሕገ O
ወጥ O
የዉጪ O
ስደተኞችን O
ወደየሐገራቸዉ O
ማጋዝ O
ጀመረች O
። O

እና O
እስራኤል B-LOC
ፍልስጤሞሽ I-LOC
ለሰባ B-DATE
ዘመናት I-DATE
ያሕል O
እንደኖሩበት O
ድርድር O
እያሉ O
እንደተጋደሉ O
፥ O

በእርግጥ O
በስዑዲ B-LOC
ዓረቢያ I-LOC
እና O
ኢራን B-LOC
መካከል O
በአካባቢው O
ተሰሚነትን O
ለማግኘት O
የሚደረግ O
ፉክክር O
ቢኖርም O
ማለት O
ነው O
። O

የኢራን B-LOC
እና O
ስዑዲ B-LOC
ዓረቢያ I-LOC
ውጥረትን O
በተመለከተ O
የጂዳ B-LOC
ተባባሪ O
ዘጋቢያችን O
ነቢዩ B-PER
ሲራክን I-PER
በሥልክ O
አነጋግሬዋለሁ O
። O

የሁለቱ O
ሃገራት O
ግንኙነት O
መቋረጥን O
ተከትሎ O
የሌሎች O
ሃገራት O
ውሳኔ O
ምን O
እንደሚመስል O
በመተንተን O
ይጀምራል O
። O

አባል O
ሀገራቱ O
በዚሁ O
ጥያቄ O
ላይ O
አንድ O
አቋም O
መያዝ O
ሳይችሉ O
ነው O
የቀሩት O
። O

ይሁንና O
፡ O
ይኸው O
ሀሳቡ O
ግን O
በስብሰባው O
ተካፋዮች O
ዘንድ O
ተቀባይነትን O
ሳያገኝ O
የቀረበት O
ድርጊት O
ታዛቢዎችን O
እና O
የሰብዓዊ O
መብት O
ተሟጋቾችን O
አብዝቶ O
አስቆጥቶዋል O
። O

ዚምባብዌ B-LOC
ከሂደቱ O
አባልነት O
ለጊዜው O
ብትገለል O
ኖሮ O
በዓለም O
ገበያም O
ላይ O
የአልማዝ O
ምርትዋን O
መሸጥ O
ባልቻለች O
ነበር O
። O

ከዚምባብዌ B-LOC
የማዕድን O
አካባቢዎች O
በዚህ O
በተያዘው B-DATE
ዓመት I-DATE
እጅግ O
አሳሳቢ O
የሆኑ O
ዘገባዎች O
ተገኝተዋል O
። O

በብዙ O
መቶ O
የሚገመቱ O
ሰዎች O
በፕሬዚደንት O
ሙጋቤ B-PER
ጸጥታ O
አስከባሪዎች O
ሳይገደሉ O
አልቀሩም O
ነው O
የሚባለው O
። O

የኪምበርሊ B-ORG
ሂደት I-ORG
የሰብዓዊ O
መብትን O
የማስከበር O
ዓላማ O
ይዞ O
የተነሳ O
መድረክ O
አይደለም O
። O

ለዚህ O
የቆሙ O
ለምሳሌ O
፡ O
የተመድ B-ORG
ወንጀል O
ተመልካች O
ፍርድ O
ቤትን O
የመሳሰሉ O
ሌሎች O
ድርጅቶች O
አሉ O
። O

ያማጽያን O
ቡድኖች O
አንድን O
በህጋዊ O
መንገድ O
የተመረጠ O
መንግስትን O
ከስልጣን O
ለማውረድ O
የሚጠቀሙበት O
አልማዝ O
ማለት O
ነው O
። O

ይህም O
ቢሆን O
ግን O
፡ O
አሁን O
በዚምባብዌ B-LOC
ይፈጸማል O
የሚባለው O
የኃይል O
ተግባር O
ደረጃ O
ሲታይ O
አንድ O
ርምጃ O
መውሰዱ O
ተገቢ O
ይሆናል O
። O

የኪምበርሊ B-ORG
ሂደት I-ORG
አባላት O
የአልማዙ O
ሽያጭ O
ገቢ O
ለርስበርሱ O
ጦርነት O
ማካሄጃ O
ሳይውል O
እንዳልቀረ O
አስረድተዋል O
። O

ለውዝግቦች O
የመፍትሄ O
ሀሳቦችን O
የሚያቀርበው O
ድርጅት O
ባልደረባ O
ፔይስ B-PER
በኪምበርሊ O
ሂደት O
ዙርያ O
ሁለትዮሽ O
የሆነ O
አመልካከት O
ነው O
ያተረፉት O
። O

በዓለም O
ገበያ O
ላይ O
የሚሸጠው O
በህገ O
ወጥ O
መንገድ O
የሚወጣው O
አልማዝ O
መጠን O
ንዑስ O
ነው O
። O

በርካታ O
ውዝግቦች O
ጥሩ O
ፍጻሜ O
አግኝተዋል O
ግን O
በኪምበርሊ B-ORG
ሂደት O
የተነሳ O
አይደለም O
ምክንያቱም O
፡ O
ይህ O
የተቋቋመው O
እአአ B-DATE
በ I-DATE
ዓም I-DATE
ነውና O
። O

ይህም O
የመሻሻል O
ሂደት O
ሊያስገኝ O
ይችል O
ይሆናል O
የሚባል O
ውሳኔ O
ተቀባይነት O
እንዳያገኝ O
ሊያግድ O
ይችላል O
ማለት O
ነው O
። O

የኢህአዴግ B-ORG
ስራ O
አስፈጻሚ O
ኮሚቴ O
መግለጫ O
ፓርቲው O
ከዚህ O
ቀደም O
ከሚያወጣቸው O
መግለጫዎች O
የተለየ O
ነገር O
ይዞ O
አልመጣም O
የሚሉ O
አሉ O
፡፡ O

አሳሳቢው O
የማዕድን O
ዘርፍ O
አካሄድ O
የኢትዮጵያ B-LOC
የማዕድን O
ዘርፍ O
ልማት O
ታሪክ O
እዚህ O
ግባ O
የሚባል O
እንዳልሆነ O
ይነገርለታል O
። O

የምጣኔ O
ሀብት O
ባለሙያዎች O
እንደሚሉት O
አጭር O
ጊዜ O
ያለው O
ከመሆኑም O
ባሻገር O
በትክክልም O
ሀገሪቱ O
ካላት O
ገጸ O
በረከት O
ይልቅ O
ተጠቃሚ O
መሆን O
እንዳልቻለች O
ነው O
የሚወሱት O
። O

በዚሁ O
ከቀጠለ O
ከወርቅ O
የምናገኘው O
የውጭ O
ምንዛሬ O
ከጊዜ O
በኋላ O
ይኖራል O
ብሎ O
መገመት O
ያስቸግራል O
ሲሉ O
ዶ O
ር O
ይናገር B-PER
የሁኔታውን O
አሳሳቢነት O
ጠቁመው O
ነበር O
። O

የብሔራዊ B-ORG
ባንክ I-ORG
ገዢው O
ማዕድናትን O
ወደ O
ውጭ O
ሀገር O
ይልኩ O
የነበሩ O
ኩባንያዎች O
ችግር O
እንደገጠማቸውም O
በሪፖርታቸው O
አንስተዋል O
። O

ትላልቅ O
ኩባንያዎች O
የተዘጉ O
ለገንደቢ B-LOC
የመሳሰሉትን O
በተመለከተ O
የየራሳቸው O
ምክንያት O
አላቸው O
። O

እነዚህ O
ኩባንያዎች O
ያሉባቸውን O
ችግሮች O
በዝርዝር O
መፈተሽ O
ማየት O
ሰፊ O
ውይይት O
እና O
መግባባት O
ላይ O
መድረስ O
ያስፈልጋል O
ብለዋል O
ዶ O
ር O
ይናገር B-PER
። O

ከስልጣን O
የተወገዱትና O
በስደት O
ሳዉዲ B-LOC
አረብያ I-LOC
የሚገኙት O
የቀድሞ O
የቱኒዝያ B-LOC
መሪ O
ዜን B-PER
አብዲን I-PER
ቤን I-PER
አሊ I-PER
ታመዉ O
ሆስፒታል O
መግባታቸዉ O
ተሰማ O
። O

የሰብዓዊ O
መብት O
ኮሚሽነር O
ዳንኤል B-PER
በቀለ I-PER
እንዳሉት O
ግን O
የሟቾች O
ቁጥር O
እስከ O
ይደርሳል O
። O

ለአንድ B-DATE
አመት I-DATE
ገደማ I-DATE
ጋብ O
ብሎ O
የነበረው O
ግጭት O
እና O
ኹከት O
ምግብ O
ቤቶች O
ሻይ O
ቤቶች O
እና O
ፋብሪካዎች O
ጭምር O
የጥቃት O
ሰለባ O
ሆነዋል O
። O

ከረቡዕ B-DATE
እስከ I-DATE
አርብ I-DATE
ለዘለቀው O
ኹከት O
እና O
ለጠፋው O
የሰው O
ህይወት O
ተጠያቂው O
ማነው O

ይኸ O
የፖለቲካ O
እና O
የጸጥታ O
ቀውስ O
የበርካቶችን O
ሕይወት O
ከመቅጠፍ O
ባሻገር O
ማኅበራዊ O
እና O
ኤኮኖሚያዊ O
ዳፋ O
አስከትሏል O
። O

ባለፈው B-DATE
እሁድ I-DATE
በአማራ B-LOC
ክልል I-LOC
ሰሜን I-LOC
ሸዋ I-LOC
ዞን I-LOC
መርሐቤቴ I-LOC
ወረዳ I-LOC
የገምሹ B-ORG
በየነ I-ORG
የግንባታ I-ORG
ኩባንያ I-ORG
ንብረት O
የሆኑ O
ተሽከርካሪዎች O
እና O
ቡልደዘሮች O
በእሳት O
ጋይተዋል O
። O

አቶ O
አመንሲሳ B-PER
ዳባ I-PER
በግንባታ O
ኩባንያው O
ተቀጥረው O
ከአራት B-DATE
አመታት I-DATE
በላይ I-DATE
በመሐልሜዳ B-LOC
አካባቢ I-LOC
ሰርተዋል O
። O

አቶ O
አመንሲሳ B-PER
እንደሚሉት O
በዕለቱ B-DATE
እርሳቸው O
ከሚሰሩባቸው O
ማሽኖች O
በተጨማሪ O
ያከራይዋት O
የነበረች O
የግል O
ተሽከርካሪያቸው O
ጭምር O
ተቃጥሏል O
። O

ሲሉ O
አስናቀ B-PER
ሸዋአሳየ I-PER
ደግሞ O
አረ O
ሞተር O
ባይክ O
አያስፈልግም O
ግሩም O
ሥራ O
ነው O
። O

አሉ O
ሚኪራ B-PER
ሞርካታም I-PER
ሕይወትም O
ማትረፍ O
ነው O
በየቀኑ B-DATE
እየሞቱ O
አይደም O
እንዴ O
ሞተረኞቹ O

እውነት O
ነው O
በአግባቡ O
ሚሠሩ O
አሉ O
ግን O
ለጥቂቶች O
ተብሎ O
ሚሊየን O
ህዝብ O
በሞተር O
መሰቃየቱ O
ነው O
ሚሻለው O

ሞተር O
ካለው O
ጥቅም O
ይልቅ O
ጉዳቱ O
በዝቶዋል O
በተለይም O
አደጋው O
ወጣት O
እየጨረሰ O
ነው O
ስለዚህም O
ውሳኔው O
ትክክል O
ነው O
። O

ውስን O
ወንጀለኛን O
መቆጣጠር O
ባለመቻል O
ብዙሃን O
ለፍቶ O
አዳሪን O
ማሸማቀቅ O
ተገቢ O
አይመስለኝም O
። O

ማሙሽ B-PER
አከለው I-PER
በበኩላቸው O
እንዲህ O
ብለዋል O
ይሄ O
ነገር O
በጣም O
አደጋ O
አለው O
። O

ቁድወቲ B-PER
ሙሀመድ I-PER
በበኩላቸው O
የማይመስል O
ወሬ O
ሌብነትን O
ለማጥፋት O
ሳይሆን O
ሌብነትን O
ማደራጀት O
መሆኑ O
መታወቅ O
አለበት O
። O

ብር O
የቀን O
ገቢ O
አለኝ O
ይህ O
ገቢ O
ሲቀርብኝ O
ገብቼ O
የምተኛ O
ይመስልሀል O

ሲል O
በፍቃዱ B-PER
ዘሃይሉ I-PER
ደግሞ O
የአዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
አስተዳደር O
ቀውሱን O
ከመጥፎ O
ወደ O
ክፉ O
እየለወጠው O
ይሆን O

ሞተር O
ባይስልክን O
ማገዱ O
በርካታ O
ራሳቸውን O
በራሳቸው O
የሚያስተዳድሩት O
ሰዎችን O
ሥራአጥ O
ማድረግ O
ነው O
። O

በዚህ O
አመንክዮም O
የሚጎዳ O
እንቅስቃሴን O
ለመግታት O
ሁሉንም O
ነገር O
ማገድ O
ሊመጣ O
ነው O
ማለት O
ነው O
። O

በታይላንድ B-LOC
ሞተረኞች O
እንዲህ O
ጎላ O
ተደርጎ O
የተፃፈ O
ልዩ O
የመለያ O
ቁጥር O
ይሰጣቸዋል O
። O

ከዛ O
ውጪ O
በከተሞች O
ይህን O
መለያ O
ሳያደርግ O
ቢዝነስ O
መስራት O
ይከለከላል O
። O

ያው O
በአንድ O
ሰው O
ብቻም O
ወንጀል O
ሊፈፀም O
ይችላል O
ይህ O
ግን O
ተደራጅተው O
ድርጊቱን O
የሚፈፅሙትን O
ለመቀነስ O
ያግዛል O
። O

ስትል O
ፍሬው B-PER
አበበ I-PER
ደግሞ O
ደራሲ O
ሕሩይ B-PER
ሚናስ I-PER
አውግቸው I-PER
ተረፈ I-PER
ዜና O
ዕረፍት O
አሳዝኖኛል O
። O

አንድም O
ቀን O
በብር O
እጦት O
ማንበብ O
እንዳላቆም O
የረዳኝ O
መልካም O
ሰው O
ነው O
። O

ዮናስ B-PER
መስፍን I-PER
ወይ O
አዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
የተሰኘውን O
መጽሐፉን O
የመጀመሪያ O
ደረጃ O
ተማሪ O
ሳለሁ O
አንብቤው O
ነበር O
። O

እያስመዘገብኩ O
ነው O
የሚለው O
ድርሰቱም O
ወደ O
ራዲዮ O
ድራማ O
ተቀይሮ O
በግሩም O
አተዋወን O
በጋሽ O
ፍቃዱ B-PER
ተክለማርያም I-PER
ቀርቦ O
እንደነበር O
አስታውሳለሁ O
። O

ሌላው O
በዚህ B-DATE
ሳምንት I-DATE
የብዙዎች O
ጥያቄ O
የሆነው O
ደግሞ O
አቶ O
ለማ B-PER
መገርሣ I-PER
የት O
ገቡ O

በአደባባይ O
ከታዩ O
ሰነበቱ O
በሚል O
ጥቂት O
የማይባሉ O
ወገኖች O
ፎቷቸውን O
በመለጠፍ O
አረ O
የትናቸው O

ስለ O
ድርጅቱ O
ፓርቲው O
አያገባንም O
እንድያገባንም O
አይፈልጉም O
የሳቸው O
ጉዳይ O
ግን O
ያሳስበናል O
። O

በኢትዮጵያ B-LOC
ወላጅ O
አልባ O
የሆኑት O
ህፃናት O
ከመላው O
ህዝብ O
ቁጥር O
አምስት O
በመቶ O
ያህል O
ይሆናሉ O
። O

ኢትዮጵያ B-LOC
የደምቢዶሎ B-ORG
ዩኒቨርሲቲ I-ORG
ተማሪዎች O
ጉዳይ O
ቄለም B-LOC
ወለጋ I-LOC
ዞን I-LOC
የዶምቢዶሎ B-ORG
ዩኒቨርሲቲ I-ORG
መሆናቸው O
የተገለጸ O
ተማሪዎች O
መታገታቸው O
እየተነገረ O
ነው O
። O

ዩኒቨርሲቲው O
መረጃው O
እንደደረሰው O
እና O
ጉዳዩ O
ለሚመለከታቸው O
የፀጥታ O
እና O
የትምህርት O
ዘርፍ O
አካላት O
ማሳወቁን O
ለዶቼ B-ORG
ቬለ I-ORG
ገልጿል O
። O

የሳይንስ B-ORG
እና I-ORG
የከፍተኛ I-ORG
ትምህርት I-ORG
ሚኒስቴርም I-ORG
ጉዳዩን O
እየተከታተልኩ O
ነው O
ብሏል O
። O

ቁጥራቸውን O
በርከት O
ያደረገው O
ወገን O
ታግተዋል O
ከሚላቸው O
ተማሪዎች O
አብዛኛው O
ደግሞ O
ሴት O
ተማሪዎች O
መሆናቸውን O
ያመለክታል O
። O

እሳቸው O
እንደሚሉት O
በዩኒቨርሲቲው O
በተፈጠረ O
አለመረጋጋት O
ምክንያት O
ወደ O
አዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
ለመሄድ O
ጉዟቸውን O
በጋምቤላ B-LOC
መስመር O
ያደረጉ O
ተማሪዎች O
አሉ O
። O

ፌስቡክን B-ORG
ለበጎ O
ፈቃድ O
አገልግሎት O
ያዋሉ O
ወጣቶች O
ፌስ B-ORG
ቡክን I-ORG
የመሳሰሉ O
ማህበራዊ O
መገናኛ O
ዘዴዎች O
ሰዎችን O
በማቀራረብና O
ፈጣን O
መረጃ O
በመለዋወጥ O
ረገድ O
አስተዋፅኦ O
ያደርጋሉ O
። O

ኢትዮጵያ B-LOC
ዉስጥም O
ማሕበራዊ O
መገኛ O
ዘዴዎች O
የሚያስከትሉት O
ጠብና O
መለያየት O
እየተስፋፋ O
የመጣ O
ይመስላል O
። O

ወጣት O
ገላውዴዎስ B-PER
ብሩክና I-PER
ናኦል I-PER
ጌታቸው I-PER
በሃያዎቹ O
መጀመሪያ O
የሚገኙ O
የአዲስ B-ORG
አበባ I-ORG
ዩኒቨርሲቲ I-ORG
የ B-DATE
ኛ I-DATE
ዓመት I-DATE
ተማሪዎች O
ናቸው O
። O

ወጣት O
ገላውዴዎስ B-PER
ብሩክ I-PER
የጋዜጠኝነትና O
የኮሚኒኬሽን O
ወጣት O
ናኦል B-PER
ደግሞ O
የፈረንሳይኛ O
ሥነ O
ፅሁፍ O
ተማሪዎች O
ናቸው O
። O

ወጣቶቹ O
በተለያዩ O
የትምህርት O
ክፍልና O
የትምህርት O
መስክ O
ላይ O
ቢሆኑም O
የሚጋሩት O
ተመሳሳይ O
ዓላማና O
ፍላጎት O
አላቸው O
። O

ወጣቶቹ O
በተገናኙ O
ቁጥር O
የሚወያዩባቸዉ O
እና O
የሚከነክናቸዉ O
በርካታ O
ችግሮች O
ነበሩ O
። O

እናም O
አውጥተው O
አውርደው O
የወጣትነትና O
የተማሪነት O
አቅማቸው O
የሚፈቅደውን O
ለማድረግ O
ወሰኑ O
። O

ጓደኛሞቹ O
በተለያዩ O
ዩኒቨርሲቲዎችና O
በአንዳንድ O
የመንግስት O
ተቋማት O
መጠይቆችን O
በመበተን O
ባሳሰቧቸዉ O
መረጃዎች O
ላይም O
መለስተኛ O
ጥናት O
አደረጉ O
። O

የዩንቨርሲቲ O
ተማሪ O
ሆኖ O
እያለ O
የከፍተኛ O
ትምህርት O
ተቋም O
ተማሪዎች O
ሆኖ O
እያለ O
ለምንድነው O
ወጣቱ O
በተለያዩ O
ልዩነቶች O
የሚጋጨዉ O
። O

ከሌላ O
ዩኒቨርስቲ O
ነው O
የሚኮረጆው O
መመረቂያ O
ጽሑፍን O
ጨምሮ O
አሳይመንት O
ተማሪው O
አይሰራም O
። O

ይህንን O
ሃሳባቸዉንም O
በዩኒቨርሲቲዉ O
ለሚቀርቧቸዉ O
ጓደኞቻቸዉ O
እና O
ዓላማቸዉን O
ይደግፋሉ O
ላሏቸዉ O
ለዩኒቨርሲቲዉ O
ማህበረሰብ O
አባላት O
አቀረቡ O
። O

በዚህም O
በርካታ O
ዓላማቸዉን O
የሚደግፉ O
ሰዎች O
ማፍራታቸዉን O
ወጣት O
ገላዉዲዮስ B-PER
ይገልፃል O
። O

እነ O
ገላውዲዩስ B-PER
ከአንድ B-DATE
ዓመት I-DATE
በፊት I-DATE
ሶስቱ O
ሆነዉ O
የመሰረቱት O
ክበብ O
አሁን O
በርካታ O
ደጋፊዎችና O
በየሁለት B-DATE
ሳምንቱ I-DATE
እየተገናኙ O
የሚመክሩ O
ቋሚ O
አባላት O
አሉት O
። O

አባላቱ O
በዩኒቨርሲቲዉ O
በትምህርት O
ላይ O
ያሉና O
ገሚሶቹ O
ደግሞ O
ተመርቀዉ O
በስራ O
ላይ O
ተሰማርተዉ O
የሚገኙ O
ናቸዉ O
። O

ቤዛዊት B-PER
ከ B-DATE
ዓመት I-DATE
በፊት I-DATE
ነበር O
በሳይኮሎጂ O
የትምህርት O
ዘርፍ O
ከአዲስ B-ORG
አበባ I-ORG
ዩኒቨርሲቲ I-ORG
የመጀመሪያ O
ዲግሪዋን O
የያዘችዉ O
። O

ወጣቶቹ O
ለበጎ O
አድራጎት O
ስራዎቻቸዉ O
ጫማ O
በመጥረግ O
የሥነ O
ፅሁፍ O
ምሽቶችን O
በማዘጋጀት O
እና O
ከበጎ O
አድራጊ O
ግለሰቦች O
የገንዘብና O
የቁሳቁስ O
ድጋፎችን O
በመቀበል O
ይሰራሉ O
። O

እዛ O
ላይ O
ያሉ O
ቃላቶች O
ናቸው O
ችግር O
እየፈተጠሩ O
ያሉት O
። O

እና O
አብዛኛው O
ሰው O
ትንታኔ O
ይሰጣል O
ለነገሩ O
ክብደት O
ሰጥቶ O
አይደለም O
። O

ካለች O
በኋላ O
ወጣቱን O
ይህንን O
ለመለወጥና O
ለማስተካከል O
እንችላለን O
የሚል O
እምነት O
አለኝ O
። O

በእነዚህ O
ዉይይቶች O
ፌስ B-ORG
ቡክ I-ORG
ላይ O
ያለዉ O
ገፅታ O
ከነባራዊዉ O
ሁኔታ O
የተለዬ O
መሆኑን O
ተገንዝበናል O
ይላል O
ወጣት O
ናኦል B-PER
። O

የክበቡ O
አባላት O
በአዳራሽ O
ከሚያዘጋጁት O
ዉይይት O
በተጨማሪ O
ዘረኝነትን O
የሚቃወም O
ፍቅርና O
ሰላምን O
የሚሰብኩ O
ቃላትን O
በመጠቀምና O
በተናጠል O
ሰዎችን O
በማነጋጋርም O
የጎዳና O
ላይ O
ቅስቀሳዎችንም O
ያደርጋሉ O
። O

የዚህ O
አይነቱ O
ቅስቀሳ O
በኢትዮጵያ B-LOC
ብዙ O
የተለመደ O
ባይሆንም O
ከማህበረሰቡ O
ያገኙት O
ምላሽ O
ግን O
በጣም O
ጥሩ O
እንደነበር O
ወጣት O
ገላዉዲዎስ B-PER
ያብራራል O
። O

በመሆኑም O
ወጣቶች O
በሚያመቻቸዉ O
መንገድ O
በመሰባሰብና O
በመወያየት O
የሀገሪቱን O
ችግር O
በመፍታት O
ሂደት O
ሊሳተፉ O
ይገባልም O
ይላል O
። O

ወጣቶች O
በያሉበት O
በጣም O
ብዙ O
ችግር O
ያለበት O
አገር O
ስለሆንን O
ትንሽ O
ነገር O
ማድረግ O
እንኳ O
በጣም O
የ O
ሶሉሽን O
አካል O
እንደ O
መሆን O
ነዉ O
። O

ወጣቶቹ O
በግል O
በመሰረቱት O
ክበብ O
በትርፍ O
ጊዜያቸዉ O
የሚንቀሳቀሱ O
በመሆኑ O
የሚሰጡት O
የበጎ O
ፈቃድ O
አገልግሎት O
በአቅምም O
በጊዜም O
የተወሰነ O
በመሆኑ O
የፈለጉትን O
ያህል O
አለመስራታቸዉን O
ይገልፃሉ O
። O

ይህም O
በቦታና O
በጊዜ O
እንዲሁም O
በአቅም O
ሳይወሰኑ O
ሀገራቸዉን O
በበጎ O
ፈቃድ O
ለማገልገል O
እንደዚሁም O
ሰፊ O
ስራ O
ለመስራት O
እንደሚያስችላቸው O
ይናገራሉ O
። O

አገሪቱን O
የሚያስተዳድረው O
ወታደራዊ O
ምክር O
ቤት O
ሥልጣኑን O
ለሲቪል O
መንግሥት O
እንዲያስረክብ O
የሚሹት O
የአገሪቱ O
ተቃዋሚዎች O
መከፋፈል O
ቀውሱ O
እንዲህ O
በቀላል O
መፍትሔ O
ለምግኘቱ O
አጠራጣሪ O
አድርጎታል O
። O

በሱዳን B-LOC
የሚኖር O
የኃይል O
አሰላለፍ O
ለውጥ O
በኢትዮጵያ B-LOC
እና O
የምስራቅ B-LOC
አፍሪካ I-LOC
አገራት I-LOC
ላይ O
ምን O
አይነት O
ተፅዕኖ O
ያሳድራል O

በዛሬው B-DATE
የማኅደረ O
ዜና O
መሰናዶ O
ገበያው O
ንጉሴ O
የሚመለከተው O
ጉዳይ O
ነው O
። O

ተግባር O
ላይ O
የዋለው O
የማስተማሪያ O
ዘዴ O
የአንደኛ O
ክፍል O
ተማሪዎች O
በፊት O
አባጫዳ O
በሚል O
ሲማሩ O
የነበሩበትን O
የአፋን O
ኦሮሞን O
ፊደል O
አሁን O
ላአጋማ O
በሚል O
ተክቷል O
። O

ን O
በመዋዕለ O
ሕፃናት O
ተምረው O
ወደ O
አንደኛ O
ክፍል O
የገቡት O
ተማሪዎች O
በአዲሱ O
የማስተማሪያ O
ዘዴ O
እንደተደናገሩና O
ይህም O
ለአስተማሪዎችም O
ይህም O
ትልቅ O
ችግር O
መሆኑ O
ተገልጿል O
። O

ይህ O
ጉዳይ O
በማህበራዊ O
መገናኛ O
ዘዴዎች O
ከተሰራጨ O
በኋላ O
በሁለተ O
ጎራዎች O
የተከፈለ O
ከፍተኛ O
ክርክር O
ቀስቅሷል O
። O

የመጀመሪያው O
ቡድን O
በትዊተር O
ላይ O
የተሰኘና O
የሚል O
ሃሽታግ O
በመጠቀም O
የፊደሉ O
ቅደም O
ተከተል O
እንዳይቀየር O
ዘመቻ O
አካሂደዋል O
። O

የተባባሩት B-ORG
መንግስት I-ORG
እቅድ O
በሆነው O
የምዕተ B-DATE
አመቱ I-DATE
የልማት O
ግቦች O
ዉስጥ O
ድህነት O
ቅነሳ O
አንዱ O
ነዉ O
። O

አገሮች O
በ O
ዘዴ O
በመጠቀም O
በ O
ቋንቋዎች O
ላይ O
የተማሪዎች O
የማንበብና O
የመጻፍ O
ችሎታ O
መፈተሻቸውን O
ዶክተር O
ቶላ B-PER
ባርሶ I-PER
ለዶይቼ B-ORG
ቬሌ I-ORG
ተናግረዋል O
። O

በኦሮሚያም B-LOC
በ I-LOC
ዞን I-LOC
ዉስጥ O
በ O
ትምህርት O
ቤቶች O
ላይ O
ጥናቱ O
ተካሂዷል O
። O

በአዲስ B-ORG
አበባ I-ORG
ዩኒቨርሲቲ I-ORG
በአፋን O
ኦሮሞ O
ክፍለ O
ትምህርት O
የስነ O
ቋንቋ O
መምህር O
የሆኑት O
ዶክተር O
ቶላማርያም B-PER
ፉፋ I-PER
በዝህ O
ጥናት O
ላይ O
መሳተፋቸዉን O
ይናገራሉ O
። O

በመጻፉም O
ላይ O
ተማሪዎች O
በፊት O
በሚመሩበት O
ፈንታ O
በ O
እንዲማሩ O
መደረጋቸዉን O
ዶክተር O
ቶላማርያም B-PER
አክለውበታል O
። O

ይልቁንስ O
በፊደል O
ተርታ O
ላይ O
በ O
ኛ O
ደረጃ O
ላይ O
እንደተቀመጠጠቅሰዋል O
። O

እዉነት O
ይህ O
የቁቤ O
ችግር O
ነዉ O
ወይ O
የሚል O
ጥያቄ O
ማንሳት O
አለብን O
። O

ከዛ O
በተረፈ O
የቁቤ O
አፋን O
ኦሮሞ O
ከኦሮሞ O
ቀንቋ O
ታሪክና O
ከሕዝቡ O
ጋር O
የተገናኘ O
ነዉ O
። O

የአሮሞ O
ማንነት O
በዚህ O
ሰዓት O
የሚገለጸዉ O
ወይም O
ኦሮሞነትን O
ለመግለጽ O
የቀረዉ O
ነገር O
ካለ O
ቀንቋዉ O
ነዉ O
። O

ስለዚህ O
ይህን O
ከማንነት O
ጋር O
የተቆራኘ O
ነገር O
መነካካት O
አስፈላጊ O
አይደለም O
። O

ተማሪዎችን O
መጀመርያ O
የሚለዉን O
እስከ O
መጨረሻ O
ድረስ O
ካስተማርክ O
በኋላ O
የማንበብና O
መጻፍ O
ማስተማርያ O
ዘዴ O
ነዉ O
የተባለዉን O
ብታስከትል O
ኖሮ O
ችግር O
አልነበረም O
። O

ከ O
የሚጀምረዉን O
ፍደል O
ሰዉ O
በመጽሀፉ O
ሲመልከት O
የቁቤ O
አፋን O
ኦሮሞ O
ቅደም O
ተከተል O
ተቀየረ O
የሚል O
ድምዳሜ O
ላይ O
መድረሱና O
መከራከሩ O
ትክክል O
ነበረ O
። O

ባለሙያዎችን O
ለምን O
ቀየራችሁት O
ተብለው O
ሲጠየቁም O
በመዋለ O
ሕፃናት O
የተለመደዉን O
ፊደል O
ተምረው O
ስለሚመጡ O
የሚል O
መልስ O
ተሰጥቶ O
ነበር O
። O

እንደ B-DATE
ጎርጎሮሳዊው I-DATE
የተመሠረተው O
የሃገራቱ O
ቡድን O
ቦርኪናፋሶ B-LOC
ማሊ I-LOC
ሞሪታንያ I-LOC
ኒጀር I-LOC
እና O
ቻድን B-LOC
ያቅፋል O
፡፡ O

ጋዜጠኛ O
ጌታቸው B-PER
ሽፈራው I-PER
ንግድ B-ORG
ባንክ I-ORG
ሀብታሙን O
እንጅ O
ድሃውን O
አማራ O
አልፈልገውም O
በማለቱ O
በርካቶች O
አማራጭ O
ባንክ O
እየፈለጉ O
ነው O
። O

ጌታቸው B-PER
በተቃውሞ O
የተቀዳደዱ O
የኢትዮጵያ B-ORG
ንግድ I-ORG
ባንክ I-ORG
መገልገያ O
ደብተሮች O
የሚያሳይ O
ምስል O
በፌስቡክ B-ORG
ገጹ O
አሰራጭቷል O
። O

ንግድ B-ORG
ባንክ I-ORG
ከኢትዮጵያ I-ORG
አየር I-ORG
መንገድ I-ORG
ቀጥሎ O
የሐገሪቱ O
እና O
የኢትዮጵያውያን O
ሐብት O
ነው O
በማለት O
ዘመቻውን O
ነቅፈዋል O
። O

ወሬው O
ከተሰማ O
በኋላ O
ደጀን B-PER
ምንይሉ I-PER
ንግድ B-ORG
ባንክ I-ORG
ሚሊዮን O
ብር O
እያለቃቀሰ O
ሰጠ O
ነዉ O
ምትሉኝ O

በገዛ O
ገንዘባችንም O
አንደለልም O
ከዚህ B-DATE
በኋላ I-DATE
ለሁሉም O
ጉዳይ O
የራሳችን O
ምርጫዎች O
ይኖሩናል O
ሲሉ O
ሐሳባቸውን O
አጋርተዋል O
። O

ባንኩ O
ለአምቦ B-LOC
ስታዲየምም I-LOC
ሆነ O
ለአማራ B-LOC
ክልል I-LOC
ተፈናቃዮች O
የሰጠው O
የገንዘብ O
ድጋፍ O
የለም O
። O

ስለሆነም O
እያንዳንዱን O
ኢትዮጵያዊ O
የሚያገለግለውና O
የሚደግፈው O
ፍትሃዊና O
ምክንያታዊ O
በሆነ O
አግባብ O
በራሱ O
ተነሳሽነት O
መሆኑ O
ሊታወቅ O
ይገባል O
የሚል O
ሐሳብ O
ይዟል O
። O

ቆጠራው O
የኢትዮጵያ B-LOC
መንግሥት O
በመጪው B-DATE
መጋቢት I-DATE
ቀን I-DATE
ይጀመራል O
ተብሎ O
ይጠበቅ O
የነበረውን O
የሕዝብ O
እና O
የቤት O
ቆጠራ O
ለማራዘም O
ሐሳብ O
አቅርቧል O
። O

ዮሐንስ B-PER
የተባሉ O
የትዊተር O
ተጠቃሚ O
የኢትዮጵያ B-LOC
የሕዝብ O
ቆጠራ O
ውጤትን O
ሳስበው O
ሳስበው O
በጣም O
ያስቀኛል O
። O

ኦሮሞ O
እና O
አማራ O
እያንዳንዳቸው O
ሚሊየን O
ነን O
ማለታቸው O
አይቀርም O
ሲሉ O
በቀልድ O
ሥራው O
የገጠመውን O
ፈተና O
አስቀድመው O
ለመጠቆም O
ሞክረው O
ነበር O
። O

በሚሊዮን O
የሚቆጠሩ O
ከቤት O
ንብረታቸው O
ተፈናቅለው O
ቆጠራውን O
ለማካሔድ O
ትክክለኛው O
ጊዜ O
አይደለም O
። O

በተለያዩ O
ግጭቶች O
የተፈናቀሉ O
ዜጎች O
ወደ O
መኖሪያ O
ቀያቸው O
አለመመለሳቸው O
ቆጠራውን O
ለማራዘም O
ካስገደዱ O
ምክንያቶች O
መካከል O
እንደሚገኝበት O
የጠቅላይ B-ORG
ሚኒስቴር I-ORG
ፅህፈት I-ORG
ቤት I-ORG
አስታውቋል O
። O

አለሙ B-PER
ማንአለብህ I-PER
አንዳንድ O
ጊዜ O
ጠቅላይ O
ምኒስትሩ O
እንደ O
አራማጅ O
ይሆናሉ O
። O

ጴጥሮስ B-PER
ታደሰ I-PER
በበኩላቸው O
ያለውን O
እውነት O
ማወቅ O
አለበኝ O
ብዬ O
ሙሉ O
ፅሁፍን O
አነበብኩት O
። O

እውነት O
አለህ O
በፍቅር O
ታምናለህ O
እውነቱን O
ለህዝብ O
አስረዳ O
ውስጣችሁ O
ምንድን O
ነው O
የገባው O

ከሙሉ O
አክብሮት O
ጋር O
ቦታዎን O
ለሚመጥነን O
ጉልቤ O
መሪ O
ይልቀቁና O
የመኖርም O
የመሥራትም O
ዋሥትናችን O
ይረጋገጥ O
የሚል O
መልዕክታቸውን O
አስተላልፈዋል O
። O

ጃራ B-PER
ፈጠነ I-PER
በበኩላቸው O
የተከበሩ O
ጠቅላይ O
ምኒስትር O
የማኅበራዊ O
ድረ O
ገፆች O
አጠቃቀምን O
የሚገዛ O
መመሪያ O
ይዘጋጅ O
ዘንድ O
ያስቡበት O
። O

ፅንፈኞች O
ኹከት O
ከመፍጠራቸው O
በፊት B-DATE
ጊዜ I-DATE
ያለ O
አይመስለኝም O
ሲሉ O
ሥጋታቸውን O
ገልጸዋል O
። O

ያም O
ከሆነ O
ሶሻል O
ሚዲያውን O
ድርግም O
አርጎ O
ሰው O
ልቡን O
እስኪገዛ O
መዝጋት O
ነው O
ሲሉ O
ከጃራ B-PER
ፈጠነ I-PER
ጋር O
ተመሳሳይ O
ሐሳብ O
አንጸባርቀዋል O
። O

በፊደራል O
መንግሥት O
እና O
በአስሰተዳደሩ O
የተከናወነው O
የፖለቲካ O
ሪፎርም O
አካል O
ተደርጎ O
የሚወሰድ O
ነው O
የዛሬው B-DATE
የአመራር O
ለውጥና O
ሽግሽግ O
። O

በዕለቱ B-DATE
የም O
ቤቱ O
ስብሰባ O
በሀላፊነት O
የተሾሙ O
አካለት O
ሀላፊነታቸውን O
ለመወጣት O
ዝግጁ O
መሆናቸውን O
በቃለ O
መሀላ O
አረጋግጠዋል O
፡፡ O

በአስተዳደሩ O
የተካሄደው O
የፖለቲካ O
ሪፎርም O
በሚፈለገው O
መልኩ O
ውጤት O
ስለማምጣቱ O
ቀጣዩ O
ጊዜ O
ምላሽ O
ይሰጣል O
። O

ወባ O
መሰሉ O
ዴንጊ O
በሽታ O
በኢትዮጵያም B-LOC
መስፋፋት O
ጀምሯል O
በመላው B-LOC
ዓለም I-LOC
በበርካታ O
ሀገራት O
በስፋት O
የሚታየው O
የዴንጊ O
ትኩሳት O
በኢትዮጵያ B-LOC
እምብዛም O
ስሙ O
ሲነሳ O
አይሰማም O
። O

በቅርቡ O
የተደረገ O
ጥናት O
ግን O
በሽታው O
በሰሜን B-LOC
ኢትዮጵያ I-LOC
ባሉት O
በመተማ B-LOC
እና O
ሁመራ B-LOC
መታየቱን O
አመልክቷል O
። O

በበሽታው O
ተጋላጭነት O
ላይ O
የተደረገ O
ሌላ O
ጥናት O
ቁጥሩን O
ከሚሊዮን O
ወደ O
ቢሊዮን O
ያሻግረዋል O
። O

እንደ O
ጥናቱ O
ከሆነ O
በ O
ሀገራት O
ለበሽታው O
የመጋለጥ O
አደጋ O
የተደቀነበት O
ህዝብ O
ቢሊዮን O
ይሆናል O
። O

በጎንደር B-ORG
ዩኒቨርስቲ I-ORG
በሜዲካል O
ማይክሮ O
ባዮሎጂ O
ትምህርት O
ክፍል O
መምህር O
የሆኑት O
አቶ O
ጌታቸው B-PER
ፈረደ I-PER
ስለበሽታው O
ምንነት O
ያስረዳሉ O
። O

የዓለም B-ORG
ጤና I-ORG
ድርጅትን I-ORG
የመሳሰሉ O
ተቋማትን O
እያሳሳባቸው O
ያለው O
የቁጥሩ O
እንዲህ O
በፍጥነት O
መመደንግ O
ብቻ O
ሳይሆን O
ከዚህ O
ቀደም O
በሽታው O
ወዳልታየባቸው O
ሀገራት O
መስፋፋቱ O
ነው O
። O

በኢትዮጵያም B-LOC
በተመሳሳይ O
ወቅት O
በድሬዳዋ B-LOC
እና O
ሶማሌ B-LOC
ክልል I-LOC
ወረርሽኞች O
መከሰታቸውን O
የናሙና O
ምርመራ O
ውጤቶች O
አመላክተዋል O
። O

ወባን O
ጨምሮ O
ታይፎይድ O
የሎው O
ፊቨር O
አይነት O
ብዙ O
በሽታዎችን O
መርምረዋል O
። O

ያ O
ነው O
እንግዲህ O
ለመጀመሪያ B-DATE
ጊዜ I-DATE
ሪፖርት O
የተደረገው O
ሲሉ O
የጥናቱን O
ውጤት O
ያስታውሳሉ O
። O

የጎንደር B-ORG
ዩኒቨርስቲው I-ORG
መምህር O
በሌሎች O
በሽታዎችን O
ላይ O
ከባልደረቦቻቸው O
ጋር O
ጥናቶች O
ባደረጉባቸው O
የመተማ B-LOC
እና O
ሁመራ B-LOC
አካባቢዎችም O
ተመሳሳዩን O
አስተውለዋል O
። O

የእነ O
አቶ O
ጌታቸው B-PER
ጥናት O
ውጤት O
እንደሚያመለክተው O
በመተማ B-LOC
ከተመረመሩት O
ናሙናዎች O
መካከል O
አርባ O
በመቶው O
የዴንጊ O
ፊቨር O
ተገኝቶባቸዋል O
። O

የእስያ B-LOC
እና O
የደቡብ B-LOC
አሜሪካ I-LOC
በሽታ O
ይባል O
የነበረው O
ዴንጊ O
ፊቨር O
በአፍሪካ B-LOC
ሊያውም O
በኢትዮጵያ B-LOC
እንዴት O
ሊገኝ O
ቻለ O

በሚል O
የተጠየቁት O
አቶ O
ጌታቸው B-PER
ምክንያቱን O
በትክክል O
ለማወቅ O
ተጨማሪ O
ዝርዝር O
ጥናቶች O
ያስፈልጋል O
የሚል O
ምላሽ O
ይሰጣሉ O
። O

በሽታው O
በጎረቤት O
ሀገራት O
ጭምር O
እንደታየ O
የሚናገሩት O
ጥናት O
አድራጊው O
ምክንያቶች O
ሊሆኑ O
ይችላሉ O
ያሏቸውን O
ያስቀምጣሉ O
። O

ለምሳሌ O
በአሁኑ B-DATE
ጊዜ I-DATE
ያው O
በኢትዮጵያ B-LOC
ውስጥ O
ከተሞቹ O
እየተስፋፉ O
ነው O
። O

ከእነኚህ O
መስፋፋት O
ጋር O
ተያያዞ O
በቀላሉ O
እርጥበት O
ውሃ O
የመሳሰሉ O
ለወባ O
ትንኞች O
መራቢያ O
ምቹ O
ነገሮች O
ይፈጥራል O
። O

እና O
በዚያ O
በተባሉት O
ቦታዎች O
ላይም O
የአየር O
ንብረቱም O
ቆላማ O
ነው O
። O

በዚህ B-DATE
ዓመት I-DATE
መጨረሻ I-DATE
ላይ O
ይጠናቀቃል O
ተብሎ O
የሚጠበቀው O
ይህ O
ጥናት O
ከዚህ O
ቀደም O
ከተደረገው O
ዘርዘር O
እና O
ሰፋ O
ያለ O
እንደሚሆን O
ይገልጻሉ O
። O

ጥናቱ O
ከአራቱ O
የበሽታው O
አይነቶች O
የትኞቹ O
በኢትዮጵያ B-LOC
እንደሚገኙ O
ለማወቅ O
እንደሚረዳ O
እና O
በሽታውን O
ለመከላከል O
ወደፊት O
ለሚደረገው O
ጥረት O
አንድ O
መነሻ O
ሊሆን O
እንደሚችል O
ያስረዳሉ O
። O

እስከ O
ሞት O
ሊያደርስ O
ለሚችለው O
ዴንጊ O
ፊቨር O
ፍቱን O
መድኃኒት O
እስካሁን B-DATE
ባይገኝም O
ተመራማሪዎች O
ግን O
የመከላከያ O
ክትባት O
መስራታቸውን O
አስታውቀዋል O
። O

በ O
ሀገራት O
እውቅና O
እና O
ፍቃድ O
የተሰጠው O
ይህ O
ክትባት O
ከዘጠኝ B-DATE
እስከ I-DATE
ዓመት I-DATE
ላሉ O
ሰዎች O
የሚሰጥ O
እንደሆነ O
ተገልጿል O
። O

ለመሆኑ O
ዴንጊ O
ፊቨር O
እስከ O
ሞት O
ሊያደርስ O
የሚችለው O
ምን O
ሲፈጠር O
ነው O

ዓለም B-ORG
አቀፉ I-ORG
ድርጅት I-ORG
ያነጋገራቸዉ O
ስደተኞች O
እንደሚሉት O
የምያንማር B-LOC
ወታደሮች O
የሮሒንግያ B-LOC
ሙስሊሞችን O
በጥይት O
እየመቱ O
ይገድላሉ O
ሌሎቹን O
ይደበድባሉ O
መኖሪያ B-LOC
ቤታቸዉን I-LOC
ያቃጥላሉም O
። O

ሊሸከሙት O
የማይችሉትን O
ግፍ O
ሥቃይ O
እና O
መከራን O
የሸሹ O
ሺሕ O
ሰዎች O
እስካሁን B-DATE
ባንግላዴሽ B-LOC
ዉስጥ O
ከለላ O
አግኝተዋል O
። O

የምያንማር B-LOC
መንግሥት O
አማፂያንን O
እዋጋለሁ O
በሚል O
ሽፋን O
በሮሒንግያ B-LOC
ሙስሊሞች O
ላይ O
የሚፈፅመዉን O
ግፍ O
እንዲያቆም O
የተለያዩ O
መንግሥታት O
ቢጠይቁም O
እስካሁን B-DATE
ድረስ O
ተቀባይነት O
አላገኙም O
። O

የአማራዴሞክራሲዊ B-ORG
ፓርተ I-ORG
ስለጉዳዩ O
አስተያየት O
እንዲሰጥ O
ሙከራ O
ቢደረግም O
ስብሰባ O
ላይ O
ናቸው O
ስለተባለ O
አልተሳካም O
። O

ባሕር B-LOC
ዳር I-LOC
በአንድ B-DATE
ሳምንት I-DATE
ውስጥ I-DATE
የተለያዩ O
ዓላማዎችን O
ያነገቡ O
ሶስት O
ሰላማዊ O
ሰልፎችን O
አስተናግዳለች O
፡፡ O

ይህ O
መጥፎ O
ውጤት O
የ O
ን O
የበላይ O
መራኂተ O
መንግሥት O
አንጌላ B-PER
መርክልንም I-PER
አላስደነገጠም O
አይባልም O
። O

የኤርትራ O
ፕሬዚዳንት O
ኢሳያስ B-PER
አፈወርቂ I-PER
ባለፈዉ B-DATE
ረቡዕ I-DATE
ባደረጉት O
ንግግር O
የኢትዮጵያ B-LOC
መንግሥት O
የሁለቱን O
አገሮች O
ውዝግብ O
ለማስወገድ O
ያሳለፈዉን O
ዉሳኔ O
እንደሚደግፍ O
ፍንጭ O
ሰጥተዋል O
። O

ሌሎች O
ደግሞ O
የኢህአዴግ B-ORG
መሪዎች O
የጋራ O
አቋም O
መያዝ O
እንደተሳናቸው O
ያመላክታል O
ይላሉ O
። O

ጠቅላይ O
ሚኒስትር O
ዐብይ B-PER
አሕመድ I-PER
የአልጀርስን B-LOC
ስምምነት O
በተመለከተ O
ስለተነሳዉ O
ተቃዉሞ O
በያዝነዉ B-DATE
ነው I-DATE
ሳምንት I-DATE
ለም O
ቤቱ O
ሰፊ O
ማብራርያ O
ሰጥተዋል O
። O

የሐረር B-LOC
ገበያ O
ዳግም O
እሳት O
ሐረር B-LOC
ከተማ I-LOC
ዉስጥ O
በሳምንት B-DATE
ልዩነት I-DATE
ባለፈዉ I-DATE
ቅዳሜ I-DATE
ማታም I-DATE
የእሳት O
አደጋ O
መድረሱን O
ኗሪዎቿ O
ይናገራሉ O
። O

አንድ O
ርምጃ O
ሲወሰድ O
የሚያስከትለው O
ጉዳት O
ምን O
ሊሆን O
እንደሚችል O
ታሳቢ O
አድርጎ O
መንቀሳቀስ O
እንደሚገባ O
ራሳቸው O
ከታዘቡት O
አንድ O
ታሪክ O
በመነሣት O
እንዲህ O
ይላሉ O
። O

በፖላንድ B-LOC
የተፈጥሮ O
ማዳበሪያ O
ብቻ O
በመጠቀም O
የሚያመርቱ O
አርሶ O
አደሮች O
ቁጥር O
ባፋጣኝ O
በመጨመር O
ላይ O
መሆኑ O
ይነገራል O
። O

እንደ O
አለፉት B-DATE
አመታት I-DATE
ዘነድሮ I-DATE
መራሂተ O
መንግሥትዋ O
ወይዘሮ O
አንጌላ B-PER
ሜርክል I-PER
በሕዝቡ O
ዘንድ O
ተወዳጅ O
አይደሉም O
፡፡ O

አብዛኛው O
የጀርመን O
ሕዝብ O
ስደተኞቹን O
አስታኮ O
የመጣውን O
ችግር O
እንፈተዋለን O
የሚለውን O
ነገር O
ሙሉ O
በሙሉ O
አምኖ O
በልቡ O
አልተቀበለውም O
፡፡ O

በውጭ O
ጉዳይ O
ፖለቲካ O
ፖሊሲአቸውም O
ሆነ O
በሚያቀርቡት O
አመለካከታቸው O
መራሂተ O
መንግስትዋ O
እንደ B-DATE
አለፉት I-DATE
ዘመናት I-DATE
ዘንድሮም I-DATE
በአዉሮጳ O
መሪዎች O
ዘንድ O
ትልቅ O
ድምጽና O
ተቀባይነት O
አላቸው O
፡፡ O

ግን O
ያም O
ሁኖ O
ጀርመኖችም O
በስደተኞች O
ላይ O
ያላቸውና O
የነበራቸው O
አመለካከት O
ደግሞ O
እንዳለ O
ተቀይሮአል O
፡፡ O

መሥራት O
ለሚፈልጉት O
ሥራ O
የሙያ O
ትምህርት O
ቤት O
ገብተው O
ለመማር O
ለሚፈልጉት O
ለእነሱም O
ትምህርት O
ቤት O
አብረው O
ፈልገው O
እዚያ O
ይልኩአቸዋል O
፡፡ O

የሆነው O
ሆኖ O
አሁንም O
ቢሆን O
ትልቁ O
ገና O
ያልተፈታው O
ችግርም O
ከፊታችን O
ተደቅኖ O
እንደ O
ቆመም O
መረሣት O
የለብንም O
፡፡ O

እሱም O
ሕብረተሰቡ O
የተገን O
ጠያቂን O
ስደተኛ O
ልጆችን O
ትምህርት O
ቤት O
አስገብቶ O
እነሱን O
ማስተማር O
አለበት O
፡፡ O

ነፍስ O
ያወቁትን O
ጎልማሦዎችን O
እንደዚሁ O
እነሱን O
አስተምሮና O
አሠልጥኖ O
የሥራ O
ዓለም O
ውስጥ O
ማሰማራትም O
ይኖርበታል O
፡፡ O

ይህ O
አዲስ O
ሁኔታ O
ደግሞ O
አዲስ O
ነገር O
ይዞልን O
ሊመጣም O
ይችላል O
፡፡ O

ቁም O
ነገሩ O
ያለው O
ስደተኞቹን O
አቅፎና O
ተቀብሎ O
እነሱን O
ከሕብረተሰቡ O
ጋር O
በቀላሉ O
እንዲዋሃዱ O
መርዳቱ O
ላይ O
ነው O
፡፡ O

ያኔ O
ነው O
አብረው O
እነሱም O
ጀርመንን B-LOC
በአላቸው O
ችሎታ O
ለመገንባት O
አስተዋጽኦቸውን O
የሚያበረክቱት O
፡፡ O

እንደሚታወቀው O
የጀርመን O
መንግሥት O
ለዕድገትና O
ለልማት O
በየዓመቱ B-DATE
ወጪ O
ከሚያደርገው O
የበለጠ O
ወደዚያ O
የሚልኩት O
ሐብትና O
ገንዘብ O
እጅግ O
የላቀ O
መሆኑን O
እናውቃለን O
፡፡ O

በዚህ O
አኳይ O
ደግሞ O
የጀርመን O
ሕብረተስብ O
ከተቀየረ O
እጅግ O
ደስ O
ያሳኛል O
፡፡ O

ኤኮኖሚ O
የድሃና O
የሃብታም O
ልዩነት O
መስፋፋት O
ያለፉት B-DATE
ሁለት I-DATE
አሠርተ I-DATE
ዓመታት I-DATE
አዳጊ O
እየተባለ O
በሚጠራው O
የዓለም O
ክፍል O
ከመቼውም O
የበለጠ O
የኤኮኖሚ O
ዕድገት O
የታየባቸው O
ናቸው O
። O

ሥለ O
ሶሪያ B-LOC
እና O
የሶሪያን O
ጦርነት O
ያክል O
የተነጋገረበት O
ርዕሥ O
የለም O
። O

የፀጥታዉ B-ORG
ጥበቃ I-ORG
ምክር I-ORG
ቤት I-ORG
ዛሬም B-DATE
ለተጨማሪ O
ጊዜ O
ሥለሶሪያዉ B-LOC
በተለይም O
ሥለ O
አሌፖዉ B-LOC
ጦርነት O
ይነጋገራል O
። O

በሶሪያዉ B-LOC
ጦርነት O
በቀጥታ O
የሚሳተፉት O
የሞስኮ B-LOC
ዋሽግተን I-LOC
ብራስልስ I-LOC
ሐያላን O
የደማስቆ B-LOC
ቴሕራን I-LOC
የሪያድ I-LOC
ዶሐ I-LOC
አንካራ O
ተከታዮቻቸዉ O
ሥለ O
ሶሪያ B-LOC
ጦርነት O
ይወዛገባሉ O
ይወጋገዛሉም O
። O

ኃያላንን O
ማወዳጀት O
ማጋጨት O
ቱጃሮችን O
ማገበያየት O
ማሻጠር O
ሕዝብን O
ማፋቀር O
ማፈጀት O
በርግጥ O
እንግዳዋ O
አይደለም O
። O

ከሰወስተኛዉ B-DATE
ዓመተ I-DATE
ዓለም I-DATE
ጀምሮ I-DATE
ሰዉ O
ከነሥልጣኔ O
ስይጣኔዉ O
ተለይቷት O
አያዉቅም O
። O

እርግጥ O
ድርጅቱ O
በ O
እንደታለመ O
እንደተነገረ O
እንደተወራለት O
ዓለምን O
ከእልቂት O
ጦርነት O
ማላቀቅ O
አልቻለም O
። O

በዚሕ B-DATE
ሳምንት I-DATE
እዚሕ O
ፓርላማ O
ዉስጥ O
ተቀምጠን O
ሥለ O
አሌፖ B-LOC
አለመናገር O
አንችልም O
። O

በየዕለቱ B-DATE
ነጭ O
ቆብ O
አጥላቂዎች O
እና O
በሕይወት O
የተረፉት O
ሰዎች O
የሞቱና O
የቆሰሱ O
ሰዎችን O
ያነሳሉ O
። O

የዓለምን O
ሠላም O
እንዲያስከብር O
የተመሠረተዉ O
ዓለም O
አቀፍ O
ድርጅትም O
ሰላም O
ማስከሩን O
ትቶት O
ወይም O
አቅቶት O
አስከሬን O
ይቆጥራል O
። O

የሶሪያ B-LOC
ተፋላሚ O
ሐይላትን O
እንዲሸመግሉ O
ዓለም B-ORG
አቀፉ I-ORG
ድርጅት I-ORG
የወከላቸዉ O
ሰወስተኛዉ O
ዲፕሎማት O
ስቴፋን B-PER
ደ I-PER
ሚስቱራም I-PER
ሥለሽምግልናዉ O
ዉጤት O
የሚዘግቡት O
ባይኖራቸዉ O
የሚናገሩት O
አላጡም O
። O

የሶሪያዉ B-LOC
የሰብአዊ B-ORG
መብት I-ORG
መረብ I-ORG
የተባለዉ O
ድርጅት O
እንዳስታወቀዉ O
ደግሞ O
ጦርነቱ O
ከተጀመረ O
ከመጋቢት B-DATE
እስካለፈዉ I-DATE
ቅዳሜ I-DATE
ድረስ I-DATE
የተገደሉት O
ሰዎች O
ቁጥር O
ከ O
ሺሕ O
በልጧል O
። O

ጦርነቱን O
ግን O
ከመሰብሰብ O
መነጋገራቸዉ O
መናገራቸዉ O
በፊት O
እንደነበረዉ O
ይቀጥላሉ O
ያስቀጥላሉ O
። O

የሩሲያዉ O
ፕሬዝደንት O
ቭላድሚር B-PER
ፑቲን I-PER
ሶሪያ B-LOC
ያዘመቱት O
ጦር O
አሸባሪነትን O
የመዋጋት O
ተልዕኮዉን O
እየተወጣ O
አሉ O
። O

የሩሲያ B-LOC
ጦር O
ከነባሩ O
የጦር O
ሰፈሩ O
ዉጪም O
የተሳካ O
ሥራ O
መስራት O
እንደሚችል O
አረጋግጧል O
። O

የተናገሩትን O
አደረጉትም O
አላደረጉት O
በሶሪያዉ B-LOC
ጦርነት O
ከእስካሁኑ O
የአሜሪካ B-LOC
መርሕ O
የተለየ O
መርሕ O
እንደሚከተሉ O
አስታዉቀዋል O
። O

ትራምፕ B-PER
የሚከተሉት O
መርሕ O
በገቢር O
ለማየት O
ወራት O
መጠበቅ O
ግድ O
ነዉ O
። O

አዉሮጳ B-LOC
ተፅዕኖ O
ማሳረፍ O
አለመቻሉን O
የሚጠራጠር O
ካለ O
የመንግሥታት O
ተወካዮች O
ፖለቲካዊ O
መፍትሔ O
ለማፈላለግ O
ወደ O
ተሰበሰቡበት O
ወደ O
ሎዛን B-LOC
ይመልከት O
። O

ከ O
ቱ O
የአዉሮጳ B-ORG
ሕብረት I-ORG
አባል O
ሐገራት O
አንድም O
ሐገር O
አልተሳተፈም O
። O

ግን O
የእልቂት O
ዉድመት O
ሽሽት O
ሥጋቱን O
አቁሞ O
ሎዛን B-LOC
በርሊን I-LOC
ሞስኮ I-LOC
ዋሽግተኖችን I-LOC
ማድመጥ O
መቻሉ O
ግን O
አጠራጣሪ O
ነዉ O
። O

የአክሱም B-LOC
ስልጣኔ O
አሻራዎች O
የሆኑት O
የአክሱም B-LOC
ሐወልቶች O
በተፈጥሮአዊና O
ሰው O
ሰራሽ O
አጋጣሚ O
አደጋዎች O
ሲያስተናገዱ O
መቆየታቸው O
ይነገራል O
፡፡ O

ከቅርብ B-DATE
ግዜ I-DATE
ወዲህ I-DATE
ግን O
በተለይም O
ቁጥር O
ሶስት O
ተብሎ O
የሚታወቀው O
ሐወልት O
በከፋ O
ሁኔታ O
እየተጎዳ O
መሆኑ O
ተገልፅዋል O
፡፡ O

በተሐዋሲው O
መዛመት O
ስጋት O
የሆንግ B-LOC
ኮንግ I-LOC
አስተዳደር O
ወደኮርያ B-LOC
ለሚደረግ O
ጉዞ O
ማስጠንቀቂያ O
አስተላልፏል O
። O

የኢትዮጵያ B-ORG
አየር I-ORG
መንገድ I-ORG
ወደቻይና B-LOC
የሚያደርገው O
በረራ O
እንደገና O
ሊጤን O
ይገባል O
ሲሉ O
አንድ O
የህክምና O
ባለሙያ O
አሳሰቡ O
። O

በዛሬው B-DATE
ዕለት I-DATE
የወጡ O
መረጃዎች O
እንደሚያሳዩት O
በተሐዋሲው O
መዛመት O
ስጋት O
የደቡብ B-LOC
ቻይናዋ I-LOC
ግዛት I-LOC
የሆንግ I-LOC
ኮንግ I-LOC
አስተዳደር O
ወደኮርያ B-LOC
ለሚደረግ O
ጉዞ O
ማስጠንቀቂያ O
አስተላልፏል O
። O

ሮይተርስ B-ORG
ስማቸው O
እንዳይገለጥ O
የፈለጉ O
የሳዑዲ O
ባለሥልጣንን O
ጠቅሶ O
እንደዘገበው O
መሐመድ B-PER
አል I-PER
አሙዲ I-PER
ከታሰሩት O
መካከል O
አንዱ O
ናቸው O
። O

የሳዑዲ B-LOC
አረቢያ I-LOC
ብሔራዊ O
ዘብ O
አዛዥ O
የነበሩት O
ልዑል O
ሚተብ B-PER
ቢን I-PER
አብዱላሕ I-PER
ታስረው O
ከሥልጣናቸው O
ሲሻሩ O
በልዑል O
ኻሊድ B-PER
ቢን I-PER
አያፍ I-PER
ተተክተዋል O
። O

የ B-DATE
አመቱ I-DATE
አልጋወራሽ O
ልዑል O
መሐመድ B-PER
ቢን I-PER
ሳልማን I-PER
አልሳዑድ I-PER
ሙስናን O
ለመታገል O
ቃል O
ገብተው O
ነበር O
። O

ከሰሜኑ O
ንፈቅ O
ክበብ O
በኩል O
ሲታይ O
የአፍሪቃው B-LOC
ክፍለ I-LOC
ዓለም I-LOC
የኢንተርኔት O
ድርቅ O
የመታው O
ምድረበዳ O
ነው O
ማለት O
ይቻላል O
። O

የኢንተርኔት O
መስመር O
ማግኘት O
የሚያስችል O
የስልክ O
መስመር O
ያለው O
ከስንት O
አንዱ O
ነው O
። O

በዚህ O
የመገናኛ O
ዘዴ O
ደግሞ O
ገንዘብ O
ከቦታ O
ቦታ O
ለማዘዋወር O
የጤና O
ይዞታን O
የሚመለከት O
ዘገባ O
ለማቅረብ O
ሂሳብን O
የመሰለ O
ትምህርት O
ለመቅሰምም O
ቢሆን O
ጠቀሜታ O
አለው O
። O

ታላላቆቹ O
የኢንተርኔት O
የተለያዩ O
ፕሮግራሞች O
ሶፍትዌር O
ባለቤቶች O
በነጻ O
የሚያድሏቸውን O
ፕሮግራሞች O
በሰፊው O
ለመሣራጨት O
ውድድር O
የያዙ O
ይመስላል O
። O

ታዲያ O
ይህ O
አባባል O
የአንግሊካውያኑን O
መንፈሳዊ O
አባት O
አባ O
ዴዝመድ B-PER
ቱቱን I-PER
ማስቆጣቱ O
አልቀረም O
። O

በአፍሪቃ B-LOC
የተሠራው O
ዑቡንቱ O
ሶፍትዌር O
ከአፍሪቃም B-LOC
ውጭ O
ሰፊ O
ገበያ O
ቢያገኝ O
ቱቱ O
የሚኮሩበት O
እንጂ O
የሚያፍሩበት O
ላይሆን O
ይችላል O
። O

በደቡብ B-LOC
አፍሪቃ I-LOC
የመንግሥት O
የሆነው O
የሳይንስና O
ሥነ O
ቴክኒክ O
እንዲሁም O
የኢንዱስትሪ O
ምርምር O
ማዕከል O
ለተማሪዎች O
ቀላል O
በሞባይል O
የሚሠራ O
የሂሳብ O
የቤት O
ሥራ O
ረድፍ O
አዘጋጅቷል O
። O

ይሁን O
እንጂ O
ዑቡንቱ O
በስዕላዊ O
አገላለጽ O
መመሪያውን O
በማቅለል O
በትክክለኛው O
ጊዜ O
ልዩ O
ትምህርት O
ሳያስፈልገው O
የላይነክስን O
አጠቃቀም O
ተግባራዊ O
ለማድረግ O
አስችሏል O
። O

ሐሳብ O
የተከማቸብትን O
የዕውቀት O
ጎተራ O
መጎብኘት O
ማግኘትና O
ማፍለቅም O
መቻል O
አለበት O
። O

እስቲቭ B-PER
ሶንግ I-PER
እንደሚሉት O
አፍሪቃ B-LOC
በልማት O
ወደኋላ O
የቀረው O
የሥነ O
ቴክኒክ O
አውታሮች O
ስላልተዘረጉለት O
ነው O
። O

ይህ O
ደግሞ O
በነጻ O
የመረጃ O
ሶፍትዌር O
አገልግሎት O
በኩል O
ነው O
ተግባራዊ O
የሆነው O
። O

ሴሎ B-PER
ሌሆንግ I-PER
የፈለሰፉት O
ቺሲምባ O
ፕሮግራም O
ለምርምር O
የአካዳሚ O
ልውውጥን O
ለማጠናከር O
ሰፊ O
አስተዋጽዖ O
ያለው O
ነው O
። O

አፍሪቃ B-LOC
የምርምር O
ውጤት O
በማቅረብ O
ረገድ O
ከዓለም O
ውስጥ O
ያለው O
ድርሻ O
ከመቶ O
ብቻ O
ነው O
። O

በነጻ O
የትምህርት O
መረጃ O
ሶፍትዌር O
አቅርቦት O
በኩል O
ብቻ O
ውጤታማ O
መሆን O
ድግሞ O
የማይቻል O
ነው O
። O

በሰሜኑ B-LOC
ንፍቀ I-LOC
ክበብ I-LOC
የሚገኙ O
ታላላቅ O
ኩባንያዎች O
ደግሞ O
በፈጠራ O
ውጤት O
ባለቤትነት O
በንግድ O
ፈቃድና O
በመሳሰለው O
ሌላው O
ምንጊዜም O
የእነርሱ O
ጥገኛ O
ሆኖ O
እንዲቀር O
ይሻሉ O
። O

በሚገባ O
እንደምንታዘበው O
ማይክሮሶፍትና B-ORG
ዖራክል I-ORG
የየኒቨርስቲዎችን O
ቤተ O
ሙከራና O
ሶፍትዌር O
በገንዘብ O
ድጋፍ O
መቆጣጠር O
ይሻሉ O
። O

በነገዎቹ O
የሥራ O
መሪዎችም O
ላይ O
በዚህ O
ረገድ O
ተጽእኖ O
ማድረግ O
ነው O
የሚፈልጉት O
። O

ግራም O
ነፈሰ O
ቀኝ O
የዕወቀት O
ተሳታፊ O
ለመሆን O
ሰፊ O
ጥረት O
ማድረጉ O
እጅግ O
ተፈላጊ O
ነው O
። O

የአሸባብ B-ORG
ታጣቂዎች O
ኤል B-LOC
አዴ I-LOC
የሚገኘዉን O
የጦር O
ሰፈር O
አጥቅተዉ O
አንድ O
መቶ O
የሚሆኑ O
ወታደሮችን O
ገድለናል O
ይላሉ O
። O

የኬንያ B-LOC
ባለስልጣናት O
እስካሁን B-DATE
ፅንፈኛዉ O
ቡድን O
ድንገት O
በወታደሮቹ O
ላይ O
በሰነዘረዉ O
ጥቃት O
የሞቱትም O
ሆነ O
የተማረኩትን O
ቁጥር O
ይፋ O
አላደጉም O
። O

የሀዘን O
እና O
ስንብት O
ሥርዓቱ O
የተደረገዉ O
በተጠቀሰዉ O
ስፍራ O
ህይወታቸዉን O
ካጡት O
አብዛኞቹ O
ወታደሮች O
በመጡባት O
ከናይሮቢ B-LOC
በስተምዕራብ I-LOC
በምትገኘዉ O
ኤልዶርት B-LOC
ከተማ I-LOC
ነዉ O
። O

በሥነሥርዓቱ O
ላይ O
ፕሬዝደንት O
ዑሁሩ B-PER
ኬንያታ I-PER
ባደረጉት O
ንግግር O
አሸባብን B-ORG
ከፍተኛ O
ዋጋ O
ለማስከፈል O
ዝተዋል O
። O

የወደቁት O
ሰዎች O
የእኛን O
ደህንነት O
ለመጠበቅ O
ከቤታቸዉ O
ብዙ O
ርቀዉ O
እጅግ O
በአስቸጋሪ O
ሁኔታ O
ዉስጥ O
ሲያገለግሉ O
ነበር O
። O

እነሱን O
የገደሉ O
እነዚያ O
ፈሪዎች O
እያንዳንዳቸዉ O
ከያሉበት O
ታድነዉ O
ለፍርድ O
ይቀርባሉ O
። O

ኬንያ B-LOC
በጎርጎሪዮሳዊዉ B-DATE
ዓ I-DATE
ም I-DATE
ነዉ O
እስላማዊ O
ፅንፈኛ O
ታጣቂዎች O
ድንበሯን O
እየተሻገሩ O
በሀገር O
ጎብኚዎች O
ላይ O
የሚያደርሱትን O
ጥቃት O
ለመከላከል O
በሚል O
ወታደሮቿን O
ወደሶማሊያ B-LOC
ያዘመተችዉ O
። O

አሸባብ B-ORG
በወቅቱ O
ርምጃዋን O
በመቃወም O
በኬንያ B-LOC
ግዛቶች I-LOC
ዉስጥ O
ተጨማሪ O
ጥቃቶችን O
ለማድረስ O
ዝቶ O
ነበር O
። O

ምንም O
እንኳን O
አሸባብ B-ORG
ከዋና O
ዋናዎቹ O
የሶማሊያ B-LOC
ከተሞችና O
መንደሮች O
ተገፍቶ O
ቢወጣም O
ቡድኑ O
አሁንም O
በደፈጣ O
ዉጊያ O
እና O
ጥቃቱን O
በመላ O
ሀገሪቱ O
ማድረሱን O
አላቋረጠም O
። O

አሸባብ B-ORG
በተደጋጋሚ O
የሚያደርሰዉ O
ጥቃትም O
የአፍሪቃ B-ORG
ኅብረት I-ORG
ሰላም O
አስከባሪ O
ወታደሮች O
የሶማሊያ B-LOC
መንግስት O
ባለስልጣናት O
እና O
የዉጭ O
ዜጎች O
ላይ O
ያነጣጠረ O
ነዉ O
። O

ቀድሞ O
ድል O
አድርገናቸዉ O
ነበር O
በየቀኑም O
እያሸነፍናቸዉ O
ነዉ O
እናም O
በመጨረሻም O
በዚህኛዉ O
የዓለም O
ክፍል O
ድል O
እናደርጋቸዋለን O
። O

ሽብርተኝነት O
ድንበር O
የለዉም O
ጎሳ O
የለዉም O
እንዲሁም O
ፍፁም O
ሃይማኖት O
የለዉም O
። O

ፕሬዝደንት O
ቡሀሪ B-PER
ፅንፈኞችን O
ድል O
ለማድረግ O
ሀገራቸዉ O
ከኬንያም B-LOC
ሆነ O
ከሌሎች O
የአፍሪቃ B-LOC
ሃገራት I-LOC
ጎን O
እንዲሁም O
ከዓለም O
ኅብረተሰብ O
ጋር O
በትብብር O
እንደምትቆም O
አመልክተዋል O
። O

የጀርመን B-LOC
ፌዴራል O
መንግሥት O
የሰብዓዊ O
መብት O
ኮሚሽነር O
ጃፓን B-LOC
አሻሽላ O
ያቀረበችዉን O
የሞት O
ቅጣት O
ብይን O
ክፉኛ O
ተቹ O
። O

የስድሳ B-DATE
አንድ I-DATE
ዓመቱ I-DATE
ቴይለር B-PER
እአአ B-DATE
ከሰኔ I-DATE
ዓ I-DATE
ም I-DATE
ወዲህ I-DATE
በእስራት O
ዘ B-LOC
ሄግ I-LOC
ይገኛሉ O
። O

ብዙዎች O
ቴይለርን B-PER
ተወዳዳሪ O
እንደሌላቸው O
ጭራቅ O
ይቆጥሩዋቸዋል O
አንዳንዶች O
የአፍሪቃ B-LOC
ሚሎሴቪች B-PER
ይሉዋቸዋል O
። O

አስራ O
አራት O
ልጆችና O
የልጅ O
ልጆች O
እንዳሉዋቸው O
የገለጹት O
ቴይለር B-PER
ለስብዕና O
ፍቅር O
ያላቸውና O
ዕድሜአቸውን O
ሙሉ O
ለፍትህና O
ለትክክለኛ O
አሰራር O
የታገሉ O
መሆናቸውን O
ነው O
ያመለከቱት O
። O

ሰዎች O
ሳይወግኑ O
በቴይለር B-PER
አንጻር O
የተሰነዘረውን O
ክስ O
በትክክለኛ O
መንገድ O
እንዲመለከቱትም O
ግሪፊትስ B-PER
አክለው O
ተማጽነዋል O
። O

ብዙዎች O
በአንጻራቸው O
አስቀድመው O
ስለፈረዱዋቸው O
ሚስተር O
ቴይለር B-PER
ጉዳያቸውን O
በሚያቀርቡበት O
ወቅት O
ብዙ O
ችግር O
እንደሚገጥማቸው O
ተረድተነዋል O
። O

ይሁንና O
፡ O
ከህዝብ O
የምንጠይቀው O
የሚቀርቡ O
መረጃዎችን O
ባልወገነ O
መንገድ O
እንዲመለከቱና O
ቴይለር B-PER
የሚሉትን O
እንዲያደምቱ O
ነው O
የምንጠይቀው O
። O

የቴይለር B-PER
ጠበቃ O
ግን O
ደምበኛቸው O
ራሳቸውን O
ከቀረበባቸው O
ክስ O
ነጻ O
እንደሚያወጡ O
በርግጠኝነት O
ተናግረዋል O
። O

በሲየራ B-LOC
ልዮን I-LOC
ለተካሄደው O
የጭካኔ O
ተግባር O
ቻርልስ B-PER
ቴይለር I-PER
ብቸኛው O
ተጠያቂ O
አለመሆናቸው O
ይታወቃል O
። O

አሁን O
በልዩው O
ፍርድ O
ቤት O
አማካይነት O
አሁን O
ይህንን O
አሰራር O
ቀይረናል O
። O

በዚህ O
ሀገር O
ወንጀልን O
በመታገሉ O
ረገድ O
ትልቅ O
መሻሻል O
እያደረግን O
እንገኛለን O
። O

የቀድሞው O
የላይቤርያ O
ፕሬዚደንት O
ቻርልስ B-PER
ቴይለርም I-PER
ጠበቆቻቸው O
ከቀረበባቸው O
ክስ O
ነጻ O
እንደሚያደርጉዋቸው O
እርግጠኛ O
መሆናቸው O
ተገልጾዋል O
። O

ይህ O
ተስፋቸው O
ገሀድ O
መሆን O
መቻሉ O
ግን O
እስኪታወቅ O
ድረስ O
ገና B-DATE
ብዙ I-DATE
ወራት I-DATE
ማለፋቸው O
እንደማይቀር O
ነው O
ከፍርድ O
ቤቱ O
አካባቢ O
የተገኙ O
ምንጮች O
የሚያመለክቱት O
። O

ተጨባጭ O
መረጃ O
እንኳን O
ባይገኝም O
የኃይል O
አጠቃቀም O
እና O
ሕግን O
መተላለፍ O
እንዲሁም O
የሥነ O
ምግባር O
ጥሰት O
የመኖሩን O
ትክክለኛነት O
ማረጋገጡን O
ግን O
በዘገባው O
ላይ O
አመልክቷል O
። O

አሁን O
ጥሪ O
የተደረገላቸው O
ሰራተኞች O
ከአንድ O
የተወሰነ O
ቦታ O
የተጠሩ O
እንዳልሆኑ O
አቶ O
መለስ B-PER
ጨምረው O
ተናግረዋል O
። O

ከሕጻናት O
ማሳደጊያ O
እስከ O
ዩኒቨርሲቲ O
ድረስ O
ለአካል O
ጒዳተኞች O
የጤና O
ሥርዓት O
በአዲስ O
መልክ O
እየተዘረጋ O
መሆኑም O
ተገልጧል O
። O

የጤና O
ሥርዓትና O
አካል O
ጉዳተኞች O
ህጻናት O
በኢትዮጵያ B-LOC
የጤና O
አገልግሎቱ O
ለኢትዮጵያ B-LOC
አካል O
ጉዳተኞች O
ሕጻናት O
ትኩረት O
ሊሰጥ O
እንደሚገባ O
ከተለያዩ O
አቅጣጫዎች O
ተገለጠ O
። O

ቢሊዮን O
ኪዩቢክ O
ውኃ O
በየዓመቱ B-DATE
ይልቀቅ O
የሚለው O
ሃሳባቸው O
የሚሆን O
ነገር O
አይደለም O
አውዲዮውን O
ያዳምጡ O
። O

የእሳት O
አደጋ O
በመርካቶ B-LOC
እሳቱን O
ለማጥፋት O
የእሳት O
አደጋ O
ሠራተኞችና O
ተሽከርካሪዎች O
በርከት O
ብለዉ O
ቢሰማሩም O
መንገዱ O
ጠባብ O
በመሆኑ O
ሁሉንም O
ማስተናገድ O
እንዳልቻለም O
ዘጋቢያችን O
ገልጾልናል O
። O

በኦሮሚያ B-LOC
የተጠራው O
አድማ O
መወያያ O
ሆኗል O
ኦሮሚያ O
ያለፈውን B-DATE
ዓመት I-DATE
እዚህም O
እዚያም O
በሚገነፍሉ O
ተቃውሞዎች O
ስትናጥ O
ነበር O
ያሳለፈችው O
፡፡ O

የፈረንሳይ B-LOC
የስደተኞች O
ረቂቅ O
ሕግ O
ፈረንሳይ B-LOC
የውጭ O
ዜጎችን O
ለሥራ O
በኮታ O
ወደ O
ሃገርዋ O
የማስገባት O
እቅድ O
እንዳወጣች O
መንግሥት O
በቅርቡ O
አስታውቋል O
። O

የሠለጠነ O
የውጭ O
ባለሞያን O
ወደ O
ፈረንሳይ B-LOC
የማስገባቱ O
እቅድ O
ከቀኝ O
ጽንፈኞች O
እና O
የውጭ O
ዜጎች O
ፈረንሳይ B-LOC
መግባታቸውን O
ከሚቃወሙ O
ወገኖች O
ተቃውሞ O
እየቀረበበት O
ነው O
። O

ዝርዝሩን O
የፓሪስዋ B-LOC
ዘጋቢያችን O
ሃያማኖት B-PER
ጥሩነህ I-PER
በዛሬው B-DATE
አውሮጳ B-LOC
እና O
ጀርመን B-LOC
ዝግጅታችን O
ታቀርብልናለች O
። O

ዩክሬን B-LOC
የምሥራቅ I-LOC
ምዕራቦች I-LOC
መሻኮቻ O
ሀገር O
ባለፉት B-DATE
አስምስት I-DATE
ወራት I-DATE
ብቻ O
ከሁለት O
ሺሕ O
በላይ O
ሰዉ O
ሞቷል O
። O

የናትሴ B-ORG
ጀርመን B-LOC
ጦር O
ፖላንድን B-LOC
መዉረሩን O
ለመበቀል O
ብሪታንያና B-LOC
ፈረንሳይ I-LOC
በጀርመን I-LOC
ላይ O
ጦርነት O
ካወጁ O
እነሆ O
ዛሬ B-DATE
ሰባ I-DATE
አምስተኛ I-DATE
ዓመቱን I-DATE
ደፈነ O
። O

የዓለምና O
ሁለተኛዉ O
የተባለዉን O
ያን O
ዘግናኝ O
ጦርነት O
በድል O
አድራጊነት O
ካተጠናቀቁት O
እዉቅ O
የዓለም O
መሪዎች O
አንዱ O
የሶቬት B-ORG
ሕብረቱ I-ORG
ጆሴፍ B-PER
ስታሊን I-PER
አንድ O
አባባል O
ነበራቸዉ O
። O

የሩሲያ B-LOC
ወታደሮችን O
እንቅስቃሴ O
የሚያሳይ O
የሳተላይት O
ፎቶ O
ግራፍ O
አለ O
የሚል O
ዘገባ O
ነበር O
። O

የሠላም O
ሂደት O
እንዲጀመር O
በሚጥሩት O
በዩክሬንና B-LOC
በሩሲያ I-LOC
ጦር O
ሐይሎች O
ጠቅላይ O
ኤታማዦር O
ሹሞች O
መካከል O
የምክክር O
መርሐ O
ግብር O
ለማዘጋጀት O
ተስማምተናል O
። O

ወደ O
ጋራ O
የተኩስ O
አቁም O
ሥምምነት O
የሚደረገዉን O
ሽግግር O
ለማፋጠን O
በሰወስትዮሹ O
አገኛኝ O
ቡድን O
አማካይነት O
ምክክር O
እናደርጋለን O
። O

አነሱ O
የቡድኑ O
አባላት O
የጋራ O
የሆነዉ O
የተኩስ O
አቁም O
የመቆጣጣሪና O
የማጣሪያ O
መርሐ O
ግብራቸዉን O
እንደሚያቀርቡ O
ተስፋ O
አለን O
። O

ሚንስክ B-LOC
ላይ O
ሥለሠላም O
ድርድር O
ለመናገር O
በስታሊን B-PER
ሥልት O
ዉጪ O
ጉዳይ O
ሚንስራቸዉን O
ያልጠበቁት O
ፖሮሼኮ B-PER
ብራስልስ B-LOC
ላይ O
ተቃራኒዉን O
ለማለትም O
መከላከያ O
ሚንስትራቸዉን O
አልጠበቁም O
። O

ከነሐሴ B-DATE
ሃያ I-DATE
ሰባት I-DATE
ጀምሮ I-DATE
ደግሞ O
በሺ O
የሚቆጠሩ O
የዉጪ O
ወታደሮችና O
በመቶ O
የሚቆጠሩ O
ታንኮች O
ዩክሬን B-LOC
ግዛት O
ዉስጥ O
ሰፍረዋል O
። O

ግን O
ለሐያላኑ O
ግልፁ O
ሐቅ O
ሕቅታ O
ለሠላም O
መሆን O
የነበረበት O
አለመሆኑ O
ወይም O
አለማድረጋቸዉ O
መኩሪያ O
የሆነ O
ነዉ O
የመሠለባቸዉ O
። O

ባለፈዉ B-DATE
ማክሰኞ I-DATE
በሚንስኩ B-LOC
ጉባኤ O
የተካፈሉት O
የአዉሮጳ B-ORG
ሕብረት I-ORG
የዉጪ O
ግንኙነት O
ሐላፊ O
ወይዘሮ O
ካትሪን B-PER
አሽተን I-PER
ጉባኤዉ O
ጦርነቱ O
የሚቆምበትን O
ብልሐት O
መቀየሱን O
አስታዉቀዉ O
ነበር O
። O

ዉጊያዉ O
የሚቆምበትን O
መንግድ O
ለመፈለግ O
በጣም O
ወሳኝ O
በሆነዉ O
በሠላምና O
በፀጥታ O
ጉዳይና O
የአዋሳኝ O
ድንበር O
አካባቢዎችን O
ደሕንነት O
በማረጋገጡ O
ላይ O
። O

ተገንጣዮቹ O
በሩሲያ B-LOC
የሠለጠኑ O
በሩሲያ B-LOC
የታጠቁ O
በሩሲያ B-LOC
ገንዘብ O
የሚደገፉ O
ናቸዉ O
። O

የአሽተን B-PER
ዲፕሎማሲ O
የባሮሶ B-PER
የድርድር O
ሐሳብ O
ከዘገየ O
የፑቲንም B-PER
የድርድር O
መልዕክት O
በርግጥ O
አርፍዷል O
። O

ቃዛፊ B-PER
ከተገደሉ O
በኋላ O
ሊቢያ B-LOC
የጦር O
አበጋዞች O
የየጎጥ O
ሚሊሺያ O
መፈንጪያ O
የአሸባሪዎች O
መደራጂያ O
የስደተኞች O
መገደያ O
መሸጪያ O
መደፈሪያ O
መታገቻ O
ሆናለች O
። O

ሞስኮ B-LOC
ላይ O
ድርድር O
በርሊን B-LOC
ላይ O
ጉባኤ O
ብራስልስ B-LOC
ላይ O
ዉይይት O
እያለ O
ይራወጥ O
ያዘ O
። O

በሊቢያ B-LOC
እና O
በሶሪያ B-LOC
ጦርነት O
ተቃራኒ O
ኃይላትን O
የሚረዱት O
የቱርክ B-LOC
የፈረንሳይ I-LOC
የሩሲያ I-LOC
እና O
የግብፅ B-LOC
መሪዎች O
እንደ O
እንደ O
ፖለቲካ O
ዲፕሎማሲዉ O
ወግ O
ተነጋግረዋል O
። O

ምክንያቱም O
ልዩነታቸዉ O
ስር O
የሰደደ O
ስለሆነ O
ይላሉ O
የጉባኤዉ O
አስተናጋጅ O
የጀርመኗ O
መራሒተ O
መንግሥት O
አንጌላ B-PER
ሜርክል I-PER
። O

በሁለቱ O
ወገኖች O
መካከል O
ያለዉ O
ልዩነት O
በጣም O
ሰፊ O
በመሆኑ O
አይነጋገሩም O
። O

ይሁንና O
እዚሁ O
በቅርብ O
ነበሩ O
አንድ O
ክፍል O
ዉስጥ O
ግን O
አልነበሩም O
። O

ሐፍጣር B-PER
እንደ O
ጦር O
አበጋዝ O
ወታደራዊ O
እርምጃ O
ሲወስዱ O
አል B-PER
ፈራጅ I-PER
እንደ O
ሲቢል O
መሪ O
የተረፋቸዉን O
አማራጭ O
ቀሰቀሱ O
። O

በዚያዉ B-DATE
ዓመት I-DATE
ከጥንቷ O
ጣራቦሊስ B-LOC
ቅኝ O
ገዢ O
ከቱርክ B-LOC
ደም O
የሚወርሱት O
የንጉስ O
ኢድሪስ B-PER
ሐብታም O
ሚንስትር O
መሐመድ B-PER
አል I-PER
ሳራጅ I-PER
የወንድልጅ O
አባት O
ሆኑ O
። O

ፋይዝ B-PER
እንደ O
ሐብታም O
ሚንስትር O
ከቱጃሮቹ O
ትምሕርት O
ቤት O
ፊደል O
ሲቆጥር O
ወጣቱ O
ኸሊፋ B-PER
ጦር O
ትምሕርት O
ቤት O
ገባ O
። O

የሥነ O
ሕንፃዉ O
ባለሙያ O
ፋይዝ B-PER
አልሰራጅ I-PER
ግን O
በዚህ O
ሁሉ O
መሐል O
የሊቢያ B-LOC
የቤቶች O
ጉዳይ O
ሚንስቴር O
ባልደረባ O
ሆነዉ O
ይሰሩ O
ነበር O
። O

በ O
የተባበሩት B-ORG
መንግሥታት I-ORG
የፀጥታ I-ORG
ጥበቃ I-ORG
ምክር I-ORG
ቤትን I-ORG
ዉሳኔን O
በመጣስ O
ሊቢያ B-LOC
በቦምብ O
እድትደበደብ O
ሲወሰን O
ኢጣሊያ B-LOC
የትነበረች O
። O

ላቭሮቭ B-PER
ጀብደኛ O
ያሏቸዉ O
የ O
ዶቹ O
ወራሪዎች O
ሳርኮዚ B-PER
ካሜሩን I-PER
እና O
ኦባማ B-PER
ነበሩ O
። O

ይሁንና O
ባለፈዉ B-DATE
ሳምንት I-DATE
ተኩስ O
አቁሙን O
በፊርማ O
ለማፀደቅ O
ሞስኮ B-LOC
ላይ O
የተጠራዉን O
ድርድር O
የጦር O
አበጋዝ O
ኸሊፋ B-PER
ሐፍጣር I-PER
ማቋረጣቸዉ O
ተስፋ O
በተስፋ O
ያስቀረዉ O
መስሏል O
። O

የጀርመኑ B-LOC
ዉጪ O
ጉዳይ O
ሚንስትር O
ሐይኮ B-PER
ማስ I-PER
ከሚነገረዉም O
አለፍ O
ብለዉ O
ለሊቢያ B-LOC
ሰላም O
የሚወርድበት O
ቁልፍ O
አግኝተናል O
ይላሉ O
። O

ጀርመን B-LOC
የጨበጠችዉ O
በማስ O
አገላለጥ O
የመትሔ O
ቁልፍ O
የአዉሮጳ B-ORG
ሕብረት I-ORG
እንዲሆን O
የሕብረቱ O
ዉጪ O
ጉዳይ O
ሚንስትሮች O
እየመከሩ O
ነዉ O
። O

የቱርክ B-LOC
የረጅም O
ጊዜ O
ጠላት O
ግሪክ B-LOC
ግን O
የሕብረቱን O
የጋራ O
አቋም O
ለመሻር O
ትፎክራለች O
። O

ሁሉም O
በጥምረት O
በጋራ O
የሚሰራበት O
ጊዜ O
ነዉ O
ተወያዮች O
ያነስዋቸዉ O
ነጥቦች O
ናቸዉ O
። O

ያም O
ሆኖ O
ለተኅዋሲዉ O
ማርከሻ O
የሚሆን O
መድሐኒትም O
ይሁን O
መከላከያ O
ክትባት O
አልተገኘም O
። O

የኮሮና O
ተኅዋሲ O
ስርጭትን O
ለመግታት O
የዓለም O
ሃገራት O
መንግሥታት O
በየሃገሮቻቸዉ O
የተለያዩ O
የጥንቃቄ O
ድንጋጌዎችን O
እያሳለፉ O
ነዉ O
። O

በኢትዮጵያ B-LOC
ኅብረተሰቡ O
በተኅዋሲዉ O
እንዳይያዝ O
ነባሩን O
ማኅበራዊ O
ትስስር O
እንዲገታ O
ለማድረግ O
የሚደረገዉ O
ሙከራም O
ከባድ O
ሲሆን O
ታይቶአል O
። O

የኮሮና O
ተኅዋሲ O
አደገኝነነት O
ለጥቁር O
አልያም O
ለአፍሪቃ B-LOC
አደጋ O
የለዉም O
በሚል O
በተሳሳተ O
መረጃ O
ችላ O
ተብሎ O
ነበር O
። O

ነገር O
ግን O
ሃገሪቱ O
ላይ O
የመጀመርያዉ O
የኮሮና O
ተኅዋሲ O
ታማሚ O
ከተገኘ O
በኋላ O
ጉዳዩ O
አጽኖት O
ተሰጥቶት O
ጥንቃቄ O
ለማድረግ O
እየተሞከተረ O
ነዉ O
። O

ወይም O
ኅብረተሰቡ O
ላይ O
ያለዉን O
የባህሪ O
ለዉጥ O
ለማምጣት O
አስቸጋሪ O
ይሆናል O
። O

እንዲህ O
በዓለም O
አቀፍ O
ደረጃ O
ሕዝብን O
የሚያፈናቀል O
እንዲህ O
ፍርሃት O
ዉስጥ O
የሚከት O
ሁኔታ O
ታይቶ O
አይታወቅም O
። O

ማኅበራዊ O
ትስስር O
በጎላበት O
በኢትዮጵያ B-LOC
ኮሮናን O
ለመከላከል O
የሚደረገዉ O
ጥረት O
ከባድ O
አድርጎታል O
። O

ለምሳሌ O
ከአዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
ም O
ከንቲባ O
ጀምሮ O
የተለያዩ O
ሚኒስትሮች O
ኅብረተሰቡን O
ስለኮሮና O
ጥንቃቄ O
ንቃትና O
ትምህርት O
ለማድረግ O
ሲጥሩ O
ይታያል O
። O

በአፍሪቃ B-LOC
የኮሮና O
ተኅዋሲ O
መዛመት O
ታሪክ O
ሲታይ O
አብዛኛዉን O
የሚታየዉ O
በከተሞች O
ላይ O
ነዉ O
። O

ይህ O
የሆነዉ O
በአፍሪቃ B-LOC
ዋና I-LOC
ከተሞች I-LOC
ከአዉሮጳ I-LOC
አልያም O
ከሌላ O
ክፍለዓለማት O
ከተኅዋሲዉ O
ጋር O
ንኪኪ O
ያላቸዉ O
ተጓዦች O
ስለሚገቡ O
ነዉ O
። O

በሌላ O
በኩል O
ከተማ O
ዉስጥ O
የሚኖረዉ O
ሕዝብ O
ቁጥር O
በጣም O
ከፍተኛ O
እና O
ተጠጋግቶ O
የሚኖር O
በመሆኑ O
ነዉ O
። O

ስንት O
ሰዉ O
ተመርምሮ O
ስንት O
ሰዉ O
ተገኘበት O
ብሎን O
ልንጠይቅ O
ይገባል O
። O

ስለዚህም O
መረጃ O
ስንሰጥ O
ከዚህ O
ሰዉ O
መካከል O
ይህን O
ያህል O
ተመርምሮ O
ይህን O
ያህል O
በተህዋሲዉ O
ተይዞ O
ተገኘ O
ብለን O
ግልፅ O
ልናደርግ O
ይገባል O
። O

በዚህ O
ወቅት O
ምንም O
አይነት O
የፖለቲካ O
ልዩነት O
የሚታይበት O
መድረክ O
ሊኖር O
አይገባም O
። O

የመንግሥት O
ባለስልጣናት O
መታሠር O
በዛሬዉ B-DATE
ዕለትም I-DATE
የኦሮሚያ B-ORG
ፍትህ I-ORG
ቢሮ I-ORG
የኮሙኒኬሼን O
ጉዳዮች O
ኃላፊ O
አቶ O
ታዬ B-PER
ደንደኣ I-PER
መታሰራቸዉ O
ተሰምቷል O
። O

ይህ O
ዕልቂት O
በሰዉ O
ልጆች O
ላይ O
የተፈፀመ O
ወንጀል O
ነዉ O
ሲልም O
ድርጅቱ O
ገልጿል O
። O

በዩንምቢ B-LOC
ከተማ I-LOC
ዉስጥ O
ቦንጌንዴ B-LOC
እና O
እንኮሎ B-LOC
መንደሮች O
ቢያንስ O
ወንዶች O
ሴቶችና O
ህፃናት O
መገደላቸውን O
እና O
ሌሎች O
ሰዎች O
ደግሞ O
መጎዳታቸውን O
ማረጋገጥ O
ችለናል O
። O

የተወሰኑ O
አስከሬኖች O
ወደ O
ኮንጎ B-LOC
ወንዝ O
በመወርወራቸው O
የሟቾች O
ቁጥር O
ከዚህ O
በላይ O
ሊጨምር O
ይችላል O
ተብሎ O
ይታመናል O
። O

የድርጅቱ O
የምርመራ O
ቡድን O
ናባናዚ B-LOC
በተባለዉ O
ቦታ O
ማጣራት O
ያላደረገ O
በመሆኑ O
የሟቾችና O
የጠፉ O
ሰዎች O
ቁጥር O
ሊያሻቅብ O
ይችላል O
የሚል O
ግምት O
መኖሩንም O
ሃላፊዋ O
አመልክተዋል O
። O

ግጭቱ O
በተቀሰቀሰበት O
አካባቢ O
የሚገኙ O
የመንግስት O
ባለስልጣናትም O
ህዝቡን O
ከአደጋ O
መከላከል O
ባለመቻላቸዉ O
ተወቃሾች O
መሆናቸውን O
ተናግረዋል O
። O

በወቅቱ O
ውጥረቶች O
እየጨመሩ O
መሔዳቸውን O
የሚጠቁሙ O
ምልክቶች O
ቢኖሩም O
እና O
የኹከት O
ሥጋት O
ቢያይልም O
ከጥቃቶቹ O
በፊት O
የጸጥታ O
ኹኔታውን O
ለማጠናከር O
እርምጃ O
አልተወሰደም O
። O

ሺህ O
ሰዎች O
ደግሞ O
ከሀገር O
መሰደዳቸዉን O
የተባበሩት B-ORG
መንግስታት I-ORG
ድርጅት I-ORG
ዘገባ O
ያመለከታል O
። O

እስካሁን O
ከ O
ሺህ O
በላይ O
ሰዎችን O
የገደለው O
የኮሮና O
ተህዋሲ O
በመላው B-LOC
ዓለም I-LOC
መሰራጨቱ O
ቀጥሏል O
። O

የጀርመን B-ORG
የበሽታዎች I-ORG
መቆጣጠሪያ I-ORG
መሥሪያ I-ORG
ቤት I-ORG
ትናንት B-DATE
ምሽት I-DATE
የኮሮና O
ተህዋሲ O
ያለባቸው O
ቁጥር O
ከ O
በላይ O
ነው O
ሲል O
ነበር O
ያስታወቀው O
። O

ከ O
ቱ O
የጀርመን B-LOC
ፌደራል O
ግዛቶች O
ተህዋሲው O
በ O
ቱ O
ተገኝቷል O
። O

እስካሁን O
ኮሮና O
ያልተገኘባት O
የማዕከላዊ B-LOC
ጀርመንዋ I-LOC
ፌደራል O
ክፍለ O
ግዛት O
ዛክሰን B-LOC
አንሃልት I-LOC
ብቻ O
ናት O
። O

የምዕራብ B-LOC
ጀርመኑ I-LOC
ግዛት I-LOC
ኖርድ I-LOC
ራይን I-LOC
ቬስት I-LOC
ፋለን I-LOC
በጀርመን I-LOC
ኮሮና O
በተገኘባቸው O
ሰዎች O
ብዛት O
ቀዳሚውን O
ስፍራ O
እንደያዘ O
ነው O
። O

በደቡብ B-LOC
ጀርመኑ I-LOC
በባድንቩርተምበርግ I-LOC
ፌደራዊ O
ክፍለ O
ሃገር O
እንዲሁም O
በባቫርያ B-LOC
ግዛት I-LOC
በኮሮና O
ተህዋሲ O
የተያዙ O
ሰዎች O
እንዳሉም O
ተገልጿል O
። O

ብሔራዊ O
የሥነ O
ልክ O
እና O
የልኬት O
ደረጃ O
በኢትዮጵያ B-LOC
አውዲዮውን O
ያዳምጡ O
። O

የልማት O
ርዳታ O
አጠቃቀምና O
ስልት O
ትኩረት O
ይሻል O
የስደተኞች O
ቁጥር O
ከዕለት O
ወደ O
ዕለት O
መጨመርአውሮጳን B-LOC
በጥቅል O
ጀርመንን B-LOC
ደግሞ O
በግል O
ዛሬም B-DATE
ከማሳሰብ O
አልቦዘነም O
። O

በልማት O
ስም O
ርዳታ O
ከሚቀበሉ O
የአፍሪቃ B-LOC
ሃገራት I-LOC
የሚሰደዱት O
ወጣቶች O
ጉዳይ O
አሁንም O
መነጋገሪያ O
ነው O
። O

የጀርመን B-ORG
ሕዝብ I-ORG
ተወካዮች I-ORG
ምክር I-ORG
ቤት I-ORG
ማለትም O
ቡንደስታኽ B-ORG
ስለቀጣይ O
በጀት O
ጉዳይ O
ሲከራከር O
የልማት O
ርዳታ O
እና O
ያላባራውን O
የስደተኞች O
ፍልሰት O
አንስቶ O
ተከራክሯል O
። O

ስለዚህም O
ፍሮንቴክስን B-ORG
ማቋቋማችን O
ትክክል O
ነበር O
ግን O
ደግሞ O
ፖሊሶች O
ብቻ O
ባሉት O
ፍሮንቴክስ B-ORG
ሰፊዉን O
የአውሮጳ B-LOC
የውጭ O
ድንበር O
ከዳር O
እስከዳር O
መጠበቅ O
አይቻልም O
። O

ጀርመንም B-LOC
በዚህ O
በኩል O
የበኩሏን O
አስተዋፅኦ O
እንደምታደርም O
ለምክር O
ቤቱ O
አባላት O
አስረግጠው O
ተናግረዋል O
ሜርክል B-PER
። O

አለበለዚያ O
ጓዲት O
እና O
ጓዶች O
የመንግሥት O
የገንዘብ O
ድጎማም O
ሆነ O
የኤኮኖሚ O
ልማት O
ብቻውን O
የትም O
አያደርስም O
። O

ይህ O
ሲባል O
ግን O
አሉ O
ሜርክል B-PER
የልማት O
ርዳታን O
ከሰብዓዊ O
ርዳታ O
ጋር O
ማቀላቀል O
ወይም O
አንዱን O
በሌላው O
መተካት O
ማለት O
አይደለም O
። O

የበሽታው O
መዛመት O
ያሳሰበው O
የዓለም B-ORG
የጤና I-ORG
ድርጅት I-ORG
ክትባት O
ወደ O
ኢትዮጵያ B-LOC
መላኩን O
አስታውቋል O
። O

ርጥበት O
ባለበት O
ሞቃት O
አካባቢ O
የሚገኘው O
እና O
በትንኝ O
አማካኝነት O
የሚተላለፈው O
የቢጫ O
ወባ O
ተሐዋሲ O
ከያዛቸው O
ታማሚዎች O
ስምንት O
በመቶውን O
እንደሚገድል O
ነው O
የሚነገረው O
። O

የበሽታው O
ምልክት O
ትኩሳት O
ራስ O
ምታት O
የጡንቻ O
ሕመም O
ማቅለሽለሽና O
ማስመለስ O
እንዲሁም O
ድካምን O
ይጨምራል O
። O

ድርጅቱ O
ለሰራተኞቹ O
በሚያሰራጨዉ O
የደሕንነት O
ማስጠንቀቂያ O
እንዳለዉ O
አደጋዉ O
የደረሰባቸው O
አዉቶብሶች O
የሠላም B-ORG
ባስ I-ORG
ኩባንያ I-ORG
ነበሩ O
። O

የቁልቢ B-DATE
ገብርኤልን I-DATE
አመታዊ I-DATE
በዓል I-DATE
የሚከብሩ O
ምዕመናን O
አሳፍረዉ O
ከአዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
ወደ O
ቁልቢ B-LOC
በመጓዝ O
ላይ O
በነበሩ O
አውቶቡሶች O
ላይ O
ጥቃት O
ተፈፅሟል O
ተባለ O
። O

ተቃዋሚዎቹ O
መንገደኞቹን O
በማስወረድ O
አራቱን O
አውቶቡሶች O
በድንጋይ O
መደብደባቸውን O
እና O
የአብዛኞቹ O
መስታወቶች O
መውደማቸውን O
ማስታወሻው O
ገልጧል O
። O

አውቶቡሶቹ O
በወታደራዊው O
ኃይል O
ታጅበው O
ወደ O
አዲስ B-LOC
አበባ I-LOC
ተመልሰዋል O
ተብሏል O
። O

በፌስ O
ቡክ O
መገናኛ O
መረብ O
ምታቀርባቸዉ O
ሙዚቃዎችዋ O
ከ O
ሺህ O
በላይ O
ተከታዮችንም O
አፍርታለች O
። O

ፅንፈኞች O
ሠላማዊዉን O
ተቃዉሞ O
ለዓላማቸዉ O
ስኬት O
ሊጠልፉት O
እንደሚችሉ O
መገናኛ O
ዘዴዎችም O
ሲያስጠነቅቁ O
ነበሩ O
። O

የምሥራቅ B-LOC
ቱኒዚያይቱ I-LOC
አዉራጃ I-LOC
ካስሪን I-LOC
ከመሐመድ B-PER
ቡአዚዟ I-PER
ከተማ O
ሲዲ B-LOC
ቦዉዚድ I-LOC
ብዙ O
አትርቅም O
። O

ቡአዚዚ B-PER
ያቀጣጠለዉ O
ሕዝባዊ O
አመፅ O
የቱኒዚያን B-LOC
የረጅም O
ዘመን O
ገዢ O
ከሥልጣን O
አስወግዷል O
። O

የተቃዉሞ O
ሠልፉ O
የሚጠበቅ O
ነበር O
ይላሉ O
የቱኒዚያ B-LOC
የምጣኔ O
ሐብትና O
የማሕበራዊ O
መብት O
ማሕበር O
ሊቀመንበር O
አብዱረሕማን B-PER
ሔድሒሊ I-PER
ወጣቱ O
ብዙ O
ጠብቆ O
ነበር O
። O

የዶቸ B-ORG
ቬለዉ I-ORG
የመግሪብ B-LOC
አካባቢ I-LOC
የፖለቲካ O
ተንታኝ O
ሞንሴፍ B-PER
ስሊሚ I-PER
ደግሞ O
መንግሥት O
በመተቸት O
ጠንከር O
ይላሉ O
። O

ተቃዉሞዉ O
ካስሪን B-LOC
ይበርታ O
እንጂ O
ላ B-ORG
ፕሬስ I-ORG
የተባለዉ O
የቱኒዚያ B-LOC
ጋዜጣ O
እንደዘገበዉ O
በሁሉም B-LOC
የሐገሪቱ I-LOC
ክፍሎች I-LOC
እየተዛመተ O
ነዉ O
። O

የፖለቲካ O
ተንታኝ O
ሚንሴፍ B-PER
ስሊሚ I-PER
ይሕ O
በቂ O
አይደለም O
ባይ O
ናቸዉ O
። O

ሃላፊው O
ክልከላው O
በህግ O
ጥበቃ O
ሥር O
ስለ O
ሚገኙ O
ዜጎች O
በህገ O
መንግሥቱ O
የተደነገገውን O
አንቀፅ O
የሚጥስ O
መሆኑን O
ተናግረዋል O
። O

ድርጅቱ O
በመግለጫው O
ምንም O
እንኳን O
የድርጅቱ O
አመራር O
አካላትን O
በሞት O
ቢነጠቅም O
ኃይሉ O
እና O
አንድነቱን O
አጠናክሮ O
እንደሚቀጥል O
አስታውቋል O
። O

ለዚህም O
ዘገባው O
በዓለም O
የነዳጅ O
እና O
የማዕድናት O
ዋጋ O
መቀነስ O
እንደ O
ምክንያት O
ጠቅሶዋል O
። O

መሬት O
ወስደው O
ወደ O
ስራ O
ያልገቡ O
ባለሀብቶች O
ፈቃድ O
መሰረዙን O
ኤጀንሲው O
አመልክቷል O
፡፡ O

ቅሬታ O
ካቀረቡ O
ባለሀብቶች O
መካከል O
ቱ O
ቅሬታቸው O
ተቀባይነት O
አግኝቶ O
በማስጠንቀቂያ O
እንዲታለፉ O
መደረጉንም O
ታውቋል O
፡፡ O

ይሁን O
እንጂ O
አሁን O
አሁን O
መነቃቃቶች O
እየታዩ O
እንደሆነ O
አቶ O
አዕምሮ B-PER
ተናግረዋል O
፡፡ O

በዋናነት O
እርምጃው O
የተወሰደባቸው O
መሬት O
ወስደው O
ወደ O
ስራ O
ያልገቡ O
ስራ O
ጀምረው O
አቋርጠው O
የጠፉና O
አስፈላጊውን O
ግብር O
በወቅቱ O
ያልከፈሉ O
ናቸው O
ብለዋል O
፡፡ O

ወደ O
የሚሆኑ O
ባለሀብቶች O
በምግብ O
ሰብል O
በቅባት O
እህል O
በጥራጥሬ O
በጭረት O
ተክል O
ልማት O
በተለያየ O
ደረጃ O
ተሰማርተው O
እየሰሩ O
እንደሆነ O
አቶ O
አዕምሮ B-PER
አመልክተዋል O
፡፡ O

በባለሃብቶች O
ተይዞ O
የነበረው O
መሬት O
ወደ O
ክልሉ O
የመሬት B-ORG
ባንክ I-ORG
እንዲመለስ O
የተደረገ O
ሲሆን O
ብድር O
ያለባቸው O
መሬቶችን O
ለጊዜው O
በልማት B-ORG
ባንክ I-ORG
እንዲተዳደሩ O
መደረጉን O
አስታውቀዋል O
። O

ፓርቲዎች O
ሕገመንግሥቱን O
አክብረው O
በሠላማዊ O
መንገድ O
መንቀሳቀስ O
እንደሚችሉ O
በሕገመንግሥቱ O
ተቀምጧል O
። O

አቶ O
ዳንኤል B-PER
ተፈራ I-PER
በአንድነት B-ORG
ለዲሞክራሲና I-ORG
ለፍትኅ I-ORG
ፓርቲ I-ORG
የህዝብ O
ግንኙነት O
ኃላፊ O
። O

ጋዜጣዊ O
መግለቻውን O
የአዲስ B-LOC
አበባው I-LOC
ወኪላችን O
ሰለሞን B-PER
ሙጬ I-PER
ተከታትሎ O
ቀጣዩን O
ዘገባ O
ልኮልናል O
። O

በከፍተኛ O
ውጤት O
የተመረቁት O
ሴት O
የገጠር O
ተማሪዎች O
የዛሬው B-DATE
የወጣቶች O
ዓለም O
እንግዶቻችን O
ዘንድሮ B-DATE
ከተለያዩ O
የኢትዮጵያ B-LOC
ዮንቨርስቲዎች O
የተመረቁ O
ልጃ O
ገረዶች O
ናቸው O
። O

ሁሉም O
በደቡብ B-LOC
ወሎ I-LOC
ዞን I-LOC
አምባሰል I-LOC
ወረዳ I-LOC
ገጠራማ O
ቀበሌዎች O
ተወልደው O
እስከ O
ኛ O
ክፍል O
እዚያዉ O
ገጠር O
የተማሩ O
ናቸዉ O
። O

የጀርመን B-LOC
የመከላከያ O
ሚንስትር O
አነግሬት B-PER
ክራምፕ I-PER
ካረንባወር I-PER
ከፖለቲካ O
ኃላፊነታቸዉ O
መልቀቃቸዉን O
በትናንትናዉ B-DATE
ዕለት I-DATE
አስታዉቀዋል O
። O

የአድዋ B-LOC
ድል O
ኢትዮጵያውን O
በሕብረት O
ያስገኙት O
ድል O
ነው O
አውዲዮውን O
ያዳምጡ O
። O

በተመድ B-ORG
የምዕተአመቱ B-DATE
የልማት O
ግብ O
በተለይ O
በአፍሪቃ B-LOC
ሃገራት I-LOC
የእናቶችን O
ሞት O
በ O
በመቶ O
ለመቀነስ O
ታልሞ O
ኢትዮጵያም B-LOC
ያንን O
ለማሳካት O
እየሠራች O
መሆኑን O
ታመለክታለች O
። O

ተሰዳጆቹ O
እንደሚሉት O
ወደ O
አውሮጳ B-LOC
ለመሻገር O
ከ O
ሺህ O
እስከ O
ሺህ O
ብር O
ለሕገ O
ወጥ O
አሸጋጋሪዎች O
ከፍለዋል O
። O

አላማቸው O
ሩቅ O
ነው O
ሰው O
መዋጥ O
የለመደበትን O
ሜዲትራኒያን B-LOC
ባህር I-LOC
በሆነ O
ተአምር O
ተሻግረው O
አውሮጳ B-LOC
መግባት O
። O

ለዚህም O
በተደጋጋሚ O
ለሕገ O
ወጥ O
ሰው O
አሸጋጋሪዎች O
በመቶ O
ሺህዎች O
የሚቆጠር O
ገንዘብ O
ከፍለዋል O
። O

ከዚያም O
የ O
ባልደረቦች O
መሆናቸውን O
የገለፁላቸው O
አካላት O
ወደ O
አንድ O
መጠለያ O
እንደወሰዷቸው O
እና O
ቢጫ O
ወረቀት O
እንደሰጧቸውም O
ገልጸዋል O
። O

ከዛሬ B-DATE
ነገ I-DATE
ም O
ወደ O
ሌላ O
ስፍራ O
እንዛወራለን O
በሚል O
ተስፋ O
ለሦስት B-DATE
ወራት I-DATE
ተመልካች O
ማጣታቸውንም O
ያስረዳሉ O
። O

እነዚህ O
ተሰዳጆች O
የሊቢያ B-LOC
የባህር I-LOC
ጠረፎች I-LOC
እንደበፊቱ O
በቀላሉ O
እንደማይታለፉ O
ከፍተኛ O
ጥበቃ O
እንዳለባቸው O
ያውቃሉ O
ግን O
መንገድ O
አያጣም O
ባዮች O
ናቸው O
። O

ይሁንና O
የኮሎኔል O
አለበል B-PER
ደሞዝ I-PER
በመቋረጡ O
መቸገራቸዉን O
የቤተሰባቸዉ O
አባላት O
ሲናገሩ O
የብርጌድየር O
ጀነራል O
ተፈራ B-PER
ቤተሰብ O
ግን O
እስካሁን O
ደሞዝ O
እንደሚያገኝ O
አስታዉቀዋል O
። O

ኤኮኖሚ O
የጥሬ O
ሀብት O
ንግድ O
ማሽቆልቆል O
እና O
አፍሪቃ B-LOC
በአሁኑ O
ወቅት O
በዓለም O
ገበያ O
የጥሬ O
ሀብት O
ዋጋ O
እጅግ O
አሽቆልቁሎአል O
። O

ዛክ B-PER
ሊሱኩ I-PER
በናይጄርያ B-LOC
ሪቨርስ I-LOC
አዉራጃ I-LOC
ዉስጥ O
በሚገኘዉ O
አንድ O
የዘይት O
ኤንዱስትሪ O
ማዕከል O
በኃይል O
ምንጭ O
ዘርፍ O
ባለሞያነት O
ያገለግላሉ O
። O

የነዳጅ O
ዘይት O
ዋጋ O
በማሽቆልቆሉ O
ግን O
ምንም O
ሥጋት O
እንደሌላቸዉ O
ነዉ O
ዛክ B-PER
ሊሱኩ I-PER
የሚገልፁት O
። O

በሀገሬቱ O
የሚገኙ O
የዘርፉ O
ባለሞያዎች O
ግን O
እስከ B-DATE
ዛሬ I-DATE
መተንበይ O
አልቻሉም O
። O

ሲሉ O
በሀንቡርግ B-ORG
ጊጋ I-ORG
በተሰኘዉ O
የአፍሪቃ B-LOC
ጥናት O
ተቋም O
ፕሬዚዳንትና O
በአፍሪቃ B-LOC
ኤኮኖሚ O
ላይ O
ጥናት O
የሚያደርጉት O
ፕሮፊሰር O
ሮበርት B-PER
ካፕል I-PER
ተናግረዋል O
። O

ካፕል B-PER
እንደሚሉት O
በዓለም O
ገበያ O
የነዳጅ O
ዘይት O
ዋጋ O
ማሽቆልቆል O
የናይጄያን O
ኤኮኖሚ O
ብቻ O
ሳይሆን O
የጎዳዉ O
የአፍሪቃ B-LOC
ሃገራት I-LOC
ኤኮኖሚንም O
አንቆ O
ይዞአል O
። O

ተለዋጭ O
የኤኮኖሚ O
ገቢ O
ዘርፍ O
መጀመር O
የነበረበት O
ደግሞ O
የነዳጅ O
ዘይት O
ገብያቸዉ O
በሰመረበት O
ግዝያት O
እንደነበርም O
አመልክተዋል O
። O

ለዚህም O
በምሳሌነት O
የባሕረ B-LOC
ሰላጤዉ I-LOC
አረብ I-LOC
ሀገሮች I-LOC
ተጠቃሽ O
ናቸዉ O
። O

ናይጀርያ B-LOC
ለዉጭ O
ገበያ O
ከምታቀርበዉ O
የነዳጅ O
ንግድ O
ተቀማጭ O
ሃብት O
የላትም O
ባገኘችዉ O
ገቢም O
ሌሎች O
የኤኮኖሚ O
ዘርፎችንም O
አላቋቋመችም O
። O

በዚህም O
ይላሉ O
ፕሮፊሰር O
ሮበርት B-PER
ካፕል I-PER
ሀገሮች O
በነዳጅ O
ዘይት O
ዋጋ O
መዋዠቅ O
የሚገጥማቸዉ O
የገቢ O
ምንጭ O
ማነስ O
ችግር O
ማኅበረሰቡ O
ላይ O
ተፅኖ O
ያሳድራል O
። O

ለምሳሌ O
በመንግሥት O
መሠረተ O
ልማት O
ግንባታ O
ላይ O
የሚፈሰዉ O
መዋለ O
ንዋይ O
ሲቀንስ O
ተጎጅዉ O
ማኅበረሰቡ O
ነዉ O
። O

አንጎላ B-LOC
ከሠራችዉ O
ትልቅ O
ቁም O
ነገር O
ገንዘብ O
አጠራቅማ O
ወደ O
ሰላሳ O
ቢሊዮን O
ዶላር O
ተቀማጭ O
እንዲኖራት O
ማድረጓ O
ነዉ O
። O

እንደ O
ኤለርስ B-PER
የነዚህ O
ሁለት O
ጥሬ O
ሃብቶች O
ዋጋ O
በዓለም O
ገበያ O
ላይ O
ከመጠን O
በላይ O
ዝቅ O
ብሏል O
። O

የወርቅ O
ማዕድን O
መቆፈርያ O
ቦታዎች O
ትርፍ O
የማያስገኙ O
ከሆነ O
ቶሎ O
ይዘጋሉ O
። O

በዓለም O
ገበያ O
የካካዎ O
ምርት O
በሚወድቅበት O
ጊዜ O
የነዚህ O
ሀገር O
መንግሥታት O
ከገበሬዉ O
የካካዎ O
ምርቱን O
የሚሸምቱት O
በድሮዉ O
ዋጋ O
ብቻ O
ነዉ O
። O

