Am O
na O
sax O
ñuy O
wax O
ne O
, O
Seŋoor B-PER
da O
koo O
iñaane O
woon O
ndam O
loola O
, O
ragal O
ne O
dina O
ko O
may O
fitu O
wujje O
ak O
moom O
ci O
làngu O
politig O
gi O
, O
ñeel O
Senegaal B-LOC
. O

Ndege O
, O
démb O
, O
bu O
nawet O
bi O
wàccaan O
, O
ci O
lañu O
daan O
tëgg O
làmb O
. O

Mbas O
mi O
jaaxal O
na O
ñépp O
, O
yëngal O
àddina O
sépp O
. O

Bees O
sukkandikoo O
ciy O
waxam O
, O
ndege O
, O
ECO O
dafa O
am O
, O
ECO O
tamit O
am O
. O

Ñi O
ci O
ñàkk O
kon O
seen O
bakkan O
kenn O
du O
xam O
nu O
mu O
tollu O
. O

Aw O
askan O
, O
bala O
moo O
tànn O
njiitam O
, O
war O
naa O
seet O
bu O
baax O
jikkoom O
, O
seetaat O
ko O
, O
xam O
mooy O
kan O
. O
Looloo O
waral O
Lu B-ORG
defu I-ORG
waxu I-ORG
, O
seen O
yéenekaay O
ci O
kàllaamay O
Kocc O
, O
jóg O
ngir O
jagleel O
wutaakon O
yi O
ay O
xët O
yuy O
fésal O
seen O
jaar O
- O
jaar O
ak O
seeni O
naal O
ñeel O
réew O
mi O
. O

Li O
nu O
ko O
dugge O
, O
nag O
, O
du O
lenn O
lu O
- O
dul O
jox O
askan O
wiy O
tegtal O
ngir O
mu O
tànn O
ki O
mu O
yaakaar O
ne O
moo O
gën O
ci O
Senegaal B-LOC
. O

Moom O
, O
nag O
, O
jàngoroy O
Covid O
- O
19 O
bee O
ko O
yóbbu O
. O

Te O
, O
am O
réew O
, O
bu O
dee O
li O
muy O
jënd O
bitim O
- O
réew O
moo O
ëpp O
li O
mu O
fay O
jaay O
, O
day O
ame O
ay O
bor O
yu O
dul O
jeex O
. O

Tax O
na O
ba O
kenn O
ñemeetul O
a O
génn O
mbaa O
doxi O
soxlaam O
. O

Nes O
- O
tuut O
, O
2i O
takk O
- O
der O
agsi O
ca O
béreb O
ba O
, O
Thomas B-PER
Lane I-PER
ak O
J B-PER
. I-PER
Alexander I-PER
Kueng I-PER
; O
ñu O
daldi O
taxaw O
ci O
kanamu O
oto O
bi O
George B-PER
Floyd I-PER
nekkoon O
. O

Xale O
yi O
gëmewuñu O
ko O
woon O
. O

Lu O
tol O
ni O
lekool O
di O
tëj O
ci O
diggu O
at O
mi O
, O
du O
muur O
mburaake O
la O
. O

Mu O
am O
ay O
lënt O
- O
lënt O
yu O
bare O
yiy O
jur O
réer O
ak O
réeroo O
ñeel O
naalub O
ECO O
bi O
. O

Xonq O
- O
nopp O
bu O
ci O
sa O
nëq O
tàng O
, O
nga O
fab O
kenn O
dëpp O
sa O
kow O
lal O
, O
faj O
sa O
aajo O
. O

Nan O
bàyyee O
nax O
sunu O
bopp O
, O
naan O
bal O
du O
fi O
tàkk O
, O
jaasi O
du O
fi O
jóg O
ndax O
lii O
walla O
lee O
. O

Ndaxte O
, O
ñoo O
ko O
sooke O
. O

Ndekete O
yóo O
, O
gaa O
ñi O
amoon O
nañ O
yeneen O
pexey O
nooteel O
yuñ O
doon O
làq O
. O

PAJ O
: O
Lan O
mooy O
koronaawiris O
? O

Waaye O
ginnaaw O
ay O
way O
- O
juram O
ndawi O
gormaa O
bi O
lañu O
woon O
, O
Sigicoor B-LOC
la O
màgge O
. O

Loolu O
yabaate O
lay O
nirool O
. O

Rax O
- O
ci O
- O
dolli O
, O
waxtaan O
yi O
mu O
jot O
a O
séq O
ak O
ña O
ca O
kippaango O
bee O
ñu O
duppe O
Akaademi B-ORG
wolof I-ORG
ci O
Facebook B-ORG
, O
baati O
wolof O
yu O
xóot O
te O
ñu O
bari O
umple O
leen O
woon O
, O
jot O
na O
ko O
faa O
rotal O
. O

Ndege O
, O
1987 B-DATE
ba O
léegi O
ñooŋ O
ko O
doon O
togg O
, O
mooy O
jamono O
ja O
ñu O
taxawale O
naalub O
bennoo O
ñeel O
xaalisi O
kurél O
gi O
, O
doonte O
yéexoon O
nañ O
koo O
jëmmal O
. O

Ngeen O
fàtte O
askanu O
Mali B-LOC
wi O
nga O
xam O
ne O
, O
sonn O
na O
, O
tàyyi O
na O
. O

Waaye O
, O
nooteel O
bi O
dafa O
laal O
xol O
yeek O
xel O
yi O
, O
futti O
sunuy O
aada O
, O
suufeel O
ak O
soofal O
sunu O
cosaan O
, O
fënëxal O
sunuy O
ndëgërlaay O
. O

Moo O
xam O
daa O
fekk O
nit O
ki O
lekk O
malabi O
, O
walla O
mu O
laale O
ak O
moom O
. O

Bu O
dara O
desulee O
lu O
dul O
tànn O
ñan O
lees O
war O
a O
wàññi O
, O
xeli O
saay O
- O
saay O
yépp O
ne O
yarr O
ci O
askanuw O
nit O
ku O
ñuul O
. O

Moone O
de O
, O
mel O
na O
ni O
tey O
ña O
tëwoon O
seeni O
waa O
- O
jur O
ca O
njëlbéen O
, O
ñoom O
lañu O
def O
royukaayi O
ndaw O
yi O
. O

Moom O
kay O
, O
salfaañoo O
dëgg O
la O
dundinu O
askan O
wile O
def O
. O

Nee O
ñu O
, O
Abaabakar B-PER
Jaañ I-PER
ak O
Baara B-PER
Sow I-PER
, O
ñaari O
way O
- O
dëddu O
yi O
, O
lenn O
rekk O
a O
tax O
ñu O
boom O
leen O
: O
xérte O
ak O
mbëggeel O
gu O
jéggi O
dayo O
ñeel O
seen O
Xalifa O
bi O
. O

Dëgg O
la O
, O
réewi O
Ërob B-LOC
yeek O
yu O
Amerig B-LOC
yi O
, O
ñoom O
, O
dañoo O
weere O
. O

Ndax O
ci O
sunu O
xel O
mu O
gàtt O
, O
su O
dee O
bu O
koronaa O
jeexee O
danoo O
nar O
a O
wéy O
di O
dox O
ci O
waawu O
Tubaab O
yi O
, O
di O
leen O
toppandoo O
, O
du O
baax O
ci O
nun O
. O

Fii O
la O
Senegaal B-LOC
war O
a O
jaare O
soppiku O
ba O
fàww O
, O
seetaat O
digganteem O
ak O
Frãs B-LOC
te O
dakkal O
càcc O
gi O
. O

Du O
sunu O
g O
njà O
mbaar O
, O
sunub O
xam O
- O
xam O
walla O
sunu O
mën O
- O
mën O
moo O
nu O
ko O
may O
. O

Te O
, O
Tuubaa B-LOC
, O
fa O
la O
mbas O
mi O
gën O
a O
ñànge O
. O

Ñi O
ci O
yées O
xalaat O
ñooy O
gënale O
xeet O
yi O
te O
naan O
: O
Afrig B-LOC
a O
barey O
ndaw O
! O

Widéwo O
bu O
jëkk O
bi O
day O
wone O
4i O
takk O
- O
der O
yi O
wër O
ko O
. O

Ma O
ni O
, O
benn O
jiyaadis O
amul O
Mali B-LOC
waxatuma O
laak O
terorist O
. O

Ci O
beneen O
boor O
, O
liñ O
tere O
tukki O
dëkk O
ak O
dëkk O
yi O
tamit O
jur O
na O
ay O
gàllankoor O
. O

Widéwo O
boobu O
nag O
, O
Chauvin B-PER
kese O
lay O
wone O
, O
wonewul O
Lane B-PER
ak O
Kueng B-PER
. O

Xale O
yi O
topp O
ci O
yoon O
wi O
, O
nag O
, O
wax O
dëgg O
Yàlla O
gisuma O
ci O
kenn O
ku O
tarxiis O
ci O
kaw O
xollitu O
banaana O
. O

ËROB B-LOC
: O
Lu O
ëpp O
1 O
milioŋu O
nit O
ak O
xaaj O
ñoo O
ame O
jàngoroy O
Covid O
- O
19 O
bi O
ca O
Ërob B-LOC
. O

Ba O
mu O
jógee O
ci O
tolof O
- O
tolof O
yooyu O
la O
Idi B-PER
féete O
ci O
kujje O
gi O
, O
taxawal O
pàrti O
bi O
mu O
duppe O
Rewmi B-ORG
( O
ñu O
waroon O
ko O
binde O
: O
Réew B-ORG
mi I-ORG
) O
ngir O
jàmmaarlook O
nguuru O
Ablaay B-PER
Wàdd I-PER
. O

Moonte O
dey O
, O
réew O
mi O
tëral O
na O
ay O
sàrt O
, O
ci O
atum B-DATE
1991 I-DATE
, O
di O
ci O
leeral O
wareefi O
jàngalekat O
bi O
te O
muy O
lii O
Jàppale O
bépp O
ndaw O
ci O
yoonu O
sàkku O
xam O
- O
xam O
, O
ngir O
naatal O
xelam O
, O
mu O
doon O
ku O
mën O
a O
ràññee O
ak O
a O
jariñ O
askan O
wi O
. O

Loolu O
, O
nag O
, O
kuy O
woote O
demokaraasi O
te O
di O
ko O
jëfe O
du O
ko O
sax O
xalaat O
ba O
koy O
wax O
. O

Nee O
na O
tey O
la O
seen O
diggante O
gën O
a O
ritax O
te O
sax O
, O
li O
Sëriñ B-PER
biy O
jëflanteek O
moom O
, O
du O
ko O
jëflanteek O
keneen O
. O

Wànte O
, O
li O
mat O
a O
seetaat O
nag O
, O
mooy O
xam O
naka O
la O
sunu O
réewi O
Afrig B-LOC
yiy O
def O
ba O
bañatee O
doon O
ndaare O
, O
dem O
sax O
ba O
raw O
ci O
àddina O
sépp O
. O

Liy O
raam O
, O
nag O
, O
ci O
ñag O
bi O
la O
jëm O
. O

Ndeysaan O
, O
foo O
leen O
fekkaan O
, O
rawatina O
ca O
tooli O
Amerikeŋ O
ya O
, O
ñoo O
ngay O
woy O
ak O
a O
woyandoo O
ngir O
feral O
seeni O
rongooñ O
. O

Ñaareelu O
mbas O
maa O
ngi O
tudd O
MERS O
- O
cov O
. O

Am O
na O
benn O
xaritam O
bu O
nu O
ne O
aayoon O
na O
lool O
basket O
tamit O
te O
bu O
ko O
deful O
woon O
po O
kese O
ñàkkul O
mu O
am O
ci O
tur O
. O

XOOL O
- O
LEEN O
NDAX O
XOL O
BAA O
NGIY O
DAL O
! O

Metit O
wi O
, O
nun O
rekk O
noo O
koy O
yëg O
. O

Yéen O
a O
ngi O
nelaw O
de O
! O

Ndaxte O
, O
ndaje O
miñ O
doon O
amal O
ca O
Caytug O
Farmasi O
ak O
Garab O
yi O
neexul O
ñenn O
ñiy O
liggéey O
ci O
njawriñu O
wér O
- O
gi O
- O
yaram O
ji O
. O

George B-PER
Floyd I-PER
, O
moom O
, O
loolu O
fekku O
ko O
ci O
woon O
. O

Cim O
mbay O
! O

Lu O
la O
tax O
a O
soppi O
doxalin O
? O

Boo O
seetee O
, O
way O
- O
tawati O
Covid O
- O
19 O
bi O
dañuy O
ame O
yaram O
wu O
tàng O
, O
mettitu O
yaram O
, O
put O
guy O
xasan O
, O
soj O
bu O
ànd O
ak O
sëqat O
su O
wow O
, O
biir O
buy O
daw O
, O
añs O
. O

Sunu O
mébét O
mooy O
xeex O
ngir O
ñépp O
sàmmonteek O
àqi O
làmmiñi O
réew O
mi O
. O

Nanu O
xuus O
nag O
léegi O
ci O
gaal O
gi O
, O
ni O
nu O
ko O
dige O
woon O
ci O
kow O
. O

Li O
ma O
doon O
gënal O
te O
gën O
a O
dal O
xel O
mooy O
ñu O
def O
dépistage O
de O
masse O
. O

njiitu O
réew O
mi O
dina O
jiite O
ñaari O
ndajem O
kaaraange O
ayu O
- O
bés O
gu O
nekk O
; O

Balaa O
ñépp O
di O
labandoo O
fàww O
ñu O
seet O
nu O
ñuy O
fexe O
ba O
yombalal O
tuuti O
mbir O
mi O
waa O
Afrig B-LOC
yi O
, O
ndax O
ñu O
noyyi O
as O
tuut O
, O
ñoom O
it O
ñu O
am O
ci O
bànqaas O
bu O
ñuy O
jafandu O
ngir O
mucc O
. O

Baax O
na O
. O

Ñu O
ngi O
naan O
tamit O
laata O
muy O
sóobu O
ci O
pólitig O
bi O
, O
dafa O
wër O
Senegaal B-LOC
, O
waxtaan O
ak O
askan O
wi O
, O
xam O
soxlay O
ñépp O
, O
soog O
a O
dige O
ay O
paj O
. O

Xam O
ko O
bés O
niki O
tey O
. O

Li O
nguur O
gi O
tere O
ñu O
delloosi O
néewi O
Móodu O
- O
Móodu O
ak O
Faatu O
- O
Faatu O
yi O
gaañoo O
bitim O
- O
réew O
ci O
sababu O
mbas O
mi O
metti O
woon O
na O
lool O
seen O
i O
mbokk O
. O

Nun O
, O
nag O
, O
sunuy O
njiit O
ya O
woon O
, O
jarul O
nu O
leen O
fiy O
tudd O
, O
doxalewuñu O
woon O
noonu O
. O

Ba O
réewi O
Afrig B-LOC
yi O
jëlee O
seen O
moomeel O
ba O
léegi O
, O
noonu O
rekk O
la O
seen O
digganteek O
réewi O
Tugal O
yi O
deme O
, O
daanaka O
. O

Doxalin O
woowule O
nag O
, O
feek O
jógu O
fi O
, O
bu O
yeboo O
nun O
askanu O
Afrig B-LOC
, O
nu O
tëddi O
te O
nelaw O
! O

Gis O
nga O
, O
mbas O
mi O
waru O
fi O
woon O
jur O
t O
iitaange O
ak O
njàqare O
g O
i O
fi O
amoon O
ca O
ndoorteel O
la O
. O

Bees O
amee O
ab O
taxaw O
- O
seetlu O
, O
dees O
na O
gis O
ni O
, O
ginnaaw O
Siin B-LOC
, O
mbas O
mi O
réewi O
Ërob B-LOC
yi O
la O
jëkk O
a O
song O
, O
teg O
ci O
réewi O
Amerig B-LOC
yi O
, O
Afrig B-LOC
door O
a O
ñëw O
. O

Dina O
yombal O
jokkoo O
bi O
ci O
biir O
kurél O
gi O
, O
di O
siiwal O
aka O
leeral O
i O
jëfam O
tey O
tontu O
ci O
yenn O
laaj O
yi O
. O

PUR B-ORG
ab O
pàrti O
bu O
am O
cëslaay O
la O
, O
te O
yit O
bari O
nay O
boroom O
xam O
- O
xam O
yu O
ci O
bokk O
. O

Lu O
jiin O
Njaag O
a O
, O
te O
Maki B-PER
Sàll I-PER
mooy O
Njaag O
. O

Ay O
nooni O
Maki B-PER
Sàll I-PER
dinañuy O
wax O
ne O
Tubaab O
yee O
ko O
seetlu O
bu O
baax O
, O
xam O
ne O
kii O
amul O
dara O
lu O
muy O
bañ O
, O
luñ O
ko O
sant O
dina O
ko O
def O
, O
ñu O
daldi O
koy O
dooleel O
, O
jàpple O
ko O
ba O
mu O
falu O
. O

Kon O
, O
ku O
nekk O
mën O
nga O
liggéeyal O
sa O
réew O
ba O
mu O
naat O
. O

Du O
gaaw O
nag O
ñu O
defar O
seen O
réew O
. O

Mbas O
waay O
! O

Fi O
mu O
ne O
nii O
daal O
, O
xel O
yi O
ñaaw O
nañu O
ba O
kenn O
xamatul O
looy O
def O
. O

Te O
, O
bees O
sukkandikoo O
ci O
gëstuy O
Porfesoor O
Raoult B-PER
, O
ci O
dayo O
1 O
ak O
2 O
rekk O
lees O
mën O
a O
jëfandikoo O
niwaakin O
bi O
. O

Ci O
atum B-DATE
2005 I-DATE
lañ O
ko O
tabb O
njiitalu O
Olympique B-ORG
de I-ORG
Marseille I-ORG
. O

Ñoom O
ñaar O
rekk O
a O
xam O
lan O
lañu O
waxante O
. O

Leneen O
lu O
ñépp O
di O
teg O
seen O
bët O
, O
moo O
di O
ne O
mbokki O
Maki B-PER
Sàll I-PER
yeek O
ñi O
koy O
jàppale O
, O
waxuñu O
dara O
, O
seen O
ceeb O
a O
ngi O
niin O
. O

Réewum O
Siin B-LOC
mi O
jëkk O
a O
ame O
mbas O
mi O
fas O
naa O
yéene O
jàppale O
nguuru O
Senegaal B-LOC
ci O
xeex O
bi O
. O

Te O
su O
taxawee O
fi O
mu O
taxaw O
, O
ànd O
ak O
fulla O
ci O
li O
muy O
def O
te O
ñeme O
lu O
metti O
, O
feek O
juróomi O
at O
rekk O
mën O
naa O
am O
ndam O
lu O
réy O
. O

Ba O
tax O
na O
, O
Senegaal B-LOC
mënta O
jëm O
kanam O
. O

Ndege O
, O
ag O
làngu O
politig O
warta O
joxe O
xaalis O
. O

Li O
ko O
war O
mooy O
tëral O
ab O
naal O
, O
jébbal O
ko O
askan O
wi O
ba O
noppi O
sàkku O
ci O
moom O
mu O
dénk O
ko O
réew O
mi O
ngir O
defar O
ko O
. O

Kon O
, O
ci O
fànn O
yépp O
la O
jàppante O
am O
solo O
. O

Lenn O
, O
daal O
, O
mën O
ngeen O
k O
o O
o O
def O
, O
mooy O
boole O
li O
PASTEF B-ORG
di O
joxe O
yépp O
nataal O
ko O
ngir O
ñu O
xam O
ne O
lii O
PASTEF B-ORG
a O
ko O
joxe O
; O
wànte O
bu O
kenn O
xam O
ne O
kii O
walla O
kee O
moo O
jot O
lii O
walla O
lee O
… O
Léegi O
nag O
k O
om O
yéen O
a O
ma O
laaj O
, O
dina O
leen O
tont O
: O
yóbbul O
nan O
ci O
loppitaan O
yi O
ak O
bérébi O
fajukaay O
yi O
ay O
jumtukaayi O
paj O
, O
te O
loolu O
def O
nan O
ko O
ci O
biir O
réew O
mépp O
daanaka O
. O

liggéeykati O
Siin B-LOC
yi O
dinañ O
lëkkook O
yu O
Senegaal B-LOC
yi O
ngir O
soppi O
loppitaanu O
Yaay O
- O
Doom O
bu O
Jamñaajo B-LOC
ngir O
jagleel O
ko O
way O
- O
tawat O
yi O
; O

