Jeshi O
la O
Congo B-LOC
limegundua O
‘kiwanda O
cha O
kutengeneza O
mabomu O
ya O
kienyeji’ O
katika O
kambi O
moja O
ya O
ADF B-ORG
waliyoiteka O
, O
msemaji O
wa O
jeshi O
jenerali O
Leon B-PER
Richard I-PER
Kasonga I-PER
amesema O
Jumatano B-DATE
. O

Mkurugenzi O
Mkuu O
wa O
WHO B-ORG
Tedros B-PER
Adhanom I-PER
Ghebreyesus I-PER
amesema O
Jumatatu B-DATE
tishio O
kubwa O
hivi O
sasa O
sio O
virusi O
vyenyewe O
, O
lakini O
hasa O
“ O
ni O
ukosefu O
wa O
mshikamano O
wa O
kimataifa O
na O
uongozi O
. O

“ O
Na O
katika O
majimbo O
mengi O
, O
katika O
yale O
ulioonyesha O
, O
hususan O
Arizona B-LOC
, O
Texas B-LOC
, O
Carolinas B-LOC
, O
Florida B-LOC
, O
kile O
tunacho O
shuhudia O
ni O
kuongezeka O
maambukizi O
kwa O
waliopimwa O
na O
wengi O
wao O
kulazwa O
hospitalini O
, O
hali O
ya O
wagonjwa O
ikiwa O
mbaya O
. O

Idadi O
ya O
watu O
walioathiriwa O
na O
kirusi O
hicho O
China B-LOC
imepanda O
kwa O
asilimia O
30 O
kutoka O
ile O
ya O
awali O
huku O
nusu O
yao O
wakitokea O
jimbo O
la O
Hubei B-LOC
ambao O
mji O
mkuu O
wake O
ni O
Wuhan B-LOC
. O

Kenya B-LOC
ni O
miongoni O
mwa O
nchi O
zilizo O
na O
idadi O
kubwa O
ya O
visa O
vya O
Corona O
vilivyothibitishwa O
barani O
Afrika B-LOC
, O
ikiwa O
na O
watu O
142 O
walioambukizwa O
kufikia O
siku O
ya O
Jumapili B-DATE
. O

Saudi B-LOC
Arabia I-LOC
imekanusha O
ripoti O
inayodai O
kuwa O
ilijaribu O
kudukua O
simu O
ya O
muanzilishi O
wa O
kampuni O
ya O
Amazon B-ORG
, O
Jeff B-PER
Bezos I-PER
. O

Tamko O
hilo O
limekuja O
baada O
ya O
ubalozi O
wa O
Saudia B-LOC
mjini O
Washington B-LOC
kutoa O
ujumbe O
kama O
huo O
kwenye O
ukurasa O
wake O
wa O
Tweeter B-ORG
. O

Juu O
ya O
yote O
, O
majukwaa O
ya O
intaneti O
kwa O
ujumla O
hayana O
jukumu O
la O
kisheria O
kwa O
maudhui O
yanayowekwa O
kwenye O
mitandao O
hiyo O
, O
Ni O
shukrani O
kuwa O
sheria O
ya O
serikali O
kuu O
ya O
Marekani B-LOC
ya O
1996 B-DATE
inayosema O
kuwa O
wao O
siyo O
wachapishaji O
. O

Sheria O
hii O
imetumika O
kama O
ni O
kinga O
kwa O
uhuru O
wa O
kujielezea O
katika O
mitandao O
. O

Inashirikiana O
na O
wahakiki O
wengine O
wanaopima O
ukweli O
wa O
taarifa O
zinazotolewa O
ili O
kuondoa O
maudhui O
yasiokubalika O
na O
imeajiri O
maelfu O
ya O
watu O
kupambana O
na O
maudhui O
potofu O
katika O
jukwaa O
lake O
. O

"""" O
Wizara O
hiyo O
inapenda O
kuzishauri O
familia O
na O
ndugu O
wa O
wale O
waliokufa O
katika O
ajali O
ya O
ndege O
ET O
302 O
Machi B-DATE
10 I-DATE
, O
wakati O
wako O
Kenya B-LOC
, O
kuchukua O
waraka O
huo O
kutoka O
mahakama O
za O
Kenya B-LOC
kama O
inavyotakiwa O
na O
sheria O
ya O
kurithi O
ya O
Kenya B-LOC
, O
ili O
waweze O
kupata O
fidia O
kutoka O
shirika B-ORG
la I-ORG
ndege I-ORG
la I-ORG
Ethiopia I-ORG
, O
"""" O
Katibu O
Mkuu O
Michael B-PER
Kamau I-PER
amesema O
Jumatano B-DATE
. O

Jeshi O
la O
Israeli B-LOC
limesema O
kuwa O
lilikuwa O
halijapata O
taarifa O
juu O
ya O
tukio O
hilo O
. O

Madaktari O
wa O
Palestina B-LOC
wamesema O
mtu O
huyo O
aliuawa O
kwa O
risasi O
kabla O
ya O
alfajiri O
katika O
eneo O
ambako O
mara O
nyingi O
maandamano O
yanafanyika O
karibu O
na O
mpakani O
. O

Mahakama O
ya O
Jumuiya O
ya O
Afrika B-LOC
Mashariki O
Alhamisi B-DATE
imeiamuru O
Tanzania B-LOC
kurekebisha O
sheria O
yake O
ya O
huduma O
ya O
habari O
ya O
mwaka O
2016 B-DATE
. O

"""" O
Kwa O
hiyo O
kwa O
kusema O
hayo O
maamuzi O
sasa O
nini O
kitafanyika O
, O
Tanzania B-LOC
ni O
sehemu O
ya O
mkataba O
wa O
Afrika B-LOC
Mashariki O
, O
inatakiwa O
itekeleze O
maamuzi O
ya O
mahakama O
hiyo O
, O
"""" O
wakili O
huyo O
amesisitiza O
. O

Serikali O
ya O
Yemen B-LOC
inayoungwa O
mkono O
na O
Saudi B-LOC
Arabia I-LOC
illitangaza O
kusitisha O
operesheni O
za O
kijeshi O
katika O
kipindi O
cha O
wiki O
maili O
, O
lakini O
waasi O
wa O
Kihouthi B-LOC
wanaoungwa O
mkono O
na O
Iran B-LOC
walikuwa O
hawakubaliana O
na O
pendekezo O
hilo O
la O
serikali O
. O

Awali O
, O
Trump B-PER
alishangiliwa O
na O
wabunge O
wa O
chama O
cha O
Republican B-ORG
muda O
mfupi O
baada O
ya O
kuanza O
hotuba O
yake O
. O

Wananchi O
wa O
Jamhuri B-LOC
ya I-LOC
Kidemokrasia I-LOC
ya I-LOC
Congo I-LOC
wameanza O
Jumapili B-DATE
kupiga O
kura O
kwenye O
uchaguzi O
wa O
Rais O
ambao O
umechelewa O
kufanyika O
kwa O
zaidi O
ya O
miaka O
miwili O
. O

Uhispania B-LOC
imekuwa O
moja O
kati O
ya O
nchi O
zilizoathirika O
vibaya O
zaidi O
na O
maambukizi O
duniani B-LOC
, O
ambapo O
kuna O
maambukizi O
208 O
, O
000 O
yaliyothibitishwa O
ya O
COVID O
- O
19 O
na O
vifo O
visivyo O
pungua O
21 O
, O
700 O
. O

Vyanzo O
vya O
habari O
vimesema O
Kenya B-ORG
Airways I-ORG
imesema O
kuwa O
bado O
iko O
kwenye O
mazungumzo O
na O
wizara O
ya O
afya O
na O
wizara O
ya O
mambo O
ya O
nje O
juu O
ya O
wakati O
muafaka O
wa O
kusitisha O
safari O
kwenda O
China B-LOC
. O

Hata O
hivyo O
Kenya B-LOC
imesema O
safari O
za O
mji O
mkuu O
wa O
Thailand B-LOC
, O
Bangkok B-LOC
zinaendelea O
kama O
kawaida O
. O

Polisi O
na O
walioshuhudia O
tukio O
hilo O
wametoa O
madai O
kuwa O
watu O
hao O
waliouawa O
walikuwa O
na O
nia O
ya O
kufanya O
mashambulizi O
katika O
jimbo O
la O
kaskazini O
magharibi O
la O
Bubanza B-LOC
. O

Hata O
hivyo O
, O
nkurunziza B-PER
amesema O
hatawania O
urais O
katika O
uchaguzi O
wa O
mwakani O
. O

Kwa O
mujibu O
wa O
shirika O
la O
habari O
la O
Uingereza B-LOC
, O
BBC B-ORG
, O
Mo B-PER
Farah I-PER
, O
raia O
wa O
Uingereza B-LOC
alichukuwa O
nafasi O
ya O
tano O
baada O
ya O
kumaliza O
dakika O
3 O
na O
sekunde O
moja O
nyuma O
ya O
Kipchoge B-PER
, O
huku O
Callum B-PER
Hawkins I-PER
kutoka O
Uingereza B-LOC
akimaliza O
katika O
nafasi O
ya O
10 O
. O

Guterres B-PER
alikuwa O
anazungumza O
pembeni O
ya O
mkutano O
wa O
Umoja O
wa O
Afrika B-LOC
katika O
mji O
mkuu O
wa O
Ethiopia B-LOC
, O
Addis B-LOC
Ababa I-LOC
, O
mahala O
ambako O
wakuu O
wa O
nchi O
kutoka O
mataifa O
wanachama O
55 O
watakutana O
kuanzia O
Jumapili B-DATE
. O

Tumeshuhudia O
maridhiano O
kati O
ya O
Ethiopia B-LOC
na O
Eritrea B-LOC
, O
tumeshuhudia O
mikataba O
ya O
amani O
huko O
Sudan B-LOC
Kusini I-LOC
na O
Jamhuri B-LOC
ya I-LOC
Afrika I-LOC
ya I-LOC
kati I-LOC
- O
CAR B-LOC
, O
alisema O
Guterres B-PER
. O

Cameroon B-LOC
ina O
magereza O
78 O
yaliyokuwa O
yamejaa O
sana O
na O
wafungwa O
30 O
, O
000 O
katika O
vituo O
vya O
mahabusu O
ambavyo O
vilijengwa O
ili O
kuwahifadhi O
wafungwa O
wapatao O
9 O
, O
000 O
tu O
. O

Trump B-PER
aliwahakikishia O
pia O
Wamarekani O
kwamba O
serikali O
inashughulikia O
mlipuko O
wa O
virusi O
vya O
Corona O
. O

Na O
mchambuzi O
wa O
kisiasa O
wa O
chuo O
kikuu O
cha O
American B-ORG
Bill I-ORG
Sweeney B-PER
anasema O
kutotaja O
kesi O
dhidi O
yake O
haimanishi O
kwamba O
hajakasirishwa O
na O
hali O
hiyo O
na O
mvutano O
uliyopo O
. O

Wanawake O
na O
makundi O
madogo O
hayakupata O
fursa O
kutumikia O
kama O
wawakilishi O
siku O
za O
nyuma O
. O

Kofia O
ni O
moja O
tu O
ya O
vitu O
vingine O
vingi O
vilivyo O
katazwa O
ndani O
ya O
Bunge O
. O

Gazeti O
la O
Daily B-ORG
Nation I-ORG
la O
Kenya B-LOC
pia O
liliripoti O
kwamba O
Kenya B-LOC
inaomba O
kesi O
hiyo O
kuahirishwa O
ili O
kupata O
muda O
zaidi O
kuwaandikisha O
mawakili O
wapya O
wa O
utetezi O
. O

Nimejaribu O
lakini O
nimevunja O
, O
” O
alisema O
raia O
huyo O
wa O
Kenya B-LOC
. O

Pamoja O
tunapokimbia O
tunafanya O
ulimwengu O
kuwa O
mzuri O
wa O
kuishi O
, O
” O
alisema O
Kipchoge B-PER
. O

Kundi O
la O
wanariadha O
lilitumika O
siyo O
kwa O
mashindano O
bali O
kusaidia O
kusukuma O
kasi O
ya O
mbio O
hizo O
. O

Green O
Book O
iliingia O
mtaani O
Novemba B-DATE
mwaka O
2018 B-DATE
, O
filamu O
iliyogharimu O
bajeti O
ya O
dola O
milioni O
23 O
na O
imeingiza O
mauzo O
ya O
dola O
milioni O
83 O
. O

5 O
na O
mkurugenzi O
wake O
alikuwa O
Peter B-PER
Farrelly I-PER
. O

Ni O
pamoja O
na O
kazi O
katika O
sekta O
za O
kilimo O
, O
madini O
, O
ujenzi O
, O
viwandani O
na O
wafanyakazi O
wa O
majumbani O
. O

Anasema O
watoto O
wengi O
ambao O
hawaendi O
shuleni O
wanaweza O
kulazimishwa O
kufanya O
kazi O
za O
unyonyaji O
na O
za O
hatari O
. O

"""" O
Tunajua O
kuwa O
kufanya O
kazi O
katika O
kilimo O
kunaweka O
watoto O
katika O
hali O
hatari O
kwa O
kufanya O
kazi O
kwa O
muda O
mrefu O
, O
kufanya O
kazi O
kwenye O
joto O
na O
jua O
kali O
kwa O
siku O
nzima O
, O
kwa O
kutumia O
mashine O
hatari O
na O
kadhalika O
, O
"""" O
ameeleza O
. O

Miongoni O
mwa O
mapendekezo O
yake O
, O
ripoti O
hiyo O
ya O
pamoja O
inataka O
usalama O
kamili O
wa O
kijamii O
na O
upatikanaji O
rahisi O
wa O
mikopo O
kwa O
kaya O
masikini O
ili O
kukabiliana O
na O
tishio O
la O
ajira O
kwa O
watoto O
. O

Muathirika O
wa O
karibuni O
alikuwa O
mwanamme O
mwenye O
umri O
wa O
miaka O
71 O
ambaye O
alilazwa O
hospitali O
tangu O
Jumapili B-DATE
. O

Hoffman B-PER
aliongeza O
kuwa O
betri O
mbili O
zaidi O
za O
patriot O
na O
mfumo B-ORG
wa I-ORG
ulinzi I-ORG
wa I-ORG
teknolojia I-ORG
ya I-ORG
juu I-ORG
- O
THAAD B-ORG
pia O
unaandaliwa O
kupelekwa O
huko O
ili O
kujikinga O
dhidi O
ya O
makombora O
kama O
ikihitajika O
. O

Baada O
ya O
habari O
kuanza O
kuripotiwa O
katika O
vyombo O
vya O
ndani O
na O
nje O
ya O
nchi O
pamoja O
na O
mitandao O
ya O
kijamii O
polisi O
katika O
wilaya O
ya O
Kinondoni B-LOC
, O
Dar B-LOC
es I-LOC
salaam I-LOC
, O
walithibitisha O
Jumatatu B-DATE
usiku O
kuwa O
mwandishi O
huyo O
amekamatwa O
na O
yuko O
mikononi O
mwa O
polisi O
. O

Serikali O
ya O
China B-LOC
imetangaza O
Jumatatu B-DATE
kwamba O
inahitaji O
misaada O
ya O
vifaa O
vya O
huduma O
za O
afya O
na O
maski O
zinazotumika O
katika O
vyumba O
vya O
upasuaji O
wakati O
idadi O
ya O
vifo O
kutokana O
na O
ugonjwa O
unaosababishwa O
na O
kirusi O
corona O
ikiongezeka O
na O
kufikia O
360 O
. O

Johnson B-PER
alikuwa O
anazungumza O
mjini O
New B-LOC
York I-LOC
, O
anakohudhuria O
mkutano O
wa O
Baraza O
Kuu O
la O
Umoja B-ORG
wa I-ORG
Mataifa I-ORG
, O
baada O
ya O
mahakama O
kuu O
ya O
Uingereza B-LOC
kwa O
sauti O
moja O
kuamua O
kwamba O
hatua O
yake O
ya O
kuahirisha O
kikao O
cha O
Bunge O
imekwenda O
kinyume O
cha O
sheria O
na O
haiwezi O
kutekelezwa O
. O

Johnson B-PER
alichukua O
madaraka O
baada O
ya O
alieymtangulia O
Theresa B-PER
May I-PER
kushindwa O
mara O
tatu O
kulihimiza O
baraza O
kuu O
la O
bunge O
kuidhinisha O
makubaliano O
yake O
aliyofikia O
na O
wakuu O
wa O
EU B-ORG
. O

Musila B-PER
mwandishi O
wa O
ripoti O
iliyotolewa O
Jumanne B-DATE
na O
Taasisi O
inayojitegemea O
yenye O
makao O
yake O
Washington B-LOC
. O

Habari O
za O
kifo O
chake O
ilikuwa O
ni O
pigo O
la O
pili O
kwa O
kampuni O
ya O
filamu O
ya O
Bollywood O
Hindi O
na O
mamilioni O
ya O
washabiki O
wake O
– O
baada O
ya O
Kapoor B-PER
kufariki O
siku O
moja O
baadae O
, O
msiba O
huo O
ukitanguliwa O
na O
mcheza O
filamu O
mashuhuri O
Irrfan B-PER
Khan I-PER
, O
aliyefariki O
kutokana O
na O
saratani O
. O

King B-PER
anasema O
kuwa O
alikuja O
kuwa O
na O
ufahamu O
zaidi O
juu O
ya O
ubaguzi O
katika O
umri O
wa O
miaka B-DATE
6 I-DATE
, O
wakati O
baba O
wa O
moja O
wa O
rafiki O
zake O
ambaye O
ni O
mzungu O
alikuwa O
hawezi O
kumruhusu O
mtoto O
wake O
kucheza O
naye O
. O

Shirika B-ORG
la I-ORG
habari I-ORG
la I-ORG
Uingereza I-ORG
halikuweza O
kupata O
ufafanuzi O
sababu O
zilizopelekea O
kuwekwa O
kizuizini O
watu O
hao O
. O

Walionusurika O
walichukuliwa O
kupatiwa O
matibabu O
katika O
hospitali O
ya O
eneo O
hilo O
. O

Waziri O
wa O
mambo O
ya O
nchi O
za O
nje O
wa O
Rashia B-LOC
Sergey B-PER
Lavarov I-PER
, O
anasema O
kwamba O
mazungumzo O
ya O
kusitisha O
mapigano O
nchini O
Libya B-LOC
yameendelea O
vizuri O
Jumatatu B-DATE
kukiwa O
na O
matumaini O
ya O
kufikiwa O
makubaliano O
. O

Wakati O
huo O
huo O
mjini O
Ankara B-LOC
, O
rais O
Tayyip B-PER
Erdogan I-PER
wa O
Uturuki B-LOC
amemonya O
Jenerali O
Hafter B-PER
kwamba O
atampa O
funzo O
kali O
akijaribu O
kuanza O
tena O
vita O
baada O
ya O
kuondoka O
Moscow B-LOC
bila O
ya O
kutia O
saini O
mkataba O
wa O
kusitisha O
mapigano O
. O

amesema O
rais O
Erdogan B-PER
Akiuhutubia O
mkutano O
wa O
chama O
chake O
mjini O
Ankara B-LOC
Jumatatu B-DATE
, O
Erdogan B-PER
anasema O
mazungumzo O
ya O
Moscow B-LOC
yameendelea O
vizuri O
mjini O
Moscow B-LOC
na O
kwamba O
suala O
hilo O
litajadiliwa O
zaidi O
wakati O
wa O
mkutano O
wa O
Berlin B-LOC
siku O
ya O
Jumapili B-DATE
. O

Msemaji O
wa O
kundi O
hilo O
amesema O
sitisho O
hilo O
limeanza O
rasmi O
hii O
leo O
asubuhi B-DATE
ikiwa O
ni O
pamoja O
na O
Israel B-LOC
kukubali O
masharti O
kadhaa O
pamoja O
na O
kuacha O
kuwalenga O
na O
kuuwa O
viongozi O
wa O
kundi O
hilo O
. O

Nchini O
Uingereza B-LOC
watu O
walikaa O
kimya O
kwa O
dakika O
mbili O
katika O
viwanja O
vyote O
vya O
makumbusho O
, O
huku O
waziri O
mkuu O
Boris B-PER
Johnson I-PER
akiongoza O
sherehe O
za O
kitaifa O
Sherehe O
za O
kuadhimisha O
siku O
hiyo O
zimefanyika O
pia O
katika O
nchi O
10 O
kuu O
zilizoungana O
kupambana O
na O
Ujerumani B-LOC
ili O
kumaliza O
vita O
hivyo O
ikiwa O
ni O
pamoja O
na O
Marekani B-LOC
, O
India B-LOC
, O
Sri B-LOC
lanka I-LOC
, O
poland B-LOC
Rashia I-LOC
na O
Australia B-LOC
. O

Washambuliaji O
hao O
kwanza O
waliwapambanua O
wahanga O
hao O
kwa O
mujibu O
wa O
dini O
zao O
, O
wakiwaacha O
Waislam O
kuondoka O
na O
wengine O
walilazimishwa O
kubaki O
, O
wengi O
wao O
wakiwa O
Wakristo O
. O

Kukutikana O
kwa O
hatia O
kwa O
watu O
hao O
watatu O
ni O
tokeo O
la O
kwanza O
linalotokana O
na O
uchunguzi O
na O
mashtaka O
yaliyochukuwa O
muda O
mrefu O
. O

Kwa O
mujibu O
wa O
ratiba O
rasmi O
kutoka O
White B-LOC
House I-LOC
, O
kati O
ya O
shughuli O
atakazokuwa O
nazo O
Rais O
Trump B-PER
wakati O
wa O
ziara O
hiyo O
, O
ni O
kuhudhuria O
maadhimisho O
ya O
miaka O
75 O
tangu O
uvamizi O
uliotekelezwa O
na O
muungano O
wa O
kijeshi O
wa O
nchi O
kadhaa O
, O
maarufu O
D B-DATE
- I-DATE
Day I-DATE
, O
uliofanyika O
mwezi O
mnamo O
mwaka O
wa O
1944 B-DATE
, O
wakati O
wa O
vita O
vya O
pili O
vya O
Dunia O
. O

Hatua O
hiyo O
ya O
kuwatambua O
wafanyakazi O
kwa O
kuwapa O
likizo O
ilianza O
na O
serikali O
za O
majimbo O
, O
na O
moja O
baada O
ya O
mwengine O
, O
akapitisha O
sheria O
kumuenzi O
mfanyakazi O
wa O
kawaida O
. O

62 O
. O

Hesabu O
ya O
kura O
ilikabiliwa O
na O
vurugu O
, O
maafisa O
wa O
usalama O
wakivunja O
maandamano O
ya O
upinzani O
kwa O
nguvu O
zote O
. O

Chini O
ya O
umiliki O
wake O
kupitia O
makampuni O
ya O
IPP B-ORG
, O
Mengi B-PER
alianzisha O
kampuni O
ya O
vyombo O
vya O
habari O
ya O
IPP B-ORG
Media I-ORG
, O
ambayo O
ina O
miliki O
vituo O
vya O
habari O
vya O
ITV B-ORG
, O
East B-ORG
Africa I-ORG
TV I-ORG
, O
Capital B-ORG
TV I-ORG
, O
Radio B-ORG
One I-ORG
, O
East B-ORG
Africa I-ORG
Radio I-ORG
, O
na O
Capital B-ORG
FM I-ORG
. O

Serikali O
ya O
Tanzania B-LOC
imeondoa O
haki O
ya O
mtu O
na O
asasi O
za O
kiraia O
( O
NGOs B-ORG
) O
kuweza O
kufungua O
mashtaka O
dhidi O
yake O
katika O
Mahakama O
ya O
Afrika B-LOC
ya O
Haki B-ORG
za I-ORG
Binadamu I-ORG
na I-ORG
za I-ORG
Mataifa I-ORG
, O
Shirika O
la O
kutetea O
haki O
za O
binadamu O
Amnesty B-ORG
International I-ORG
limegundua O
. O

Muda O
uliowekwa O
kisheria O
wa O
siku O
14 O
hautatumika O
na O
hivyo O
serikali O
itatakiwa O
kupeleke O
utetezi O
wake O
ndani O
ya O
siku B-DATE
saba I-DATE
. O

Baada O
ya O
mazungumzo O
hayo O
suala O
hilo O
liko O
katikati O
ya O
uchunguzi O
wa O
Wademokrat O
katika O
baraza O
la O
wawakilishi O
la O
kutaka O
kumfungulia O
mashtaka O
ya O
kumwondoa O
Rais O
Trump B-PER
madarakani O
. O

White B-LOC
House I-LOC
imesema O
haitashiriki O
katika O
kile O
ilichokiita O
uchunguzi O
wa O
kumuondoa O
rais O
Donald B-PER
Trump I-PER
madarakani O
” O
unaokiuka O
katiba O
” O
Wakili O
wa O
White B-LOC
House I-LOC
Pat B-PER
Cipollone I-PER
ametuma O
barua O
yenye O
kurasa O
nane O
kwa O
viongozi O
wa O
Chama B-ORG
cha I-ORG
Demokrati I-ORG
katika O
Baraza B-ORG
la I-ORG
Wawakilishi I-ORG
, O
akiwemo O
Spika O
Nancy B-PER
Pelosi I-PER
, O
ambao O
wanaangalia O
iwapo O
Trump B-PER
alivunja O
sheria O
kwa O
kuhimiza O
Ukraine B-LOC
kumchunguza O
mgombea O
urais O
wa O
chama B-ORG
cha I-ORG
Demokrat I-ORG
Joe B-PER
Biden I-PER
. O

Watu O
pia O
wamekatazwa O
kukimbia O
mitaani O
kwa O
kipindi O
cha O
wiki O
tatu O
zijazo O
. O

Lakini O
wanaruhusiwa O
kutoka O
nje O
to O
kwenda O
kutafuta O
mahitaji O
muhimu O
ikiwemo O
matibabu O
na O
chakula O
. O

Ndege O
moja O
ya O
Superjumbo O
, O
iliuzwa O
kwa O
dola O
milioni O
446 O
. O

Katika O
tamko O
lake O
Jumamosi B-DATE
, O
Al B-ORG
- I-ORG
Azhar I-ORG
imeeleza O
kuwa O
mkutano O
ujao O
ni O
wa O
“ O
kihistoria O
” O
na O
kupongeza O
“ O
uhusiano O
wa O
udugu O
wa O
kweli O
” O
kati O
ya O
imam O
na O
papa O
, O
ambapo O
umesema O
umeendelea O
hata O
katika O
kutumiana O
pongezi O
za O
siku O
zao O
za O
kuzaliwa O
. O

Rais O
wa O
Iraq B-LOC
Barham B-PER
Salih I-PER
amesema O
: O
Tumefanya O
mazungumzo O
na O
Rais O
Hassan B-PER
Rouhani I-PER
juu O
ya O
umuhimu O
wa O
kujenga O
mahusiano O
mema O
na O
kuendeleza O
uhusiano O
huo O
katika O
misimamo O
ya O
kiuchumi O
. O

Mchezo O
huo O
ambao O
ulipoanza O
ulitawaliwa O
na O
kadi O
za O
njano O
kwa O
upande O
wa O
wachezaji O
wa O
Uganda B-LOC
ambao O
ni O
pamoja O
na O
nahodha O
wa O
timu O
hiyo O
goli O
kipa O
Dennis B-PER
Onyango I-PER
alijikuta O
akipata O
kadi O
hiyo O
alipofanya O
madhambi O
wakati O
akitoka O
kuokoa O
hatari O
langoni O
mwake O
. O

Senegal B-LOC
wafanya O
mabadiliko O
Senegal B-LOC
walifanya O
mabadiliko O
mengine O
kwa O
kumwingiza O
Keita B-PER
Balde I-PER
na O
kumtoa O
Alfred B-PER
Ndiaye I-PER
kuongeza O
nguvu O
upande O
wa O
kiungo O
. O

Nyumba O
zaidi O
ya O
150 O
, O
mifugo O
, O
na O
mimea O
vimefunikwa O
na O
matope O
huku O
shughulii O
za O
uokoaji O
zikiwa O
zinaendelea O
. O

Tunatarajia O
maafisa O
wa O
jeshi O
kusalia O
kama O
ilivyo O
kawaida O
maporomoko O
yanapotokea O
. O

Johnson B-PER
amesema O
“ O
amefurahi O
kushinda O
duru O
ya O
kwanza O
ya O
uchaguzi O
, O
lakini O
ni O
safari O
ndefu O
mbele O
yetu O
” O
. O

Tume B-ORG
huru I-ORG
ya I-ORG
uchaguzi I-ORG
nchini I-ORG
Nigeria I-ORG
( O
INEC B-ORG
) O
imeahirisha O
uchaguzi O
wa O
rais O
na O
wabunge O
kwa O
muda O
wa O
wiki O
moja O
, O
masaa O
machache O
kabla O
ya O
vituo O
vya O
uchaguzi O
kufunguliwa O
. O

Mwenyekiti O
wa O
INEC B-ORG
Mahmood B-PER
Yakubu I-PER
amewaambia O
waandishi O
wa O
habari O
Jumamosi B-DATE
- O
saa O
tano O
kabla O
ya O
vituo O
vya O
uchaguzi O
kufunguliwa O
- O
kuwa O
"""" O
uamuzi O
huu O
ulikuwa O
mgumu O
kuchukuliwa O
lakini O
ni O
muhimu O
"""" O
kwa O
ajili O
ya O
kuhakikisha O
uchaguzi O
unafanyika O
kwa O
mafanikio O
. O

Polisi O
wapatao O
13 O
, O
000 O
wamepelekwa O
katika O
mji O
huo O
wa O
kifahari O
– O
ambapo O
kila O
polisi O
mmoja O
anauwezo O
wa O
kukabiliana O
na O
watu O
wawili O
– O
ili O
kuhakikisha O
usalama O
na O
kuzuia O
vurugu O
zozote O
za O
maandamano O
dhidi O
ya O
utandawazi O
ambayo O
yalikuwa O
yanatarajiwa O
katika O
mpaka O
ulioko O
karibu O
na O
eneo O
la O
Ufaransa B-LOC
linalozungumza O
kihispania O
. O

Kikundi O
cha O
G7 B-ORG
kinajumuisha O
Marekani B-LOC
, O
Ufaransa B-LOC
, O
Uingereza B-LOC
, O
Japan B-LOC
, O
Ujerumani B-LOC
, O
Italia B-LOC
na O
Canada B-LOC
na O
Umoja B-ORG
wa I-ORG
Ulaya I-ORG
pia O
huhudhuria O
mkutano O
. O

Waandamanaji O
waliofunika O
sura O
zao O
waliharibu O
maeneo O
ya O
biashara O
na O
miundo O
mbinu O
ya O
usafiri O
wa O
jiji O
hilo O
, O
na O
kuwashambulia O
polisi O
kwa O
matofali O
na O
mabomu O
waliotengeneza O
nyumbani O
kwa O
petrol O
. O

Museveni B-PER
naye O
anataka O
aendelee O
kuwa O
pale O
. O

Kama O
chama O
kinataka O
aendelee O
kuwa O
rais O
, O
sasa O
ni O
jukumu O
la O
wapiga O
kura O
kuamua O
” O
amesema O
Francis B-PER
Babu I-PER
. O

Prince O
huyo O
wa O
Saudi B-LOC
Arabia I-LOC
ameendelea O
kukabiliwa O
na O
uchunguzi O
wa O
kimataifa O
tangu O
kuuawa O
kwa O
Khashoggi B-PER
katika O
ubalozi O
mdogo O
wa O
Ufalme O
wa O
Saudi B-LOC
Arabia I-LOC
mjini O
Instanbul B-LOC
mwaka O
2018 B-DATE
. O

wa O
. O

. O

Hapo O
awali O
uongozi O
wa O
Trump B-PER
ulivitaja O
vyombo O
vya O
habari O
vitano O
vya O
China B-LOC
vyenye O
ofisi O
zao O
Marekani B-LOC
kama O
balozi O
za O
kigeni O
na O
kuzuia O
idadi O
ya O
wafanyakazi O
wa O
China B-LOC
walioruhusiwa O
kufanya O
kazi O
kwa O
ajili O
yao O
, O
hatua O
iliyokusudia O
kuzuia O
ujasusi O
na O
ushawishi O
wa O
shughuli O
za O
Beijing B-LOC
nchini O
Marekani B-LOC
. O

Baba O
yao O
alikuwa O
kiongozi O
wa O
kwanza O
kuchaguliwa O
kwa O
njia O
ya O
kidemokrasia O
nchini O
Misri B-LOC
. O

Rais O
Deby B-PER
alieleza O
akiwa O
safarini O
kuelekea O
Sila B-LOC
kwamba O
serikali O
yake O
itapeleka O
vikosi O
vya O
jeshi O
ambavyo O
vinakwenda O
kuhakikisha O
usalama O
wa O
watu O
katika O
eneo O
hilo O
. O

Baadhi O
ya O
watu O
wanaamini O
tangu O
Trump B-PER
alipohudhuria O
sherehe O
za O
ukombozi O
wa O
Ufaransa B-LOC
mwaka O
2017 B-DATE
, O
amekuwa O
akitaka O
gwaride O
la O
kijeshi O
la O
Marekani B-LOC
kufanyika O
. O

Shirika O
la O
habari O
la O
serikali O
ya O
Saudi B-LOC
Arabia I-LOC
limemkariri O
Kanali O
Turki B-PER
al I-PER
- I-PER
Maliki I-PER
, O
msemaji O
wa O
ushirika O
huo O
, O
akisema O
inafanya O
uchunguzi O
“ O
juu O
ya O
hasara O
inayoweza O
kuwepo O
” O
kufuatia O
operesheni O
ya O
uokoaji O
katika O
eneo O
hilo O
baada O
ya O
ndege O
ya O
kivita O
aina O
ya O
Tornado O
kutunguliwa O
jioni O
Ijumaa B-DATE
. O

Pia O
walionyesha O
picha O
za O
video O
zikionyesha O
kuangushwa O
kwa O
ndege O
hiyo O
ya O
Saudi B-LOC
Arabia I-LOC
na O
mabaki O
ya O
ndege O
hiyo O
. O

Makamba B-PER
, O
45 O
, O
mtoto O
wa O
mmoja O
wa O
waandishi O
wa O
barua O
hiyo O
- O
Yusuf B-PER
Makamba I-PER
alikuwa O
waziri O
wa O
mazingira O
mpaka O
Julai B-DATE
20 I-DATE
, O
alipofukuzwa O
kazi O
kwa O
madai O
ya O
utekelezaji O
mbovu O
wa O
kazi O
yake O
. O

Mwaka O
2012 B-DATE
, O
Kamati B-ORG
ya I-ORG
Usalama I-ORG
ya I-ORG
Baraza I-ORG
la I-ORG
Wawakilishi I-ORG
la I-ORG
Marekani I-ORG
iliiainisha O
Huawei B-ORG
kuwa O
ni O
tishio O
kwa O
usalama O
wa O
taifa O
na O
kuonya O
kuwa O
imeiba O
haki O
miliki O
na O
huenda O
ikawa O
inafanya O
ujasusi O
dhidi O
ya O
Wamarekani O
kwa O
“ O
kufanya O
udukuzi O
” O
unaoiwezesha O
kupata O
takwimu O
muhimu O
za O
siri O
ambazo O
hawaruhusiwa O
kuzijua O
. O

Siku O
ya O
Jumatatu B-DATE
jioni O
ripoti O
ya O
gazeti O
la O
Mwananchi O
linalochapishwa O
nchini O
zilieleza O
kuwa O
watu O
hao O
ambao O
walishuhudiwa O
na O
majirani O
walimteka O
nyumbani O
kwake O
nje O
kidogo O
ya O
jiji O
la O
Dar B-LOC
es I-LOC
Salaam I-LOC
eneo O
la O
Mbweni B-LOC
. O

Mmoja O
wa O
wana O
ndugu O
ambaye O
ameomba O
jina O
lake O
lisitajwe O
amesema O
, O
“ O
Kabendera B-PER
amechukuliwa O
na O
watu O
sita O
ambao O
walifika O
nyumbani O
kwake O
na O
kuingia O
kwa O
nguvu O
wakiwa O
na O
gari O
aina O
ya O
Toyota O
Alphard O
. O

Nchi O
hiyo O
imesisitiza O
kuwa O
uhusiano O
uliopo O
kati O
ya O
mataifa O
hayo O
mawili O
, O
licha O
ya O
kuhitalafiana O
katika O
juu O
ya O
sera O
ya O
Israel B-LOC
ya O
makaazi O
ya O
hivi O
karibuni O
. O

Kim B-PER
ni O
daktari O
mtaalam O
wa O
tiba O
na O
sayansi O
ya O
mambo O
ya O
kale O
ambaye O
siku O
za O
nyuma O
aliendesha O
miradi O
mbalimbali O
kupambana O
na O
ugonjwa O
wa O
kifua O
kikuu O
na O
ukimwi O
katika O
nchi O
maskini O
zaidi O
duniani O
. O

Alikuwa O
mtu O
wa O
kwanza O
kuongoza O
benki O
huku O
akiwa O
na O
uzoefu O
wa O
kupambana O
na O
umaskini O
kwa O
kuwa O
mstari O
wa O
mbele O
na O
pia O
kwa O
mara O
ya O
kwanza O
kuchaguliwa O
huku O
akiwa O
hajawahi O
kujihusisha O
na O
masuala O
ya O
siasa O
au O
fedha O
. O

Trump B-PER
pia O
ameishutumu O
China B-LOC
na O
kusema O
kuwa O
dunia O
nzima O
inatazama O
kwa O
karibu O
kuona O
jinsi O
rais O
Xi B-PER
Jinping I-PER
wa O
nchi O
hiyo O
atakavyotatua O
mzozo O
unaoikabili O
Hong B-LOC
Kong I-LOC
. O

Kisha O
walisafiri O
kwa O
basi O
na O
kwa O
boti O
hadi O
Colombia B-LOC
. O

Walikaa O
huko O
siku B-DATE
14 I-DATE
wakivuka O
hadi O
eneo O
la O
Darien B-LOC
Gap I-LOC
Panama I-LOC
, O
ikiwa O
muda O
mwingi O
walikuwa O
katika O
misitu O
mikubwa O
. O

Wakiwa O
wamefika O
nusu O
ya O
njia O
, O
anasema O
, O
askari O
wa O
Marekani B-LOC
– O
inawezekana O
ikawa O
walinzi O
wa O
mpakani O
– O
walitupigia O
kelele O
, O
nyoosheni O
mikono O
yenu O
tuwasaidie O
. O

Zaidi O
ya O
watu O
300 O
wamefariki O
hadi O
hivi O
sasa O
ikiwa O
ni O
matokeo O
ya O
ghasia O
zinazoendelea O
katika O
jimbo O
la O
Ituri B-LOC
tangu O
mwanzoni O
mwa O
mwaka O
2020 B-DATE
. O

Alisema O
usafirishaji O
mchele O
kwa O
njia O
ya O
magendo O
kupitia O
mpaka O
wa O
magharibi O
umetishia O
sera O
yake O
ya O
nchi O
kujitegemea O
yenyewe O
bila O
msaada O
wa O
nje O
. O

Nigeria B-LOC
inafikiria O
kukuza O
kilimo O
kwa O
ajili O
ya O
kupeleka O
bidhaa O
nje O
ya O
nchi O
ili O
kupata O
fedha O
zaidi O
na O
kuongeza O
mapato O
kutoka O
nje O
ya O
eneo O
lake O
lenye O
utajiri O
wa O
mafuta O
. O

Rais O
wa O
Kenya B-LOC
, O
Uhuru B-PER
Kenyatta I-PER
, O
amesema O
Jumatano B-DATE
kwamba O
operesheni O
ya O
kukabiliana O
na O
washambuliaji O
waliovamia O
hoteli O
ya O
Dusit2 B-ORG
mjini O
Nairobi B-LOC
imekamilika O
na O
kwamba O
washambuliaji O
wote O
"""" O
wameangamizwa O
. O

Ujumbe O
wa O
kiroho O
wa O
Papa O
Papa O
aliwahimiza O
viongozi O
hao O
kuahidi O
kuunda O
serikali O
ya O
Umoja B-ORG
wa I-ORG
Kitaifa I-ORG
ifikapo O
mwezi O
Mei B-DATE
. O

Kiir B-PER
akutana O
na O
Waziri O
Mkuu O
wa O
Italia B-LOC
Wakati O
huohuo O
Kiir B-PER
alikutana O
na O
Waziri O
Mkuu O
wa O
Italia B-LOC
, O
Giuseppe B-PER
Conte I-PER
mapema O
Jumatano B-DATE
kabla O
ya O
kuelekea O
Vatican B-LOC
, O
ambako O
alitarajiwa O
kukutana O
na O
maafisa O
wa O
serikali O
ya O
mseto O
, O
inayotarajiwa O
kuundwa O
mwezi O
Mei B-DATE
. O

Katika O
mkataba O
huo O
, O
Machar B-PER
atarejeshewa O
kushikilia O
mamlaka O
yake O
ya O
makamu O
wa O
rais O
. O

“ O
Mchora O
vibonzo O
vya O
kisiasa O
wa O
Kenya B-LOC
Patrick B-PER
Gathara I-PER
alituma O
ujumbe O
wa O
tweet O
“ O
Ujinga O
gani O
unaendelea O
? O

Amerika B-LOC
ilio O
na O
fahari O
, O
ambayo O
ilipitia O
hatua O
mbalimbali O
kuanzia O
ubaguzi O
hadi O
kumchagua O
Barack B-PER
Obama I-PER
, O
hadi O
hivi O
leo O
haijaweza O
kutokomeza O
uovu O
wa O
kishetani O
wa O
ubaguzi O
. O

Bar B-PER
atakutana O
na O
kamati O
ya O
sheria O
katika O
baraza O
la O
senate O
linaloongozwa O
na O
Warepublikan O
katika O
kikao O
kinachotarajiwa O
kuwa O
cha O
angalau O
masaa O
3 O
. O

Hali O
ambayo O
wachambuzi O
walisema O
inabidi O
chama O
hicho O
kikongwe O
cha O
Afrika B-LOC
kutafakari O
mikakati O
na O
majukumu O
yake O
ya O
siku O
zijazo O
hasa O
kutokana O
na O
kuongezeka O
kwa O
ushindani O
mkubwa O
kutoka O
vyama O
vya O
upinzani O
. O

Ushindi O
wa O
ANC B-ORG
umekipa O
chama O
hicho O
viti O
vya O
kutosha O
bungeni O
kumpa O
Rais O
Cyril B-PER
Ramaphosa I-PER
miaka B-DATE
mitano I-DATE
mingine O
ofisini O
lakini O
bila O
nguvu O
za O
kutosha O
za O
kupambana O
na O
upinzani O
ambao O
unapinga O
sera O
zake O
za O
kufufua O
uchumi O
. O

Pia O
radio O
husaidia O
sana O
kufikisha O
ujumbe O
katika O
hali O
za O
dharura O
na O
kuwapa O
taarifa O
za O
matumaini O
kwa O
waathirika O
wa O
majanga O
mbalimbali O
, O
wakati O
misaada O
mbalimbali O
inapokuwa O
iko O
njiani O
kuwafikia O
. O

Mbali O
na O
kuhudhuria O
mkutano O
huo O
Ivanka B-PER
ambae O
pia O
ni O
mshauri O
wa O
baba O
yake O
atakutana O
na O
wafanyakazi O
wanawake O
katika O
kiwanda O
cha O
kahawa O
na O
kutembelea O
kiwanda O
cha O
nguo O
kinachoongozwa O
na O
mwanamke O
. O

WGDP B-ORG
inaeleza O
ina O
matumaini O
ya O
kuwafikia O
wanawake O
milioni O
50 O
ifikapo O
2025 B-DATE
kupitia O
kazi O
za O
serikali O
ya O
Marekani B-LOC
na O
marafiki O
zake O
. O

Rais O
Xi B-PER
amesisitiza O
juu O
ya O
haja O
ya O
kupunguza O
mvutano O
kati O
ya O
nchi O
yake O
na O
Umoja B-ORG
wa I-ORG
Ulaya I-ORG
katika O
masuala O
kama O
vile O
mabadiliko O
ya O
hali O
ya O
hewa O
, O
biashara O
na O
kutoaminiana O
. O

Kiongozi O
wa O
Uchina B-LOC
alikiri O
kuwepo O
kwa O
tofauti O
hizo O
na O
mashindano O
lakini O
amesema O
kuna O
haja O
ya O
kuimarisha O
ushindani O
mzuri O
na O
ushirikiano O
wenye O
manufaa O
kwa O
wote O
. O

Hatuwezi O
kuruhusu O
dhana O
kati O
yetu O
kuharibu O
wema O
wetu O
. O

“ O
Hii O
ni O
siku O
ya O
huzuni O
kubwa O
katika O
historia O
ya O
eneo O
la O
Virginia B-LOC
Beach I-LOC
, O
” O
amesema O
Meya O
Bobby B-PER
Dyer I-PER
katika O
mahojiano O
na O
waandishi O
wa O
habari O
ambaye O
alikuwa O
pamoja O
na O
mkuu O
wa O
polisi O
. O

Kikundi O
cha O
kimataifa O
cha O
kupigania O
uhuru O
wa O
habari O
Ijumaa B-DATE
kimelaani O
kufukuzwa O
“ O
kwa O
siri O
” O
kwa O
Steven B-PER
Butler I-PER
kama O
“ O
ni O
kupigwa O
kibao O
cha O
uso O
kwa O
wale O
wanaokerwa O
na O
kukosekana O
kwa O
uhuru O
wa O
habari O
” O
huko O
Pakistan B-LOC
. O

Kuzuiliwa O
Butler B-PER
kuingia O
nchini O
kumekuja O
wakati O
wasiwasi O
juu O
ya O
udhibiti O
wa O
vyombo O
vya O
habari O
umeongezeka O
Pakistan B-LOC
, O
japokuwa O
maafisa O
wanadai O
kuwa O
hali O
hiyo O
imekwisha O
badilika O
. O

"""" O
EU B-ORG
inapinga O
hatua O
ya O
Marekani B-LOC
kufanya O
uamuzi O
yenyewe O
kuzuia O
safari O
kuingia O
nchini O
humo O
bila O
ya O
kuwashauri O
, O
"""" O
marais O
wa O
Kamisheni O
ya O
EU B-ORG
na O
Baraza O
la O
Ulaya B-LOC
wamesema O
. O

Maafisa O
walikuwa O
wamesema O
kwamba O
hatari O
ya O
maambukizi O
ilikuwa O
ndogo O
sana O
Marekani B-LOC
, O
lakini O
hali O
ya O
wasiwasi O
iliongezeka O
baada O
ya O
maambukizi O
mapya O
kuripotiwa O
mapema O
Machi B-DATE
. O

Watu O
wengi O
wamepoteza O
maisha O
, O
na O
nusu O
kati O
ya O
hao O
ni O
huko O
nchini O
Kenya B-LOC
. O

Mwakilishi O
maalum O
wa O
Umoja B-ORG
wa I-ORG
Mataifa I-ORG
Sudan B-LOC
Kusini I-LOC
, O
David B-PER
Shearer I-PER
anasema O
: O
Eneo O
hili O
hapa O
liko O
nyanda O
za O
chini O
. O

Shearer B-PER
anaongeza O
kuwa O
: O
"""" O
Ndiyo O
tunaweza O
kutoa O
msaada O
wa O
dharura O
hivi O
sasa O
, O
lakini O
watu O
hawa O
wanategemea O
au O
wamekuwa O
wakitegemea O
mavuno O
kwa O
mika O
mingi O
. O

Mwandishi O
wa O
habari O
nchini O
Tanzania B-LOC
Erick B-PER
Kabendera I-PER
Jumatatu B-DATE
, O
amepandishwa O
kizimbani O
na O
kusomewa O
mashtaka O
mapya O
ya O
uhujumu O
uchumi O
baada O
ya O
kuzuiliwa O
na O
polisi O
kwa O
zaidi O
ya O
siku O
saba O
. O

Mawakili O
wake O
wameondoa O
ombi O
la O
dhamana O
kutokana O
na O
mashtaka O
hayo O
mapya O
. O

Kabendera B-PER
anayeandikia O
magazeti O
ndani O
na O
nje O
ya O
Tanzania B-LOC
, O
alikamatwa O
Jumatatu B-DATE
, I-DATE
Julai I-DATE
29 I-DATE
, O
wiki O
iliyopita O
na O
watu O
waliojitambulisha O
kuwa O
ni O
maofisa O
wa O
polisi O
. O

Mueller B-PER
, O
mwendesha O
mashtaka O
maalum O
katika O
uchunguzi O
wa O
Russia B-LOC
, O
Ijumaa B-DATE
mchana I-DATE
aliwasilisha O
ripoti O
ya O
mwisho O
kwa O
Mwanasheria O
Mkuu O
William B-PER
Barr I-PER
, O
akijumuisha O
chunguzi O
mbalimbali O
ambazo O
zimewagawanya O
sana O
Wamarekani O
na O
kusababisha O
mjadala O
wa O
muda O
mrefu O
kwa O
kipindi O
chote O
cha O
miaka O
miwili O
ya O
utawala O
wa O
Rais O
Donald B-PER
Trump I-PER
. O

Watu O
saba O
, O
wakiwemo O
washiriki O
wa O
Trump B-PER
, O
tayari O
wamekubali O
makosa O
na O
watano O
kati O
yao O
wamehukumiwa O
kwenda O
jela O
. O

Vyama O
vya O
CHADEMA B-ORG
na O
Act B-ORG
Wazalendo I-ORG
ni O
miongoni O
mwa O
vyama O
vya O
upinzani O
ambavyo O
vimekuwa O
vikitoa O
malalamiko O
hayo O
kwa O
sehemu O
kubwa O
vikidai O
kuhujumiwa O
na O
wasimamizi O
wa O
uchaguzi O
wa O
serikali O
za O
mitaa O
katika O
shughuli O
ya O
kuwapitisha O
wagombea O
wao O
. O

Katika O
barua O
yake O
Mkuu O
wa O
Benki B-ORG
ya I-ORG
Taifa I-ORG
, O
Jean B-PER
Ciza I-PER
aliowaandikia O
wamiliki O
wa O
maduka O
hayo O
amesema O
“ O
Kutokana O
na O
kukaidi O
agizo O
la O
benki B-ORG
ya I-ORG
taifa I-ORG
la O
kuheshimu O
kiwango O
cha O
ubadilishaji O
, O
na O
athari O
za O
mwenendo O
huo O
wa O
kutoheshimu O
sheria O
kwenye O
uchumi O
wa O
taifa O
, O
mmenyanganywa O
leseni O
za O
usajili O
mliokuwa O
mmpewa O
. O

Jumatano B-DATE
soko B-ORG
la I-ORG
fedha I-ORG
la I-ORG
Hong I-ORG
Kong I-ORG
– O
HSI B-ORG
liliongezeka O
kwa O
zaidi O
ya O
asilimia O
4 O
ikiwa O
ni O
mwezi B-DATE
mmoja I-DATE
kabla O
ya O
tangazo O
. O

Na O
alhamisi B-DATE
soko O
liliongezeka O
kwa O
asilimia O
0 O
. O

Mnamo O
mwezi O
Machi B-DATE
, O
mwendesha O
mashtaka O
maalum O
Robert B-PER
Mueller I-PER
aliwasilisha O
ripoti O
yake O
ya O
mwisho O
kwa O
Mwanasheria O
Mkuu O
William B-PER
Barr I-PER
bila O
ya O
kujibu O
maswali O
yenye O
kutatanisha O
: O
Iwapo O
Rais O
Donald B-PER
Trump I-PER
alijaribu O
kuzuia O
uchunguzi O
usifanyike O
kujua O
iwapo O
Rashia B-LOC
iliingilia O
kati O
uchaguzi O
wa O
urais O
mwaka O
2016 B-DATE
kwa O
ajili O
ya O
kumsaidia O
Trump B-PER
ashinde O
uchaguzi O
huo O
. O

Wakati O
wa O
mazungumzo O
hayo O
, O
Trump B-PER
alirejea O
mara O
kadhaa O
kumshinikiza O
Zelenskiy B-PER
kuzungumza O
na O
Barr B-PER
na O
wakili O
wake O
Trump B-PER
, O
Rudy B-PER
Giuliani I-PER
, O
“ O
ili O
kupata O
taarifa O
za O
ndani O
” O
za O
madai O
ya O
makosa O
waliotenda O
huko O
Ukraine B-LOC
familia O
ya O
Biden B-PER
ambayo O
hayakuthibitishwa O
. O

Shirika B-ORG
la I-ORG
Afya I-ORG
Duniani I-ORG
, O
WHO B-ORG
, O
limeripoti O
kuchukuwa O
hatua O
za O
haraka O
kukabiliana O
na O
mlipuko O
wa O
virusi O
vya O
Ebola O
nchini O
Uganda B-LOC
, O
huku O
hatua O
za O
madhubuti O
zikichukuliwa O
kuhakikisha O
kwamba O
watu O
wanaoishi O
kwenye O
mpaka O
wa O
Uganda B-LOC
na O
Jamhuri B-LOC
ya I-LOC
Kidemokrasia I-LOC
ya I-LOC
Congo I-LOC
wanaanza O
kupokea O
chanjo O
dhidi O
ya O
Ebola O
Hadi O
sasa B-DATE
, O
visa O
vitatu O
vya O
maambukizi O
vimethibitishwa O
ikiwemo O
kifo O
kimoja O
. O

Taarifa O
iliyotolewa O
na O
msemaji O
wa O
shirika B-ORG
la I-ORG
afy I-ORG
aduniani I-ORG
WHO I-ORG
, O
nchini O
Uganda B-LOC
Irene B-PER
Nakasiita I-PER
, O
inaeleza O
kwamba O
wataalam O
wa O
kupambana O
na O
ebola O
wametumwa O
katika O
wilaya B-LOC
ya I-LOC
Kasese I-LOC
, O
mpakani O
na O
Jamhuri B-LOC
ya I-LOC
kidemokrasia I-LOC
ya I-LOC
Congo I-LOC
, O
kuweka O
mikakati O
ya O
dharura O
kuzuia O
virusi O
vya O
ebola O
kusambaa O
kwa O
umma O
. O

“ O
Wizara O
ya O
afya O
, O
shirika B-ORG
la I-ORG
afya I-ORG
duniano I-ORG
na O
kituo B-ORG
cha I-ORG
kukabiliana I-ORG
na I-ORG
magonjwa I-ORG
ya I-ORG
kuambikaza I-ORG
, O
wataanza O
kutoa O
chanjo O
dhidi O
ya O
ebola O
kwa O
watu O
wanaoaminika O
kuwa O
karibu O
na O
visa O
vilivyothibitishwa O
kabla O
ya O
chanjo O
kutolewa O
kwa O
uma O
, O
kuanzia O
juni B-DATE
14 I-DATE
. O

Ndugu O
mdogo O
na O
bibi O
ya O
marehemu O
mwenye O
umri O
wa O
miaka B-DATE
50 I-DATE
wamethibitishwa O
kuambukizwa O
. O

“ O
Watu O
wana O
wasiwasi O
sana O
kwa O
sababu O
tupo O
mpakani O
na O
watu O
wanavuka O
mpaka O
kutoka O
kila O
upande O
bila O
kujua O
ni O
nani O
mgonjwa O
na O
nani O
si O
mgonjwa O
. O

Nchini O
Zimbabwe B-LOC
, O
Rais O
Emmerson B-PER
Mnangagwa I-PER
ametangaza O
kuongeza O
mda O
wa O
watu O
kusalia O
makwao O
kwa O
wiki B-DATE
mbili I-DATE
zaidi O
. O

Marekani B-LOC
ilisema O
ina O
taarifa O
za O
kuaminika O
kwamba O
Kayihura B-PER
, O
ambaye O
alikuwa O
mkuu O
wa O
polisi O
wa O
Uganda B-LOC
kati O
ya O
mwaka O
2005 B-DATE
na O
2018 B-DATE
, O
alihusika O
katika O
ukandamizaji O
wa O
haki O
za O
kibinadamu O
. O

Taarifa O
iliyotolewa O
na O
waziri O
wa O
mambo O
ya O
nje O
wa O
Marekani B-LOC
Mike B-PER
Pompeo I-PER
, O
inasema O
Generali O
Kayihura B-PER
alihusika O
moja O
kwa O
moja O
katika O
kuwatesa O
watu O
, O
kufanya O
ukatili O
dhidi O
ya O
raia O
wa O
Uganda B-LOC
, O
kwa O
kuunda O
kikosi O
maalum O
katika O
jeshi O
la O
polisi O
kilichopata O
amri O
ya O
moja O
kwa O
moja O
kutoka O
kwake O
na O
kuwadhulumu O
raia O
wa O
Uganda B-LOC
wakati O
wa O
uongozi O
wake O
. O

Maeneo O
mengine O
mbalimbali O
ya O
nchi O
pia O
yaliadhimisha O
siku B-DATE
hiyo I-DATE
. O

Vyanzo O
rasmi O
vya O
habari O
vimesema O
afisa O
wa O
ngazi O
ya O
juu O
kimkoa O
amesema O
Jumamosi B-DATE
mshambuliaji O
wa O
kujitoa O
muhanga O
aliigonga O
gari O
iliyokuwa O
na O
milipuko O
katika O
hoteli B-ORG
ya I-ORG
Medina I-ORG
Ijumaa B-DATE
. O

Cheptegei B-PER
amekuwa O
raia O
wa O
Kwanza O
wa O
Uganda B-LOC
kuibuka O
mshindi O
kwenye O
mbio O
hizo O
za O
IAAF B-ORG
. O

Dera B-PER
Didam I-PER
alikuwa O
wa O
pili O
na O
dakika B-DATE
36 I-DATE
sekunde I-DATE
16 I-DATE
, O
huku O
nafasi O
ya O
tatu O
ikichukuliwa O
na O
Letesenbet B-PER
Gidey I-PER
wa O
Ethiopia B-LOC
. O

Wagonjwa O
wote O
wawili O
- O
Washington B-LOC
, O
mmoja O
mwanaume O
, O
30 B-DATE
, O
na O
Chicago B-LOC
, O
mwanamke O
, O
60 B-DATE
, O
pia O
walikuwa O
wamesafiri O
kwenda O
China B-LOC
. O

Waendesha O
mashtaka O
wamesema O
wawekezaji O
walidanganywa O
bila O
ya O
kuelezwa O
njama O
ya O
rushwa O
iliyokuwepo O
kuhusiana O
na O
mkopo O
huo O
. O

Korea B-LOC
Kusini I-LOC
Katika O
mji O
mkuu O
wa O
Korea B-LOC
Kusini I-LOC
wa O
Seoul B-LOC
wanawake O
walikusanyika O
kuzungumzia O
changamoto O
zinazowaathiri O
na O
suluhisho O
kwa O
ubaguzi O
wa O
kijinsia O
na O
namna O
ya O
kupambana O
na O
unyanyasaji O
huo O
wa O
kingono O
. O

Kampuni B-ORG
ya I-ORG
kutengeneza I-ORG
ndege I-ORG
ya I-ORG
Boeing I-ORG
ilitangaza O
Jumatano B-DATE
kwamba O
itatoa O
dola O
milioni O
mia O
moja O
kwa O
familia O
, O
serikali O
na O
mashirika O
yasiyo O
ya O
kiserikali O
ya O
Ethiopia B-LOC
na O
Indonesia B-LOC
, O
ili O
kusaidia O
famila O
na O
jamii O
za O
watu O
waliopoteza O
maisha O
yao O
kwenye O
ajali O
mbili O
za O
ndege O
muundo O
wa O
737 O
MAX O
. O

Hata O
hivyo O
, O
hakutoa O
mfedha O
hizo O
, O
wala O
utaratibu O
utakaofuatwa O
. O

Hata O
hivyo O
wamekiri O
kuwa O
kulikuwa O
na O
changamoto O
mbalimbali O
ikiwemo O
usafirishaji O
wa O
vifaa O
vya O
kupigia O
kura O
. O

Watu O
4 O
wamefariki O
, O
11 O
walipona O
. O

Watu O
22 O
wamefariki O
kutokana O
na O
corona O
, O
23 O
walipona O
. O

Amerika B-LOC
Kusini I-LOC
Katika O
kanda O
ya O
Amerika B-LOC
kusini I-LOC
, O
Mexico B-LOC
imeripoti O
maambukizi O
mapya O
448 O
na O
vifo O
43 O
katika O
saa B-DATE
24 I-DATE
ziliz I-DATE

Baadhi O
ya O
watu O
wamekuwa O
wakisimama O
kwa O
siku O
kadhaa O
kwenye O
mistari O
mirefu O
ya O
msongamano O
wa O
magari O
unaofikia O
takriban O
kilomita O
kadhaa O
tangu O
kuanza O
tatizo O
la O
upungufu O
wa O
mafuta O
mwishoni O
mwa O
wiki O
iliyopita O
. O

Serikali O
ya O
Marekani B-LOC
inataka O
waziri O
wa O
zamani O
wa O
fedha O
wa O
Msumbiji B-LOC
, O
Manuel B-PER
Chang I-PER
, O
kuwajibishwa O
kwa O
jukumu O
lake O
katika O
kashfa O
ya O
deni O
lenye O
thamani O
ya O
dola O
bilioni O
2 O
, O
ambalo O
limelitumbukiza O
taifa O
hilo O
la O
kusini B-LOC
mashariki I-LOC
mwa I-LOC
Afrika I-LOC
katika O
mzozo O
mkubwa O
wa O
kifedha O
. O

Chang B-PER
ni O
moja O
wapo O
wa O
darzeni O
za O
watu O
walohusishwa O
katika O
pande O
zote O
za O
Bahari B-LOC
ya I-LOC
Atlantic I-LOC
. O

Serikali O
imeshawakamata O
karibu O
watu O
18 O
kuhusiana O
na O
kashfa O
hiyo O
. O

Mashirika O
yanayotetea O
haki O
za O
binadamu O
, O
Amnesty B-ORG
International I-ORG
na O
Human B-ORG
Rights I-ORG
Watch I-ORG
yanaishutumu O
serikali O
ya O
Tanzania B-LOC
kwa O
kukandamiza O
vyombo O
vya O
habari O
, O
mashirika O
yasiokuwa O
za O
serikali O
na O
hata O
wanasiasa O
nchini O
humo O
. O

Samahani O
ila O
lazima O
urekebishwe O
kwa O
matumizi O
bora O
ya O
lugha O
na O
isiwe O
bora O
lugha O
. O

# O
stopthesethieves O
. O

Shirika O
hilo O
linakadiria O
kuwa O
takriban O
wananchi O
wa O
Venezuela B-LOC
milioni O
4 O
wamekimbia O
nchi O
yao O
, O
lakini O
wengi O
wao O
hawajaomba O
hifadhi O
ya O
ukimbizi O
rasmi O
, O
ikiwafanya O
wasiweze O
kuhisabiwa O
na O
wakimbizi O
wengine O
. O

Mwaka O
2018 B-DATE
, O
ripoti O
hiyo O
inasema O
, O
vita O
na O
migogoro O
viliwalazimisha O
takriban O
watu O
milioni O
26 O
, O
nusu O
yao O
watoto O
, O
kukimbia O
nchi O
zao O
. O

Zaidi O
ya O
watu O
milioni O
41 O
walilazimika O
kukimbia O
makazi O
yao O
ndani O
ya O
nchi O
, O
wakikimbia O
majumba O
yao O
lakini O
bado O
wakiishi O
ndani O
ya O
mataifa O
yao O
. O

” O
Grandi B-PER
ameiambia O
VOA O
nchi O
za O
Kiafrika O
zilizoko O
kusini B-LOC
mwa I-LOC
jangwa I-LOC
la I-LOC
Sahara I-LOC
zinaendelea O
kuwa O
ni O
zenye O
migogoro O
ya O
zamani O
, O
inayojirudia O
na O
mipya O
. O

Hali O
hiyo O
inatokana O
na O
kile O
kilichoelezwa O
na O
serikali O
kwamba O
kiwango O
kikubwa O
cha O
makusanyo O
kinatumika O
kulipa O
Deni O
la O
Taifa O
na O
mishahara O
ya O
watumishi O
wa O
umma O
. O

Kwa O
mujibu O
wa O
gazeti O
la O
Nipashe O
, O
taarifa O
zilizowasilishwa O
bungeni O
wakati O
wa O
Bunge O
la O
Bajeti O
, O
zinaonyesha O
utekelezaji O
wa O
bajeti O
ya O
maendeleo O
kwa O
miaka B-DATE
yote I-DATE
mitatu I-DATE
, O
yaani O
kuanzia O
2016 B-DATE
/ I-DATE
17 I-DATE
uliokuwa O
wa O
bajeti O
ya O
kwanza O
ya O
serikali O
ya O
awamu O
ya O
tano O
hadi O
2018 B-DATE
/ I-DATE
19 I-DATE
, O
umekuwa O
chini O
ya O
asilimia O
50 O
karibu O
kwa O
wizara O
zote O
, O
huku O
baadhi O
ya O
wizara O
zikiwa O
hazijapewa O
hata O
senti O
moja O
. O

Kati O
yake O
, O
Sh O
. O

“ O
Nakuomba O
Mheshimiwa O
Spika O
, O
uruhusu O
ukaguzi O
maalum O
ili O
tuweze O
kujua O
tunadaiwa O
nini O
na O
tunadaiwa O
na O
nani O
kwa O
sababu O
inawezekana O
kuna O
madeni O
hewa O
, O
"""" O
Zitto B-PER
alisema O
. O

Kamanda O
huyo O
amekaidi O
wito O
wa O
Umoja B-ORG
wa I-ORG
Mataifa I-ORG
( O
UN B-ORG
) O
uliokuwa O
unataka O
pande O
zote O
mbili O
kusitisha O
mapigano O
na O
kusema O
mwezi B-DATE
mtukufu I-DATE
wa I-DATE
Ramadhan I-DATE
ulioanza O
Jumatatu B-DATE
nchini O
Libya B-LOC
, O
ni O
mwezi O
wa O
vita O
vitakatifu O
. O

Matamshi O
yake O
yanajiri O
masaa O
machache O
baada O
ya O
Umoja B-ORG
wa I-ORG
Mataifa I-ORG
( O
UN B-ORG
) O
kutoa O
wito O
wa O
kusitisha O
vita O
kwa O
muda O
wa O
wiki B-DATE
moja I-DATE
ili O
kuruhusu O
msaada O
wa O
kibinadamu O
kuwafikia O
zaidi O
ya O
watu O
50 O
, O
000 O
ambao O
wamekoseshwa O
makao O
kufuatia O
vita O
hivyo O
. O

Alieleza O
kwenye O
ripoti O
hiyo O
kwamba O
kuwepo O
silaha O
za O
vita O
na O
nia O
ya O
wapiganaji O
wa O
makundi O
ya O
jihadi O
yamefungua O
milango O
ya O
viwango O
tofauti O
vya O
ghasia O
zinazohusu O
makabila O
. O

"""" O
Kitu O
pekee O
ambacho O
mwendesha O
bodaboda O
alichosikia O
ni O
mlio O
wa O
risasi O
na O
ndugu O
yangu O
akipiga O
kelele O
, O
akiita O
jina O
langu O
. O

Kwa O
polisi O
, O
yeye O
alikuwa O
ni O
mhalifu O
wa O
kutumia O
silaha O
aliyekuwa O
anatafutwa O
na O
polisi O
. O

Mwandishi O
wa O
VOA O
nchini O
Kenya B-LOC
ameripoti O
kuwa O
halmashauri O
ya O
kutathmini O
utendakazi O
wa O
maafisa O
wa O
polisi O
nchini O
Kenya B-LOC
, O
IPOA B-ORG
, O
inaeleza O
kuwa O
tangu O
mwaka O
jana B-DATE
imekuwa O
ikichunguza O
visa O
133 O
vinavyohusiana O
na O
matumizi O
ya O
nguvu O
kupita O
kiasi O
kutoka O
kwa O
maafisa O
hao O
. O

Utafiti O
huu O
pia O
umezingatia O
mauaji O
mikononi O
mwa O
maafisa O
wa O
polisi O
, O
mauaji O
yanayofungamana O
na O
ghasia O
za O
uchaguzi O
na O
shughuli O
za O
kupambana O
na O
ugaidi O
jijini O
Nairobi B-LOC
na O
maeneo O
mengine O
ukanda B-LOC
wa I-LOC
kaskazini I-LOC
Mashariki I-LOC
na O
Pwani B-LOC
ya I-LOC
Kenya I-LOC
. O

Mgogoro O
kati O
ya O
Iran B-LOC
na O
Marekani B-LOC
uliongezeka O
mapema O
mwaka B-DATE
huu I-DATE
baada O
ya O
Marekani B-LOC
kumuua O
mkuu O
wa O
usalama O
wa O
Iran B-LOC
, O
Qassem B-PER
Soleimani I-PER
, O
katika O
shambulizi O
la O
Roketi O
nchini O
Iraq B-LOC
. O

Mashambulizi O
ya O
anga O
yanayofanywa O
na O
Russia B-LOC
pamoja O
na O
utawala O
wa O
Syria B-LOC
yameharibu O
takribani O
maeneo O
yote O
huko O
kaskazini B-LOC
mwa I-LOC
Hama I-LOC
na O
kusini B-LOC
mwa I-LOC
jimbo I-LOC
la I-LOC
Idlib I-LOC
na O
kuwakosesha O
makazi O
watu O
800 O
, O
000 O
waliopo O
kwenye O
mpaka O
kati O
ya O
Syria B-LOC
na O
Uturuki B-LOC
Taasisi O
inayofuatilia O
masuala O
ya O
vita O
na O
haki O
za O
binadamu O
nchini O
Syria B-LOC
yenye O
makao O
yake O
Uingereza B-LOC
iliieleza O
VOA O
kwamba O
Serikali O
ya O
Syria B-LOC
haijafungua O
fursa O
ya O
msaada O
wa O
kibinadamu O
kwa O
raia O
katika O
jimbo B-LOC
la I-LOC
Idlib I-LOC
huko O
kaskazini B-LOC
magharibi I-LOC
mwa I-LOC
Syria I-LOC
, O
ngome O
ya O
mwisho O
ya O
makundi O
ya O

Rais O
wa O
Marekani B-LOC
Donald B-PER
Trump I-PER
amemfukuza O
kazi O
mkaguzi O
mkuu O
wa O
Wizara O
ya O
Mambo O
ya O
Nje O
Ijumaa B-DATE
jioni I-DATE
. O

“ O
Mkaguzi O
Mkuu O
Linick B-PER
ameadhibiwa O
kwa O
kuenzi O
kutekeleza O
jukumu O
lake O
kuilinda O
Katiba O
na O
usalama O
wa O
taifa O
letu O
, O
kama O
anavyotakiwa O
kufanya O
hivyo O
na O
sheria O
ya O
nchi O
hii O
na O
kiapo O
chake O
. O

Mwaka O
uliofuatia O
, O
Sheria B-ORG
ya I-ORG
Haki I-ORG
ya I-ORG
Kupiga I-ORG
Kura I-ORG
ilizuia O
vitendo O
vilivyo O
kuwa O
vikifanywa O
na O
wabaguzi O
kuwazuia O
watu O
weusi O
kushiriki O
kupiga O
kura O
. O

James B-PER
Earl I-PER
Ray I-PER
, O
mbaguzi O
, O
ambaye O
alikiri O
kumpiga O
risasi O
King B-PER
na O
kutumikia O
maisha O
yake O
yote O
Jela O
. O

Watu O
wapatao O
15 O
, O
000 O
bado O
wanahitaji O
kuokolewa O
kutoka O
maeneo O
yaliyoathiriwa O
na O
mafuriko O
baada O
ya O
kimbunga O
Idai O
kupiga O
eneo O
la O
kati O
la O
Msumbiji B-LOC
wiki O
iliyopita O
, O
Waziri O
wa O
Ardhi O
na O
Mazingira O
Celso B-PER
Correia I-PER
amesema O
Alhamisi B-DATE
. O

Tayari O
kuna O
ndege O
ya O
kijeshi O
ya O
Marekani B-LOC
Jijini O
Maputo B-LOC
ikisubiri O
amri O
ya O
Washington B-LOC
kuanza O
kusaidia O
kutoa O
huduma O
za O
dharura O
katika O
maeneo O
ambayo O
watu O
wamekwama O
kutokana O
na O
mafuriko O
hayo O
, O
ameleza O
afisa O
muandamizi O
wa O
USAID B-ORG
. O

Papa O
Francis B-PER
aeleza O
masikitiko O
yake O
Kiongozi O
wa O
Kanisa O
Katoliki O
duniani O
Papa O
Francis B-PER
alieleza O
masikitiko O
yake O
na O
kutoa O
rambirambi O
zake O
kwa O
walioathiriwa O
na O
maafa O
hayo O
. O

Polisi O
pia O
wanatuhumiwa O
kwa O
kutumia O
nguvu O
kupita O
kiasi O
badala O
ya O
kutii O
sheria O
wakati O
wakitekeleza O
majukumu O
yao O
. O

“ O
Hakuna O
kinachoweza O
kufanyika O
kwa O
siku O
moja O
. O

Maafisa O
wanasema O
watu O
43 O
wamethibitshwa O
kupoteza O
maisha O
lakini O
walitahadharisha O
kuwa O
idadi O
hiyo O
inaweza O
kuongezeka O
. O

Ripoti O
ya O
Kamati O
ya O
Kimataifa O
ya O
Kuwalinda O
Waandishi O
wa O
habari O
( O
CPJ B-ORG
) O
inayopima O
kiwango O
cha O
vitendo O
vya O
uvunjifu O
wa O
sheria O
kimataifa O
iliyotolewa O
wiki O
hii O
inataja O
nchi O
ambazo O
waandishi O
wanauawa O
na O
wauaji O
kutochukuliwa O
hatua O
. O

Biden B-PER
alishinda O
majimbo O
nane O
na O
Sanders B-PER
manne O
, O
likiwemo O
jimbo O
muhimu O
la O
California B-LOC
, O
wakati O
upigaji O
kura O
ukitambaa O
katika O
ngazi O
ya O
kitaifa O
ambapo O
kinyang’anyiro O
kinaendelea O
katika O
majimbo O
kutoka O
pwani O
hadi O
pwani O
. O

Uchaguzi O
wa O
Texas B-LOC
ulishangaza O
kwa O
matokeo O
ya O
awali O
ya O
kitaifa O
yalionyesha O
Sanders B-PER
akiwa O
anaongoza O
, O
lakini O
ikageuka O
kuwa O
ni O
mapambano O
jioni O
Jumanne B-DATE
. O

Wapiga O
kura O
nchini O
Uingereza B-LOC
wameanza O
kupiga O
kura O
mapema O
Alhamisi B-DATE
kwenye O
uchaguzi O
mkuu O
wa O
mapema O
ambao O
huenda O
ukaleta O
suluhisho O
lililosubiriwa O
kwa O
muda O
mrefu O
kwenye O
mgogoro O
kuhusu O
kujiondoa O
kwa O
taifa O
hilo O
kwenye O
Umoja B-ORG
wa I-ORG
Ulaya I-ORG
( O
EU B-ORG
) O
, O
hatua O
iliyoidhinishwa O
kupitia O
kura O
ya O
maoni O
2016 B-DATE
. O

Jeshi O
la O
Majini O
la O
Marekani B-LOC
limesema O
lilikuwa O
linaendelea O
kutoa O
msaada O
Alhamisi B-DATE
baada O
ya O
meli O
mbili O
za O
mafuta O
kushambuliwa O
katika O
Rasi O
ya O
Oman B-LOC
. O

Waziri O
wa O
Mambo O
ya O
Nje O
wa O
Iran B-LOC
, O
Javad B-PER
Zarif I-PER
, O
ambaye O
alikuwa O
mwenyeji O
wake O
Waziri O
Mkuu O
wa O
Japan B-LOC
Shinzo B-PER
Abe I-PER
aliyetembelea O
Iran B-LOC
wiki O
hii O
, O
amesema O
kupitia O
akaunti O
yake O
ya O
Twitter B-ORG
: O
Dhana O
haitaanza O
kueleza O
nini O
kinaweza O
kuwa O
kilitokea O
asubuhi B-DATE
hii O
. O

Wazazi O
wawili O
wamejipata O
katika O
hali O
ya O
kuchanganyikiwa O
baada O
ya O
mtoto O
wao O
kutangaza O
azma O
yake O
ya O
kuwapeleka O
mahakamani O
na O
kuwafungulia O
mashtaka O
ya O
kumzaa O
yeye O
. O

Lakini O
ingawa O
suala O
kama O
hilo O
linaweza O
kuzua O
mtafaruku O
kwa O
familia O
nyingi O
, O
wazazi O
wa O
Samuel B-PER
, O
ambao O
wote O
wawili O
ni O
mawakili O
, O
hawaonekani O
kubabaishwa O
na O
mpango O
wa O
mwanao O
kuwapeleka O
mahakamani O
. O

