A O
bá O
a O
kẹ́dùn O
ipò O
tí O
ó O
wà O
. O

Àtẹ̀jáde O
ìtúmọ̀ O
3 B-DATE
Ọ̀pẹ I-DATE
2019 I-DATE
15 I-DATE
: I-DATE
10 I-DATE
GMT I-DATE

Bí O
- O
ó O
- O
ti O
- O
lẹ̀ O
- O
jẹ́ O
- O
wípé O
, O
kì O
í O
ṣe O
láti O
fi O
òfin O
de O
ìlò O
ẹ̀rọ O
alátagbà O
ni O
ìwé O
àbádòfin O
náà O
dá O
lé O
lórí O
, O
àmọ́ O
ṣá O
, O
ó O
máa O
pa O
òmìnira O
ọ̀rọ̀ O
sísọ O
lórí O
ayélujára O
, O
ìsọ O
alátakò O
ìjọba O
di O
ọ̀daràn O
àti O
fífi O
àtìpà O
ẹ̀rọ O
ayélujára O
fúngbà O
díẹ̀ O
sínú O
ìwé O
òfin O
. O

Ẹ̀ka O
Agbófinró O
leè O
fi O
àṣẹ O
fún O
Àjọ B-ORG
Ìgbóhùnsáfẹ́fẹ́ I-ORG
Nàìjíríà I-ORG
NCC I-ORG
[ O
Nigerian B-ORG
Communications I-ORG
Commission I-ORG
– O
tí O
ó O
ń O
ṣe O
bòńkárí O
ìtàkùrọ̀sọ O
orí O
ẹ̀rọ O
ayárabíàṣá O
] O
láti O
pa O
á O
láṣẹ O
fún O
apèsè O
àyè O
sí O
ìlò O
ẹ̀rọ O
ayélujára O
kí O
ó O
gbé O
ìgbésẹ̀ O
lójú O
ẹsẹ̀ O
tí O
ò O
ní O
mú O
àwọn O
òǹlò O
rí O
àyè O
lo O
ayélujára O
ní O
Nàìjíríà B-LOC
. O

Àwọn O
apèsè O
ayélujára O
gbọdọ̀ O
tẹ̀lé O
òfin O
ìdígàgá O
yìí O
tàbí O
kí O
wọ́n O
ó O
sanwó O
ìtanràn O
tí O
ó O
tó O
ẹgbẹẹgbẹ̀rún O
5 O
sí O
10 O
owó O
naira O
[ O
$ O
14 O
, O
000 O
- O
28 O
, O
000 O
USD O
] O
. O

Àjọ O
Elétò O
( O
INEC B-ORG
) O
gba O
ẹ̀sùn O
náà O
mọ́ra O
. O

Moro B-PER
kó O
owó O
sápòo O
rẹ̀ O
bẹ́ẹ̀ O
náà O
ó O
fo O
òfin O
ìgbanǹkan O
Aṣọ́bodè O
dá O
. O

Kà O
síwájú O
sí O
i O
: O

Kò O
sáyé O
fún O
ìsọ̀rètínù O
, O
kò O
sáyé O
fún O
ìkáàánú O
- O
ara O
, O
kò O
nílò O
ìdákẹ́ O
jẹ́jẹ́ O
, O
kò O
sí O
àyè O
fún O
ìbẹ̀rù O
bojo O
. O

'Èyí O
ni O
ìpinnu O
tí O
ó O
dára O
jù O
lọ O
tí O
ilé O
- O
ẹjọ́ O
yóò O
ṣe' O

Àwọn O
Ọmọiléèwé O
ọmọdébìnrin O
ní O
Tanzania B-LOC
dúró O
fún O
àwòrán O
lọ́jọ́ B-DATE
10 I-DATE
oṣù I-DATE
Agẹmọ I-DATE
ọdún I-DATE
- I-DATE
un I-DATE
, I-DATE
2007 I-DATE
. O

Pẹ̀lú O
ìfọwọ́sí O
àṣẹ O
ìjọba O
: O
mo O
ti O
gba O
ìwé O
àtúnpè O
- O
ẹjọ́ O
lóríi O
ẹjọ́ O
# O
childmarriage O
. O

Atẹ́jọ́pè O
, O
tí O
ó O
jẹ́ O
aṣojú O
àwọn O
adájọ́ O
ìpínlẹ̀ O
, O
Mark B-PER
Mulwambo I-PER
àti O
Alesia B-PER
Mbuya I-PER
, O
ṣe O
àgbékalẹ̀ O
ìyàtọ̀ O
ìwà O
ẹ̀dá O
obìnrin O
àti O
ọkùnrin O
tí O
wọ́n O
sì O
fi O
àṣà O
ìbílẹ̀ O
àti O
òfin O
ẹ̀sìn O
Ìmàle O
gbá O
àtúnpè O
- O
ẹjọ́ O
náà O
nídìí O
. O

Akẹ́kọ̀ọ́bìnrin O
tí O
ó O
bá O
lóyún O
kì O
í O
padà O
sí O
ilé O
ìwé O
pàápàá O
tí O
ó O
bá O
bímọ O
tán O
. O

Ojúu O
pópó O
olú O
ìlú O
náà O
, O
Conakry B-LOC
, O
àti O
àwọn O
ìlú O
tó O
kù O
ti O
di O
ojú O
ogun O
láàárín O
àjọ O
agbófinró O
àti O
àwọn O
ọmọ O
ìlú O
tó O
ń O
fi O
èhónú O
hàn O
. O

Ní O
tòótọ́ O
, O
ìwé O
- O
òfin O
náà O
fi O
ààyè O
ọdún B-DATE
méjì I-DATE
gba O
ẹni O
tí O
ó O
bá O
wà O
ní O
ipò O
ààrẹ O
láti O
ṣèjọba O
. O

Ìtúmọ̀ O
Ìtúnwí O
- O
ọ̀rọ̀ O
Ọlọ́rọ̀ O
gan O
- O
an O

Gbogbo O
àwọn O
oníṣẹ́ O
- O
ibi O
ni O
ó O
di O
àwárí O
tí O
a O
ó O
fi O
ojúu O
wọn O
hàn O
f'áráyé O
rí O
. O

Ìkọlù O
wáyé O
ní O
àwọn O
agbègbè O
tí O
ó O
wà O
ní O
àárín O
olú O
ìlú O
orílẹ̀ O
- O
èdè O
náà O
. O

Ènìyàn O
díẹ̀ O
ni O
ó O
jáde O
ní O
ìgbèríko O
àti O
Òkèe O
Guinea B-LOC
. O

Àmọ́ O
ṣá O
, O
ọ̀pọ̀lọpọ̀ O
ìlú O
ti O
kọ̀yìn O
síjọba O
lórí O
ìgbésẹ̀ O
yìí O
. O

Ilé B-ORG
ìtòògùn I-ORG
Hamdallaye I-ORG
( O
# O
Conakry B-LOC
) O
: O
àwọn O
ọlọ́pàá O
ló O
jí O
àwọn O
ọmọ O
ìlú O
kan O
lójú O
oorun O
ní O
òwúrọ̀ O
yìí O
. O

Sísíwín O
àwọn O
olóṣèlú O
tí O
ó O
fẹ́ O
kú O
sórí O
ipò O
ààrẹ O
yìí O
ti O
ń O
pọ̀ O
jù O
Amoulanfe B-PER
— I-PER
Cheikh I-PER
Fall I-PER
™ O
( O
@ O
cypher007 O
) O
ọjọ́ B-DATE
14 I-DATE
, I-DATE
oṣù I-DATE
Ọ̀wàrà I-DATE
2019 I-DATE

Ajíhìnrere O
Oníwàásù O
nínúu O
wàhálà O
ẹ̀sùn O
ìfipábánilòpọ̀ O

Síbẹ̀ O
, O
ìfọ̀rọ̀wánilẹ́nuwò O
tí O
Dakolo B-PER
ti O
fẹ̀sùn O
kan O
Fátóyìnbó B-PER
dá O
awuyewuye O
sílẹ̀ O
lórí O
ayélukára O
bí O
ajere O
. O

DCMA B-ORG
ló O
ni O
àwòrán O
. O

Àwọn O
akẹ́kọ̀ọ́ọ O
DCMA B-ORG
ń O
fi O
ohun O
èlò O
ìkọrin O
olókùn O
tín O
- O
ín O
- O
rín O
kọrin O
nínú O
Ilé O
Àwọn O
Ẹ̀ṣọ́ O
Aṣọ́bodè O
Àtijọ́ O
, O
níbití O
iiléèwé O
náà O
fi O
ìkàlẹ̀ O
sí O
, O
ní O
Stone B-LOC
Town I-LOC
, O
Zanzibar B-LOC
, O
lọ́dún B-DATE
- I-DATE
un I-DATE
2019 I-DATE
. O

Iléèwé O
náà O
ti O
ṣe O
àyálò O
àti O
àmúpapọ̀ O
ọ̀kan O
- O
ò O
- O
jọ̀kan O
àṣà O
“ O
àwọn O
orílẹ̀ O
- O
èdè O
dhow O
, O
"""" O
tí O
ó O
wà O
ní O
ìtòsíi O
Òkun B-LOC
India I-LOC
àti O
Ọ̀gbùn B-LOC
- I-LOC
un I-LOC
Persia I-LOC
. O

Agbègbèe O
Omani B-LOC
Sultanate I-LOC
, O
tí O
ó O
jẹ́ O
"""" O
ibi O
gbòógì O
àwọn O
alágbára O
atukọ̀ O
orí O
omi O
ní O
ọgọ́rùn B-DATE
- I-DATE
ún I-DATE
Ọdún I-DATE
- I-DATE
un I-DATE
kẹtàdínlógún I-DATE
sí I-DATE
kọkàndínlógún I-DATE
sẹ́yìn I-DATE
, O
"""" O
gbé O
àga O
agbára O
rẹ̀ O
láti O
Muscat B-LOC
sí O
Zanzibar B-LOC
ní O
ọdún B-DATE
- I-DATE
un I-DATE
1840 I-DATE
. O

Ìṣọdẹ O
- O
àjẹ́ O
ṣì O
ń O
gba O
ẹ̀mí O
àwọn O
ènìyàn O
ní O
ìgbèríko O
India B-LOC

Àwòrán O
láti O
ọwọ́ọ O
Anumeha B-PER
Verma I-PER

FLAC B-ORG
ti O
ń O
ṣe O
àtọ́nàa O
ìṣòfin O
tí O
ó O
tako O
ìṣọdẹ O
- O
àjẹ́ O
ní O
Jharkhand B-LOC
. O

Àwọn O
ajìjàngbara O
sọ O
wípé O
ìgbàgbọ́ O
- O
asán O
tí O
ó O
rinlẹ̀ O
ní O
ìgbèríko O
ni O
ó O
ń O
fa O
ìwà O
pálapalà O
náà O
. O

Chutni B-PER
sọ O
bí O
àìsí O
àtìlẹ́yìn O
tó O
késejárí O
ṣe O
mú O
u O
nira O
láti O
jà O
tako O
ìwà O
pálapàla O
yìí O
. O

Àwọn O
ẹni O
- O
tórí O
- O
kó O
- O
yọ O
àti O
ajàfẹ́tọ̀ọ́ O
- O
ènìyàn O
rò O
wípé O
àwọn O
ènìyàn O
gbogbo O
kò O
ti O
ìfòpin O
sí O
ìṣọdẹ O
- O
àjẹ́ O
lẹ́yìn O
. O

Òṣìṣẹ́ O
àgọ̀ O
kan O
ń O
rọ O
Ayeyar B-PER
Maung I-PER
ní O
oúnjẹ O
. O

Àpilẹ̀kọ O
jẹ́ O
ti O
Aung B-PER
Kyaw I-PER
Htet I-PER
tí O
ó O
kọ́ O
fún O
The B-ORG
Irrawaddy I-ORG
, O
iléeṣẹ́ O
oníròyìnin O
orí O
ayélujára O
ní O
Myanmar B-LOC
, O
tí O
Ohùn B-ORG
Àgbáyé I-ORG
ṣe O
àtúntẹ̀jádée O
rẹ̀ O
ní O
ìbámu O
pẹ̀lú O
àdéhùn O
ìbáṣepọ̀ O
tí O
ó O
wà O
láàárín O
wọn O
. O

Kí O
ó O
tó O
di O
èròo O
àgọ́ O
náà O
, O
erin O
oṣù B-DATE
mẹ́fà I-DATE
náà O
ti O
lu O
okùn O
. O

Iyùn O
- O
un O
abẹ́ O
òkúta O
òkun O
jẹ́ O
ohun O
tí O
a O
ò O
leè O
fọwọ́ O
rọ́ O
sẹ́yìn O
nínú O
àwọn O
àmúṣọrọ̀ O
tí O
ó O
ń O
mú O
ọrọ̀ O
Ajé O
Tobago B-LOC
àti O
àwọn O
àyíká O
erékùṣù O
náà O
gbòòrò O
. O

Ohun O
tí O
ó O
léwu O
ni O
ìpàwọ̀dàa O
iyùn O
. O

Ó O
sọ O
síwájú O
sí O
i O
: O

Ó O
sọ O
wípé O
, O
erékùṣù B-LOC
Caribbean I-LOC
, O
“ O
kò O
ní O
àsìkò O
tí O
ó O
pọ̀ O
nítorí O
[ O
à O
] O
ń O
ṣiṣẹ́ O
ìyè O
lọ́wọ́ O
"""" O
. O

Ohun O
gbogbo O
tí O
ó O
bá O
gbà O
láti O
gba O
òròmọdìẹ O
ojú O
- O
ọjọ́ O
lọ́wọ́ O
àyípadà O
àti O
ìdẹ́kun O
ìpàwọ̀dà O
iyùn O
ni O
kí O
á O
fi O
fún O
un O
, O
ó O
sọ O
wípé O
, O
pàápàá O
jù O
lọ O
“ O
iṣẹ́ O
ń O
bẹ O
"""" O
fún O
àwọn O
tí O
ó O
ń O
ṣe O
òṣèlú O
: O

Òtítọ́ O
ibẹ̀ O
, O
síbẹ̀síbẹ̀ O
, O
bí O
kò O
bá O
sí O
ìwé O
- O
àṣẹ O
- O
ọmọìlú O
- O
fún O
- O
ìrìnnà O
àti O
ìwé O
ìrìnnà O
tí O
ó O
wúlò O
, O
kò O
rọrùn O
láti O
lò O
. O

Ọjọ́ B-DATE
9 I-DATE
sí I-DATE
11 I-DATE
ọdún I-DATE
- I-DATE
un I-DATE
2019 I-DATE
ni O
àpérò O
náà O
ṣùgbọ́n O
ọjọ́ B-DATE
márùnúndínlógún I-DATE
ni O
yó O
gbà O
fún O
ìwé O
ìrìnnà O
láti O
jáde O
fún O
gbígbà O
. O

Lọ́jọ́ O
tí O
ó O
yẹ O
kí O
n O
kúrò O
nílé O
fún O
Portugal B-LOC
, O
n O
kòì O
tí O
ì O
rí O
ìwé O
- O
ẹ̀rí O
- O
ọmọìlú O
- O
fún O
- O
ìrìnnà O
mi O
gbà O
padà O
. O

Awọn O
àgbá O
bọ̀ O
, O
inú O
dídùn O
l’ó O
ń O
mú O
orí O
yá O
. O

Wọ́n O
pa O
ohùn O
mọ́ O
mi O
lẹ́nu O
! O

Bí O
Rosemary B-PER
ti O
sọ O
, O
ìrìnàjò O
nínúu O
ilẹ̀ B-LOC
- I-LOC
adúláwọ̀ I-LOC
máa O
ń O
gba O
ṣíṣèrìnàjò O
kúrò O
ní O
ilẹ̀ B-LOC
- I-LOC
adúláwọ̀ I-LOC
kí O
aṣèrìnàjò O
ó O
tó O
le O
è O
dé O
ibi O
tí O
ó O
ń O
lọ O
ní O
àárín O
Ilẹ̀ B-LOC
- I-LOC
adúláwọ̀ I-LOC
. O

Awọn O
ọmọ O
- O
adúláwọ̀ O
tí O
ó O
wá O
láti O
Ìlú B-LOC
Gúúsù I-LOC
Aṣálẹ̀ I-LOC
Sahara I-LOC
náà O
ń O
ṣí O
kiri O
orílẹ̀ O
- O
èdè O
jákèjádò O
àgbáyé O
. O

Irọ́ O
tí O
ó O
ti O
ara O
ẹlẹ́yàmẹyà O
sú O
yọ O
lórí O
ẹ̀rọ O
alátagbà O
lásìkò O
ìbò O

Ìbò O
ààrẹ O
ti O
ọjọ́ B-DATE
28 I-DATE
, I-DATE
oṣù I-DATE
kẹta I-DATE
ọdún I-DATE
- I-DATE
un I-DATE
2015 I-DATE
bí O
ó O
ṣe O
ń O
lọ O
lọ́wọ́ O
ní O
Abuja B-LOC
, O
Nàìjíríà B-LOC
. O

Àwòrán O
láti O
Iléeṣẹ́ B-ORG
Aṣojúu I-ORG
Ètò I-ORG
Ìrìnàjò I-ORG
sí I-ORG
orílẹ̀ I-ORG
- I-ORG
èdèe I-ORG
US I-ORG
ní O
Nàìjíríà B-LOC
/ O
Idika B-PER
Onyukwu I-PER
[ O
Ìgbóríyín O
fún O
òǹlàwòrán O
: O
Àìsí O
- O
fọ̀rọ̀ O
- O
ajé O
2 O
. O
0 O
Àìlámì O
( O
CC O
BY O
- O
NC O
2 O
. O
0 O
) O
] O

Èyí O
ni O
àkọ́kọ́ O
nínú O
ìròyìn O
oníṣísẹ̀ntẹ̀lé O
ẹlẹ́ka O
- O
méjì O
tí O
ó O
dá O
fìrìgbagbòó O
lóríi O
ọ̀rọ̀ O
ìkórìíra O
ẹni O
, O
ìròyìn O
ẹlẹ́jẹ̀ O
àti O
irọ́ O
lórí O
ayélujára O
ní O
Nàìjíríà B-LOC
lásìkò O
ìbò O
ọdún B-DATE
- I-DATE
un I-DATE
2019 I-DATE
. O

Àwọn O
amúgbálẹ́gbẹ̀ẹ́ O
wọn O
– O
Yẹmí B-PER
Ọṣìńbàjò I-PER
( O
APC B-ORG
) O
, O
ọmọ O
Yoruba O
, O
àti O
Peter B-PER
Obi I-PER
( O
PDP B-ORG
) O
, O
ọmọ O
Igbo O
, O
jẹ́ O
Ọmọ O
- O
lẹ́yìn O
- O
in O
- O
krístì O
— O
àmọ́ O
láti O
ẹ̀yà O
ọ̀tọ̀ọ̀tọ̀ O
. O

Ó O
fẹ́ O
jọ O
àtúnwáyé O
ìṣẹ̀lẹ̀ O
2015 B-DATE
ṣùgbọ́n O
pẹ̀lú O
atakànàngbọ̀n O
mìíràn O
. O

Ìròyìn O
irọ́ O
tí O
kò O
ní O
gbọ́ngbọ́n O
nínú O
ni O
wọ́n O
polongo O
gẹ́gẹ́ O
ìhìn O
rere O
tòótọ́ O
, O
tí O
àwọn O
alátìlẹ́yìn O
ẹgbẹ́ O
olóṣèlú O
méjèèjì O
tí O
ó O
gbajúmọ̀ O
jù O
lọ O
ní O
orílẹ̀ O
- O
èdèe O
Nàìjíríà B-LOC
sì O
lukoro O
rẹ̀ O
: O
Àjọ B-ORG
Ìtẹ̀síwájú I-ORG
Gbogboògbò I-ORG
All I-ORG
Progressive I-ORG
Congress I-ORG
( O
APC B-ORG
) O
àti O
Ẹgbẹ́ B-ORG
olóṣèlú I-ORG
Ìjọba I-ORG
- I-ORG
tiwantiwa I-ORG
Àwọn I-ORG
Ènìyàn I-ORG
People's I-ORG
Democratic I-ORG
Party I-ORG
( O
PDP B-ORG
) O
. O

Àmọ́ O
ṣá O
, O
àwòrán O
orílẹ̀ O
- O
èdè O
mìíràn O
tí O
ó O
lò O
láti O
fi O
sọ O
“ O
ìtẹ̀síwájú O
"""" O
náà O
, O
fọ́ O
gbogbo O
rẹ̀ O
lójú O
. O

Ó O
padà O
wá O
á O
tọrọ O
àforíjì O
, O
lẹ́yìn O
tí O
a O
ti O
bu O
ẹnu O
àtẹ́ O
lù O
ú O
, O
fún O
túwíìtì O
“ O
tí O
ó O
lè O
dá O
wàhálà O
sílẹ̀ O
"""" O
bí O
a O
ti O
rí O
i O
nínú O
Àwòrán O
. O

Nàìjíríà B-LOC
, O
Tunisia B-LOC
, O
Uganda B-LOC
, O
àti O
Zimbabwe B-LOC
. O

Ihò O
nísàlẹ̀ O
ilẹ̀ẹ O
Dunbar B-LOC
ní O
gúúsù B-LOC
Ethiopia I-LOC
tí O
Mohammed B-PER
Yiso I-PER
Banatah I-PER
gbẹ́ O
jáde O
pẹ̀lú O
ọwọ́ọ O
rẹ̀ O
láì O
lo O
ohunkóhun O
. O

“ O
Ọlọ́run O
fi O
nǹkankan O
bí O
àwòrán O
- O
ìtọ́nà O
hàn O
mí O
, O
"""" O
Ouma B-PER
sọ O
fún O
BBC B-ORG
Swahili I-ORG
. O

Ihò O
nísàlẹ̀ O
ilẹ̀ẹ O
Dunbar B-LOC
ni O
a O
mọ̀ O
ọ́ O
sí O
, O
ilé O
Ọlọ́run O
fẹ̀nfẹ̀ O
wọ̀nyí O
wà O
ní O
ẹ̀bá O
ọ̀nàa O
Banatah B-LOC
tí O
í O
ṣe O
ìlàjì O
ọ̀nàa O
Hawassa B-LOC
àti O
Shashamene B-LOC
. O

Àtẹ̀jáde O
ìtúmọ̀ O
17 B-DATE
Ṣẹẹrẹ I-DATE
2020 I-DATE
13 I-DATE
: I-DATE
59 I-DATE
GMT I-DATE

Nàìjíríà B-LOC
, O
pẹ̀lú O
iye O
ènìyàn O
ìlú O
tí O
ó O
tó O
ẹgbẹẹgbẹ̀rún O
200 O
èèyàn O
, O
ní O
ẹ̀sìn O
méjì O
tí O
àwọn O
ènìyàn O
- O
án O
ń O
ṣe O
jù O
: O
ẹ̀sìn O
Ìgbàgbọ́ O
àti O
Ìmàle O
. O

Ìwádìí O
mi O
lórí O
onírúurú O
ẹ̀yà O
láàárín B-DATE
ọjọ́ I-DATE
28 I-DATE
, I-DATE
oṣù I-DATE
Ọ̀wàrà I-DATE
ọdún I-DATE
- I-DATE
un I-DATE
2018 I-DATE
àti I-DATE
ọjọ́ I-DATE
29 I-DATE
oṣù I-DATE
Èbìbí I-DATE
, O
ọdún B-DATE
- I-DATE
un I-DATE
2019 I-DATE
lórí O
ìdìbò O
ọdún B-DATE
- I-DATE
un I-DATE
2019 I-DATE
lórílẹ̀ O
- O
èdèe O
Nàìjíríà B-LOC
tó O
wáyé O
ní O
ọjọ́ B-DATE
23 I-DATE
, I-DATE
oṣù I-DATE
Èrèlé I-DATE
( O
láti O
dìbò O
yan O
ààrẹ O
àti O
aṣòfin O
sí O
ilé O
ìgbìmọ̀ O
aṣòfin O
ti O
orílẹ̀ O
- O
èdè O
) O
àti O
ọjọ́ B-DATE
9 I-DATE
, I-DATE
oṣù I-DATE
Erénà I-DATE

Gómìnà O
ìpínlẹ̀ O
- O
ẹ O
Kaduna B-LOC
àti O
ọmọ O
ẹgbẹ́ O
òṣèlú O
tí O
ó O
ń O
ṣè O
ìjọba O
lọ́wọ́ O
, O
Nasir B-PER
El I-PER
- I-PER
Rufai I-PER
, O
mú O
ẹ̀sùn O
yìí O
rinlẹ̀ O
sí O
i O
, O
ó O
túwíìtì O
( O
Atọ́ka O
2 O
) O
pé O
Obi B-PER
jẹ́ O
“ O
ẹni O
tí O
ó O
ń O
ṣe O
ìyàtọ̀ọ̀tọ̀ O
ẹ̀yà O
"""" O
. O

Atọ́ka O
3 O
: O
Àwòrán O
Túwíìtì O
kan O
láti O
ọwọ́ O
Jubril B-PER
A I-PER
. O

Bẹ́ẹ̀ O
àwọn O
agbèsẹ́yìn O
egbẹ́ O
òṣèlú O
APC B-ORG
ni O
wọ́n O
ṣàmúlò O
ìròyìn O
ayédèrú O
tó O
tako O
ẹ̀yà O
kan O
yìí O
láti O
fi O
bu O
ẹnu O
àtẹ́ O
lu O
òǹdíje O
- O
dupò O
lábẹ́ O
àsíá O
ẹgbẹ́ O
tó O
tako O
ẹ̀gbẹ́ẹ O
wọn O
. O

Àjọ O
UNESCO B-ORG
sọ O
pé O
ìròyìn O
ayédèrú O
báyìí O
máa O
ń O
lapa O
lára O
àwọn O
“ O
tí O
ó O
mọ̀ O
díẹ̀ O
káàtó O
tí O
ìpalára O
lè O
bá O
tí O
ó O
ń O
gbà O
á O
"""" O
yóó O
sì O
sọ O
wọ́n O
di O
“ O
aláriwo O
àti O
alápìínká O
ìròyìn O
náà O
. O
"""" O

Atọ́ka O
4 O
: O
Àwòrán O
Túwíìtì O
kan O
[ O
ti O
Twitter B-ORG
lòdì O
sí O
tí O
wọ́n O
sì O
yọ O
kúrò O
] O
láti O
ọwọ́ O
Chioma B-PER
tí O
ó O
ń O
ṣe O
ìtànká O
ìròyìn O
ayédèrú O
pé O
àwọn O
Yorùbá O
ń O
dáná O
sun O
ìsọ̀ O
àwọn O
Igbo O
nílùú O
Èkó B-LOC
. O

Àjọ O
méjèèjì O
yìí O
“ O
ṣe O
àkópọ̀ O
àwọn O
ọ̀rọ̀ O
àtakò O
tí O
ó O
jẹ́ O
ọ̀rọ̀ O
Onochie B-PER
àti O
Ọlọ́runpomi B-PER
lórí O
ayélujára O
"""" O
tí O
wọ́n O
rí O
i O
pé O
ó O
rú O
òfin O
orílẹ̀ O
- O
èdèe O
Nàìjíríà B-LOC
nípa O
ọ̀ràn O
orí O
ayélujára O
ti O
2015 B-DATE
. O

Àbájáde O
tí O
ipa O
wọn O
kó O
ni O
pé O
Twitter B-ORG
di O
pápá O
ìròyìn O
ayédèrú O
tí O
ó O
ń O
ṣe O
ẹlẹ́yàmẹyà O
àti O
ìsọkiri O
láti O
mú O
èrò O
àwọn O
olóṣèlú O
ṣẹ O
ṣáájú O
àsìkò O
ìdìbò O
, O
ní O
àsìkò O
ìdìbò O
àti O
lẹ́yìn O
ìdìbò O
ọdún B-DATE
- I-DATE
un I-DATE
2019 I-DATE
lórílẹ̀ O
- O
èdèe O
Nàìjíríà B-LOC
. O

Àròkọ O
yìí O
jẹ́ O
apá O
kan O
nínú O
ọ̀wọ̀ọ́ O
àwọn O
àkọsílẹ̀ O
tí O
ó O
ń O
ṣe O
àgbéyẹ̀wò O
ìkọlura O
pẹ̀lú O
ẹ̀tọ́ O
ẹni O
lórí O
ayélujára O
nípasẹ̀ O
àwọn O
ìlànà O
bí O
i O
pípa O
òpó O
ìbánisọ̀rọ̀ O
àti O
ìròyìn O
ayédèrú O
ní O
àsìkò O
tí O
ọ̀rọ̀ O
ìṣèlú O
pàtàkì O
bá O
ń O
wáyé O
ní O
orílẹ̀ O
- O
èdè O
ilẹ̀ B-LOC
Adúláwọ̀ I-LOC
méje O
: O
Algeria B-LOC
, O
Ethiopia B-LOC
, O
Mozambique B-LOC
, O
Nigeria B-LOC
, O
Tunisia B-LOC
, O
Uganda B-LOC
, O
and O
Zimbabwe B-LOC
. O

Ilẹ̀ B-LOC
- I-LOC
Adúláwọ̀ I-LOC
rí O
àbọ̀ O
ẹgbẹẹgbẹ̀rún O
- O
lọ́nà O
- O
ẹgbẹ̀rún O
owóo O
dollar O
láti O
ọ̀dọ̀ O
Ilé O
- O
ìfowópamọ́sí O
ńláńlá O
fún O
ìgbéfúkẹ́ O
Iléeṣẹ́ O
ọgbọ́n O
àtinudá O

Omarah B-PER
gbé O
e O
sí O
àwọn O
àlejò O
tí O
ó O
wà O
níkàlẹ̀ O
níbi O
ayẹyẹ O
náà O
létí O
wípé O
owó O
ìrànwọ́ O
náà O
, O
tí O
yóò O
bù O
kún O
iṣẹ́ O
tí O
Ilé O
- O
ìfowópamọ́sí O
náà O
ti O
ń O
ṣe O
tẹ́lẹ̀ O
, O
yóò O
wà O
ní O
àrọ̀wọ́tó O
ní O
àwọn O
Ilé O
- O
ìfowópamọ́sí O
, O
tí O
yóò O
jẹ́ O
lílò O
fún O
àwọn O
tí O
ó O
fẹ́ O
ẹ O
. O

Sọ̀rọ̀sọ̀rọ̀ O
ní O
Nàìjíríà B-LOC
darapọ̀ O
mọ́ O
àwọn O
akẹgbẹ́ O
- O
ẹ O
wọn O
láti O
sààmì O
ayẹyẹ O
Ọjọ́ B-DATE
Ẹ̀rọ I-DATE
- I-DATE
ìgbóhùnsáfẹ́fẹ́ I-DATE
Àgbáyé I-DATE
ọdún I-DATE
- I-DATE
un I-DATE
2020 I-DATE

Kò O
sí O
irọ́ O
kan O
níbẹ̀ O
wípé O
Ẹ̀rọ O
- O
ìgbóhùnsáfẹ́fẹ́ O
jẹ́ O
ohun O
èlò O
ìgbéròyìn O
ká O
tí O
ó O
ti O
ṣiṣẹ́ O
ribiribi O
fún O
ìdàgbàsókè O
àgbà O
- O
ńlá O
ayé O
. O

Àwọn O
Yorùbá O
ní O
, O
kí O
a O
gbé O
oyè O
fún O
olóyè O
, O
kí O
á O
gbádé O
fún O
ẹni O
tí O
ó O
ni O
adé O
"""" O
, O
èyí O
ló O
mú O
Àjọ B-ORG
Ìṣọ̀kan I-ORG
Àgbáyé I-ORG
tí I-ORG
ó I-ORG
ń I-ORG
rí I-ORG
sí I-ORG
Ètò I-ORG
Ẹ̀kọ́ I-ORG
, I-ORG
Ìmọ̀ I-ORG
Ìjìnlẹ̀ I-ORG
àti I-ORG
Àṣà I-ORG
( O
UNESCO B-ORG
) O
ya O
ọjọ́ B-DATE
13 I-DATE
oṣù I-DATE
Èrèlé I-DATE
sọ́tọ̀ O
gẹ́gẹ́ O
bíi O
Ọjọ́ B-DATE
Ẹ̀rọ I-DATE
- I-DATE
ìgbóhùnsáfẹ́fẹ́ I-DATE
Àgbáyé I-DATE
. O

Rédíò O
ti O
ṣiṣẹ́ O
gẹ́gẹ́ O
bíi O
ohun O
èlò O
àyẹ̀wò O
fún O
àwọn O
tí O
ó O
wà O
nípò O
àṣẹ O
, O
ìfìdírinlẹ̀ O
òfin O
àti O
ìpèsè O
ìkéde O
tí O
yóò O
lapa O
dáadáa O
lára O
àwọn O
ènìyàn O
. O

Ó O
dà O
bí O
ẹni O
pé O
ọmọ O
ọdún B-DATE
5 I-DATE
ni O
mí O
nígbà O
tí O
mo O
kọ́kọ́ O
ní O
ẹ̀rọ O
- O
ìgbóhùnsáfẹ́fẹ́ẹ̀ O
mi O
. O

Ẹ̀rú O
bá O
mi O
mo O
sì O
béèrè O
lọ́wọ́ọ O
bàbáà O
mi O
ohun O
tí O
ó O
jẹ́ O
, O
ó O
sì O
ṣàlàyé O
ohun O
tí O
rédíò O
jẹ́ O
fún O
mi O
… O

Ní O
ọdún B-DATE
1843 I-DATE
, O
Àlùfáà O
Sámúẹ́lì B-PER
Àjàyí I-PER
Crowther I-PER
òṣìṣẹ́ O
Ẹgbẹ́ B-ORG
Iṣẹ́ I-ORG
Ìránṣẹ́ I-ORG
Ẹ̀sìn I-ORG
Ìgbàgbọ́ I-ORG
( O
CMS B-ORG
) O
ṣe O
àgbékalẹ̀ O
ìlànà O
ìṣọwọ́kọ O
èdè O
Yorùbá O
nípa O
yíya O
ìlànà O
Látíìnì O
lò O
pẹ̀lú O
àfikún O
àwọn O
àmì O
ohùn O
— O
tàbí O
àmì O
ìró O
ọ̀rọ̀ O
. O

alífábẹ́ẹ̀tì O
Vai O
ni O
Ilẹ̀ B-LOC
- I-LOC
Adúláwọ̀ I-LOC
jẹ́ O
orísun O
wọn O
. O

Ó O
wá O
bẹ̀rẹ̀ O
sí O
ní O
di O
ẹ̀rù O
fún O
Olóyè O
Ògúntósìn B-PER
— O
ó O
ń O
rẹ̀ O
ẹ́ O
látinú O
wá O
, O
ó O
wí O
fún O
Ohùn B-ORG
Àgbáyé I-ORG
. O

Ó O
pinnu O
láti O
rọ́ O
àwọn O
àlá O
náà O
fún O
Oníkòyí O
, O
Alájàṣẹ́ O
ti O
Àjàṣẹ́ O
ní O
Port B-LOC
- I-LOC
Novo I-LOC
, O
ẹni O
tí O
ó O
là O
á O
lóye O
pé O
kí O
ó O
ṣe O
bí O
a O
ti O
pa O
á O
láṣẹ O
lójú O
àlá O
. O

Kò O
jẹ́ O
bó O
ṣe O
jẹ́ O
, O
ohun O
tí O
yóò O
mú O
ìlọsíwájú O
àti O
ìdàgbàsókè O
bá O
èdè O
Yorùbá O
ni O
alífábẹ́ẹ̀tì O
Odùduwà B-PER
— O
ohun O
tí O
ìran O
Yorùbá O
yóò O
pè O
ni O
tiwa O
- O
ń O
- O
tiwa O
. O

Ó O
tó O
ìdajì O
gbólóhùn O
èdè O
Gẹ̀ẹ́sì O
tí O
a O
yà O
lò O
nínú O
èdè O
Yorùbá O
. O

Àwọn O
gbólóhùn O
"""" O
àyálò O
"""" O
wọ̀nyí O
mú O
èdè O
Yorùbá O
fẹjú O
sí O
i O
. O

Ohun O
tí O
ó O
jẹ́ O
ìwúrí O
ní O
ti O
àwọn O
ọ̀rọ̀ O
àyálò O
nínú O
èdè O
Yorùbá O
ni O
bí O
àwọn O
ènìyàn O
ṣe O
ń O
lò O
wọ́n O
nínú O
ìtàkùrọ̀sọ O
lójoojúmọ́ O
bí O
wọ́n O
ṣe O
ń O
ṣàn O
wọ O
inú O
èdè O
náà O
. O

Síbẹ̀ O
, O
òtítọ́ O
farahàn O
wípé O
láti O
ara O
èdè O
Yorùbá O
ni O
ó O
ti O
sú O
yọ O
. O

Ohun O
tí O
ó O
fa O
àwọn O
ìpeníjà O
wọ̀nyí O
ó O
ju O
pé O
orí O
ayélujára O
ni O
àwọn O
iléeṣẹ́ O
onímọ̀ O
ẹ̀rọ O
ti O
máa O
ń O
ṣe O
àkójọ O
èdè O
wọn O
for O
tí O
wọ́n O
ń O
fi O
ṣe O
ògbufọ̀ O
gbólóhùn O
ọ̀rọ̀ O
. O

Látàrí O
àwọn O
ẹ̀rọ O
tuntun O
wọ̀nyí O
, O
ìpèdè O
ọ̀pọ̀lọpọ̀ O
èdè O
Ilẹ̀ B-LOC
- I-LOC
Adúláwọ̀ I-LOC
ti O
lé O
kún O
sí O
i O
. O

Fún O
àpẹẹrẹ O
, O
èdè O
Yorùbá O
ní O
àwọn O
gbólóhùn O
tí O
ó O
ní O
ṣe O
pẹ̀lú O
ìmọ̀ O
- O
ẹ̀rọ O
bí O
i O
ẹ̀rọ O
- O
amúlétutù O
( O
"""" O
air O
conditioner O
"""" O
) O
, O
erọ O
- O
ìbánisọ̀rọ̀ O
( O
"""" O
phone O
"""" O
) O
and O
ẹ̀rọ O
- O
ìlọta O
( O
"""" O
grinder O
"""" O
) O
. O

Àtẹ̀jáde O
ìtúmọ̀ O
13 B-DATE
Ẹrẹ́nà I-DATE
2020 I-DATE
18 I-DATE
: I-DATE
32 I-DATE
GMT I-DATE

Ìlànà O
ìsìn O
tí O
a O
mọ̀ O
sí O
Jíjẹara O
àti O
mímu O
ẹ̀jẹ̀ O
Olúwa O
tàbí O
Oúnjẹ O
Ìkẹyìn O
ní O
èyí O
tí O
àwọn O
ọmọ O
lẹ́yìn O
Krístì O
tí O
ó O
ń O
tẹ̀lé O
ìlànà O
ìsìn O
àtijọ́ O
yóò O
máa O
pín O
wáìnì O
tí O
a O
ti O
sọ O
di O
mímọ́ O
mu O
pẹ̀lú O
ṣíbí O
kan O
náà O
, O
àwọn O
Ìjọ O
Àgùdàá O
máa O
ń O
jẹ O
ẹ̀bẹ O
àkàrà O
fẹ́lẹ́fẹ́lẹ́ O
tí O
wọ́n O
fi O
ẹnu O
gbà O
lọ́wọ́ O

Bákan O
náà O
ni O
ó O
sọ O
wí O
pé O
“ O
a O
kò O
leè O
kó O
ààrùn O
coronavirus O
láti O
ara O
Jíjẹ O
ara O
- O
àti O
- O
mímu O
- O
ẹ̀jẹ̀ O
Olúwa O
, O
àti O
pé O
kí O
àwọn O
ọmọ O
Ọlọ́run O
ó O
gbàdúrà O
gidi O
nítorí O
ààrùn O
apànìyàn O
náà O
. O
"""" O

Sladjana B-PER
Velkov I-PER
, O
ẹni O
tó O
gbajúmọ̀ O
gẹ́gẹ́ O
bí O
alátakò O
- O
ìbupá O
tó O
ń O
ṣiṣẹ́ O
ní O
Serbia B-LOC
àti O
Àríwá B-LOC
Macedonia I-LOC
, O
sọ O
láì O
pẹ́ O
yìí O
wí O
pé O
nǹkan O
kò O
“ O
le O
tóyẹn O
"""" O
àti O
pé O
“ O
ọ̀fìnkìn O
lásán O
ni O
, O
èyí O
tí O
kò O
yàtọ̀ O
sí O
ọ̀fìnkìn O
tí O
a O
ti O
mọ̀ O
tẹ́lẹ̀ O
, O
tó O
máa O
ń O
ṣe O
àwọn O
àgbàlagbà O
tàbí O
àwọn O
tí O
ìlera O
ara O
wọn O
kò O
pé O
tó O
. O
"""" O

Wọn O
kò O
ní O
gba O
Àkàrà O
lọ́wọ́ O
Àlùfáà O
ìjọ O
, O
àmọ́ O
fúnra O
wọn O
bí O
wọ́n O
bá O
ń O
jáde O
kúrò O
nínú O
iléèjọsìn O
. O

Àwòrán O
láti O
ọwọ́ O
Borges B-PER
Nhamira I-PER
pẹ̀lú O
àṣẹ O
ìlò O
. O

Cabo B-LOC
Delgado I-LOC
wà O
ní O
àríwá O
orílè O
- O
èdè O
Mozambique B-LOC
, O
ó O
kún O
fún O
àwọn O
ohun O
àlùmọ́nì O
bí O
i O
òkúta O
iyebíye O
, O
èédú O
àti O
afẹ́fẹ́ O
gáàsì O
tí O
wọ́n O
rí O
ní O
Rovuma B-LOC
, O
ilẹ O
tí O
omí O
yí O
ká O
. O

Ọ̀pọ̀lọpọ̀ O
àwọn O
iléeṣẹ́ O
ìròyìn O
ni O
wọ́n O
ti O
jábọ̀ O
lórí O
àwọn O
ìkọlù O
yìí O
ṣùgbọ́n O
kò O
tilẹ̀ O
wu O
àwọn O
ìjọba O
láti O
sọ̀rọ̀ O
lé O
e O
tàbí O
kí O
wọ́n O
fi O
ìdí O
àrídájú O
ẹ̀rí O
múlẹ̀ O
nínú O
àwọn O
ọ̀rọ̀ O
yìí O
. O

Ìpolongo O
náà O
ti O
tàn O
lórí O
Twitter B-ORG
, O
pẹ̀lú O
ìṣẹ̀dá O
àwọn O
àsopọ̀ O
ọ̀rọ̀ O
bí O
i O
# O
FreeAmade O
láti O
jà O
fún O
ìdásílẹ̀ O
Amade B-PER
. O

Ní O
ọdún B-DATE
- I-DATE
un I-DATE
1997 I-DATE
, O
Joenia B-PER
Wapichana I-PER
di O
obìnrin O
àkọ́kọ́ O
tí O
yóò O
gboyè O
nínú O
ẹ̀kọ́ O
ìmọ̀ O
òfin O
ní O
Brazil B-LOC
. O

Joenia B-PER
Wapichana I-PER
níbi O
tí O
ó O
ti O
ń O
gbè O
lẹ́yìn O
ọ̀rọ̀ O
ìbílẹ̀ O
kan O
ní O
ilé O
- O
ẹjọ́ O
gíga O
jùlọ O
. O

Lọ́dún B-DATE
mẹ́wàá I-DATE
sẹ́yìn I-DATE
, O
pẹ̀lú O
ọ̀dà O
pupa O
lójúu O
rẹ̀ O
, O
ní O
ìbámu O
pẹ̀lú O
àṣà O
ẹ̀yàa O
rẹ̀ O
ni O
Joenia B-PER
lo O
èdè O
Portuguese O
àti O
ẹ̀ka O
- O
èdèe O
rẹ̀ O
láti O
rán O
àwọn O
adájọ́ O
létí O
pé O
bíi O
mílíọ̀nù O
dọ́là O
US B-LOC
lọ́nà O
mẹ́ta O
ni O
ó O
ń O
kárí O
àwọn O
ilẹ̀ O
wọ̀nyí O
láìsí O
pé O
wọ́n O
kópa O
nínú O
ètò O
ọrọ̀ O
- O
ajée O
Brazil B-LOC
. O

A O
ní O
ètò O
ìrìnàjò O
ìgbafẹ́ O
, O
òògùn O
ìbílẹ̀ O
àti O
àwọn O
ohun O
mèremère O
tí O
ó O
pín O
yẹ́lẹyẹ̀lẹ O
káàkiri O
ilẹ̀ẹ O
wa O
. O

Fún O
àpẹẹrẹ O
[ O
lára O
àwọn O
àtòpọ̀ O
ẹ̀rọ O
yìí O
] O
, O
a O
ní O
ètòo O
gbígba O
ìwé O
àṣẹ O
ní O
àwọn O
agbègbè O
yìí O
[ O
tí O
ó O
ń O
bá O
wa O
dènà O
] O
àìlègbẹ̀rí O
àwọn O
iléeṣẹ́ O
jẹ́ O
àti O
àìtó O
agbára O
ìjọba O
láti O
kápáa O
wọn O
nínú O
ìpínlẹ̀ O
náà O
. O

Wọ́n O
fi O
ẹ̀sùn O
“ O
títa O
àbùkù O
bá O
Ààrẹ O
orílẹ̀ O
- O
èdè O
"""" O
kàn O
àwọn O
akẹ́kọ̀ọ́ O
náà O
. O

Ìjọba B-ORG
Burundi I-ORG
ti O
bẹ̀rẹ̀ O
sí O
í O
fi O
ìkanra O
mú O
ìwà O
àtakò O
láti O
ọdún B-DATE
2015 I-DATE
, O
lẹ́yìn O
ìjákulẹ̀ O
ìṣọ̀tẹ̀ O
kan O
, O
ìdojúkọ O
pẹ̀lú O
àwọn O
ẹgbẹ́ O
adìtẹ̀ O
kan O
, O
àtakò O
lórí O
ìlòkulò O
ẹ̀tọ́ O
, O
òfin O
kànńpá O
, O
ìnira O
pẹ̀lú O
ètò O
ọrọ̀ O
- O
ajé O
àti O
rògbòdìyàn O
àwọn O
asásàálà O
. O

Èyí O
ti O
dá O
wàhálà O
ìsásàálà O
sílẹ̀ O
, O
a O
ti O
rí O
àwọn O
ará O
Burundi B-LOC
tí O
wọ́n O
sá O
lọ O
sí O
Tanzania B-LOC
, O
Rwanda B-LOC
, O
Congo B-LOC
àti O
Uganda B-LOC
. O

… O
Làásìgbò O
nínú O
òṣèlú O
Burundi B-LOC
le O
sí O
i O
ní O
ọdún B-DATE
2015 I-DATE
lẹ́yìn O
tí O
ààrẹ́ O
kéde O
èròńgbàa O
rẹ̀ O
láti O
lọ O
fún O
sáà O
kẹ́ta O
. O

Láfikún O
- O
un O
Kérésìmesì B-DATE
, O
àkàsílẹ̀ O
àwọn O
àjọ̀dún O
Òyìnbó O
kò O
yọ O
Àyájọ́ O
Ọjọ́ B-DATE
Olólùfẹ́ I-DATE
, O
Àjíǹde B-DATE
àti O
Halowíìnì B-DATE
, O
àti O
bẹ́ẹ̀ O
bẹ́ẹ̀ O
lọ O
sí O
ẹ̀yìn O
. O

Ìtúmọ̀ O
Ìtúnwí O
- O
ọ̀rọ̀ O
Ọlọ́rọ̀ O
gan O
- O
an O

Bí O
ẹlẹ́gbẹ́ O
olóṣèlú O
kò O
bá O
mọ O
èyí O
, O
a O
jẹ́ O
wípé O
wọn O
kò O
ní O
ìkọbiarasí O
ìṣèlú O
wọ́n O
sì O
ti O
pàdánù O
ìlọsíwájúu O
wọn O
. O

Àwọn O
kan O
gbèrò O
wọ́n O
fẹ́ O
gbé O
àjọyọ̀ O
Kérésìmesì B-DATE
fi O
ẹ̀gbẹ́ O
kan O
ẹ̀gbẹ́ O
pẹ̀lú O
ìrẹ̀sílẹ̀ O
ìlú O
tí O
ó O
wáyé O
ní O
160 B-DATE
ọdún I-DATE
sẹ́yìn I-DATE
. O

Ìkìlọ̀ O
lórí O
ìtako O
àjọ̀dún O
Òyìnbó O
ní O
inú O
ọgbà O
ilé O
- O
ìwé O
. O

Ìtúmọ̀ O
Ìtúnwí O
- O
ọ̀rọ̀ O
Ọlọ́rọ̀ O
gan O
- O
an O

Ní O
1995 B-DATE
, O
ó O
bẹ̀rẹ̀ O
iṣẹ́ O
bíi O
ilé O
- O
iṣẹ́ O
ọkọ̀ O
òfuurufú O
aládàáni O
, O
Mozambique B-ORG
Express I-ORG
. O

Ní O
oṣù B-DATE
Ògún I-DATE
ọdún I-DATE
2018 I-DATE
, O
nínú O
ọkọ̀ O
òfuurufú O
ìlú O
apá O
Gúúsù B-LOC
Ilẹ̀ I-LOC
- I-LOC
Adúláwọ̀ I-LOC
SAA I-LOC
, O
ìrìnàjò O
ìlú O
dé O
ìlú O
pẹ̀lú O
ikọ̀ O
olóbìrin O
fò O
ní O
ojú O
sánmà O
wọ́n O
sì O
kó O
èrò O
láti O
Johannesburg B-LOC
sí O
Sao B-LOC
Paulo I-LOC
, O
Brazil B-LOC
. O

Síbẹ̀ O
, O
Nàìjíríà B-LOC
tí O
tẹ O
àwọn O
òfin O
kan O
tí O
ó O
tẹ O
orí O
àwọn O
ẹ̀tọ́ O
òkè O
yìí O
bọlẹ̀ O
. O

Ní O
ọdún B-DATE
2017 I-DATE
àti I-DATE
2016 I-DATE
, O
oníròyìn O
orí O
- O
ayélujára O
ọmọ O
bíbí O
ìlú O
Nàìjíríà B-LOC
àti O
akọbúlọ́ọ̀gù O
Abubakar B-PER
Sidiq I-PER
Usman I-PER
àti O
Kẹ́mi B-PER
Olúnlọ́yọ̀ọ́ I-PER
tí O
ta O
ẹsẹ̀ O
àgẹ̀rẹ̀ O
sí O
òfin O
nípasẹ̀ O
ṣíṣe O
iṣẹ́ O
ìkóròyìnjọ O
lóríi O
Òfin O
Ẹ̀ṣẹ̀ O
orí O
- O
ayélujára O
. O

Ní O
ìgbà O
mìíràn O
, O
ó O
máa O
mú O
wọn O
pa O
àwọn O
ìwàa O
wọn O
tì O
. O

Ìjọba O
pe O
ẹgbẹ́ O
yìí O
ni O
“ O
afẹ̀míṣòfò O
"""" O
nítorí O
àtẹ̀jáde O
orí O
ẹ̀rọ O
- O
ayélujára O
wọn O
a O
sì O
ti O
wọ́n O
mọ́lé O
fún O
oṣù B-DATE
18 I-DATE
. O

Ọ̀pọ̀lọpọ̀ O
nínú O
ẹgbẹ́ O
yìí O
ti O
bá O
Ohùn B-ORG
Àgbáyé I-ORG
ṣe O
pọ̀ O
láti O
kọ O
àti O
ṣe O
ìtúmọ̀ O
ìròyìn O
sí O
èdè O
Amharic O
. O

Láti O
orígun O
mẹ́rẹ̀ẹ̀rin O
àgbáyé O
, O
igbe O
ńlá O
ni O
ó O
gba O
àwọn O
akọbúlọ́ọ̀gù O
Zone9 B-ORG
sílẹ̀ O
lọ́wọ́ O
ìjọba B-ORG
ilẹ̀ I-ORG
Ethiopia I-ORG
. O

Ní O
ètò O
ìtàkùrọ̀sọ O
wọn O
, O
wọ́n O
gbé O
orí O
yìn O
fún O
ìpolongo O
Ohùn B-ORG
Àgbáyé I-ORG
tí O
ó O
ṣe O
iṣẹ́ O
ribiribi O
tí O
ó O
mú O
àwọn O
wà O
láyé O
. O

Endalk B-PER
Chala I-PER
ni O
ó O
ni O
àwòrán O
. O

inúu O
wa O
dùn O
nítorí O
wípé O
a O
fún O
àwọn O
ènìyàn O
mìíràn O
ní O
ìmísí O
ni O
. O
"""" O

Oníròyìn O
ọmọ O
Uganda B-LOC
Charles B-PER
Onyango I-PER
- I-PER
Obbo I-PER
, O
tí O
òun O
náà O
wà O
ní O
FIFA O
, O
mẹ́nu O
ba O
òwe O
Igbo O
tí O
gbajúgbajà O
òǹkọ̀wée O
nì O
Chinua B-PER
Achebe I-PER
mú O
di O
mímọ́ O
tí O
ó O
sọ O
wípé O
: O

Ní O
ọjọ́ B-DATE
kejìdínlọ́gbọ̀n I-DATE
oṣù I-DATE
Belu I-DATE
ọdún I-DATE
1990 I-DATE
, O
àwọn O
ẹgbẹ́ O
ológun O
yẹgi O
fún O
ọkùnrin O
méjìdínlọ́gbọ̀n O
tí O
a O
fi O
ìfarabalẹ̀ O
ṣà O
lọ́kọ̀ọ̀kan O
láti O
pa O
nínú O
ẹ̀wọ̀n O
láàárín O
òru O
, O
ní O
Inal B-LOC
ní O
orílẹ̀ O
- O
èdè O
Mauritania B-LOC
lẹ́yìn O
tí O
a O
fi O
ẹ̀sùn O
ìpète O
- O
lati O
- O
gba O
- O
ìjọba O
kàn O
wọ́n O
. O

Orílẹ̀ O
- O
èdè O
Mauritania B-LOC
ti O
Ìwọ̀ B-LOC
- I-LOC
oòrùn I-LOC
Ilẹ̀ I-LOC
- I-LOC
Adúláwọ̀ I-LOC
jẹ́ O
ìdàpọ̀ O
àwọn O
Lárúbáwá O
àti O
àwọn O
aláwọ̀ O
dúdú O
, O
àwọn O
ẹgbẹ́ O
ajàfẹ́tọ̀ọ́ O
ọmọnìyàn O
sọ O
pé O
àwọn O
aláwọ̀ O
dúdú O
ti O
ń O
dojúkọ O
ìyàsọ́tọ̀ O
àti O
ìlòkulò O
fún O
ìgbà O
pípẹ́ O
. O

Ìtúmọ̀ O
Ìtúnwí O
- O
ọ̀rọ̀ O
Ọlọ́rọ̀ O
gan O
- O
an O

ìsìnkú O
tí O
ó O
yẹni O
“ O
, O
Kaaw B-PER
Elimane I-PER
Bilbassi I-PER
Toure I-PER
tí O
í O
ṣe O
olóòtú O
ibùdó O
ìròyìn O
orí O
ayélujára O
Le B-ORG
Flambeau I-ORG
ti O
Mauritania B-LOC
kọ O
. O

Àwọn O
apani O
ṣe O
iṣẹ́ O
wọn O
pé O
, O
wọn O
kò O
sì O
dáwọ́ O
dúró O
lẹ́yìn O
tí O
wọ́n O
yẹgi O
fún O
wọn O
, O
wọ́n O
tún O
wọ́ O
òkúu O
wọn O
nílẹ̀ O
bẹ́ẹ̀ O
náà O
ni O
wọ́n O
sì O
ń O
jókòó O
lé O
wọn O
lórí O
. O

Mamadou B-PER
Sy I-PER
jẹ́ O
apàṣẹ O
ẹgbẹ́ O
- O
ológun O
nínú O
ẹgbẹ́ O
ológun O
Mauritania B-LOC
, O
ó O
ti O
jẹ́ O
igbákejì O
apàṣẹ O
, O
kí O
ó O
tó O
wá O
di O
apàṣẹ O
ẹgbẹ́ O
ológun O
ẹ̀ka O
kan O
kí O
wọ́n O
tó O
mú O
un O
ní O
alẹ́ O
ọjọ́ O
yẹn O
. O

Níbí O
, O
nínú O
ogún O
àwọn O
adarí O
ipò O
ìjọba O
, O
ìdá O
mẹ́rin O
péré O
ni O
wọ́n O
jẹ́ O
aláwọ̀ O
dúdú O
. O

A O
ò O
sì O
gbọdọ̀ O
fi O
ẹhónú O
hàn O
… O

Ìtúmọ̀ O
Ìtúnwí O
- O
ọ̀rọ̀ O
Ọlọ́rọ̀ O
gan O
- O
an O

Àwọn O
Abódiakọ O
- O
akọ́diabo O
mìíràn O
àti O
àwọn O
tí O
kì O
í O
ṣe O
Abódiakọ O
- O
akọ́diabo O
àmọ́ O
tí O
ó O
jẹ́ O
alátìlẹ́yìn O
náà O
kó O
ipa O
nínú O
ìyíde O
náà O
àti O
àṣeyọríi O
rẹ̀ O
. O

Òfin O
Ẹ̀tọ́ O
Ààbò O
Abódiakọ O
- O
akọ́diabo O
Ènìyàn O
ọdún B-DATE
2018 I-DATE
tí O
a O
bu O
ọwọ́ O
lù O
nínú O
ilé O
ìgbìmọ̀ O
aṣòfin O
fi O
àṣẹ O
fún O
ọmọ O
ẹgbẹ́ O
náà O
láti O
gba O
ìwé O
àṣẹ O
ọkọ̀ O
wíwà O
, O
ìwé O
ìrìnnà O
, O
ní O
ẹ̀tọ́ O
láti O
pààrọ O
ìṣẹ̀dá O
ẹni O
nínú O
àkọsílẹ̀ O
ìlú O
àti O
Àjọ O
Ìforúkọsílẹ̀ O
( O
NADRA B-ORG
) O
, O
ìfòpinsí O
ìjìyà O
, O
àyè O
láti O
kàwé O
, O

iṣẹ́ O
nínú O
káràkátà O
àti O
ètò O
ìlera O
láì O
sí O
ìyàsọ́tọ̀ O
. O

Lóòótọ́ O
, O
fún O
àwa O
obìnrin O
ọ̀pọ̀lọpọ̀ O
ọjọ́ O
ni O
ó O
le O
tí O
ó O
sì O
ń O
dùn O
èèyàn O
nítorí O
pé O
a O
ṣì O
wà O
ní O
ipò O
tí O
ó O
jẹ́ O
pé O
a O
máa O
ń O
yẹra O
fún O
ìjìyà O
lọ́nà O
kan O
tàbí O
òmíràn O
. O

Láìpẹ́ O
yìí O
gan O
- O
an O
pàápàá O
, O
ó O
dunni O
láti O
máa O
kojú O
àwọn O
ìhùwàsí O
tí O
ó O
ń O
jáde O
lẹ́yìn O
ọ̀rọ̀ O
ti O
Carolina B-PER
… O

Àwa O
obìnrin O
lọ́kọ̀ọ̀kan O
àti O
àpapọ̀ọ O
wa O
, O
a O
máa O
tẹ̀síwajú O
láti O
máa O
pariwo O
kí O
‘ẹ O
yéé O
pa O
wá’ O
kí O
ẹ O
sì O
‘yéé O
ṣe O
wá O
léṣe’ O
. O

Wọ́n O
pe O
ìpolongo O
wọn O
ní O
“ O
Ẹ O
Yé O
é O
Dà O
Wá O
"""" O
, O
wọ́n O
gbà O
pé O
ìwà O
ọ̀dàlẹ̀ O
jẹ́ O
ìdí O
tí O
ó O
tọ́ O
láti O
máa O
fìyà O
jẹ O
obìnrin O
. O

Kò O
wúlò O
kí O
a O
máa O
sọ̀rọ̀ O
tako O
ìjìyà O
abẹ́lé O
kí O
a O
sì O
tún O
máa O
gbèlẹ́yìn O
àṣàrò O
ìnáwó O
tí O
kò O
ní O
ṣe O
ààbò O
ètò O
àwùjọ O
, O
ìṣúná O
àìtó O
tí O
gbogbo O
wa O
mọ̀ O
pé O
ipa O
òdì O
ni O
ó O
ń O
kó O
nínú O
ayé O
àwọn O
obìnrin O
. O

Ó O
ṣe O
pàtàkì O
kí O
a O
fi O
ọgbọ́n O
kún O
àwọn O
ọ̀rọ̀ O
náà O
pẹ̀lú O
ṣíṣe O
gidi O
. O

Pẹ̀lú O
àjọṣepọ̀ O
Mekong B-ORG
Watch I-ORG
, O
ẹgbẹ́ O
kan O
ní O
Jápáànì B-LOC
ń O
jà O
fún O
ìdàgbàsókè O
ní O
agbègbè O
náà O
, O
ọ̀pọ̀lọpọ̀ O
àwọn O
àgbà O
ní O
Mekong B-LOC
ti O
bẹ̀rẹ̀ O
sí O
ní O
ṣe O
àkọsílẹ̀ O
àlọ́ O
, O
ìṣẹ̀lẹ̀ O
àti O
ìtàn O
àtọwọ́dọ́wọ́ọ O
wọn O
tí O
ó O
ní O
íṣe O
pẹ̀lú O
ìṣẹ̀dá O
. O

Siphandon B-LOC
ní O
gúúsù B-LOC
Laos I-LOC
; O
3 O
. O

Àpẹẹrẹ O
ìdánilẹ́kọ̀ọ́ O
kan O
ni O
ìtúnsọ O
àlọ́ O
‘Òwìwí O
àti O
Àgbọ̀nrín‘ O
àwọn O
aráa O
Kmhmu B-LOC
ní O
àárín B-LOC
gbùngbùn I-LOC
àti I-LOC
àríwá I-LOC
Laos I-LOC
. O

ni O
asọ̀tàn O
. O

Àmọ́ O
ṣá O
, O
bí O
ó O
ti O
fẹ́ẹ́ O
jáde O
nínú O
igbó O
náà O
, O
ọ̀nà O
dí O
mọ́n O
ọn O
ní O
ojú O
, O
kò O
sì O
mọ O
ọ̀nà O
mọ́ O
. O

Ẹ̀rí O
- O
ọkàn O
bẹ̀rẹ̀ O
sí O
ní O
jẹ́ O
ẹ O
fún O
ohun O
tí O
ó O
ṣe O
, O
ó O
pinnu O
láti O
dá O
àwọn O
ewé O
kátabá O
náà O
padà O
sí O
ibi O
tí O
ó O
ti O
gbé O
ṣẹ́ O
ẹ O
. O

Creative B-ORG
Commons I-ORG
. O

Síbẹ̀ O
, O
lábẹ́ O
ìṣàkóso O
rẹ̀ O
, O
ààbò O
ẹ̀mí O
kò O
sí O
pẹ̀lú O
ìkọlù O
láàárín O
darandaran O
àti O
àgbẹ̀ O
bí O
àwọn O
darandaran O
láti O
àríwá O
ṣe O
ń O
wọ O
gúúsù O
láti O
wá O
koríko O
fún O
ẹran O
ọ̀sìn O
- O
in O
wọn O
. O

Atiku B-PER
Abubakar I-PER
[ O
Àwòrán O
Ibùdó O
- O
ìtàkùn O
- O
àgbáyé O
Ilé O
- O
iṣẹ́ O
ìpolongo O
] O
. O

Abubakar B-PER
ni O
igbá O
- O
kejì O
ààrẹ O
ìgbà O
kan O
àti O
òǹdíje O
lábẹ́ O
àsíá O
PDP B-ORG
. O

Kingsley B-PER
Moghalu I-PER
[ O
Àwòrán O
láti O
ibùdó O
ìpolongo O
] O
. O

Ó O
ti O
ṣe O
igbá O
- O
kejì O
gómìnà O
Ilé B-ORG
Ìfowópamọ́ I-ORG
Àgbà I-ORG
ti I-ORG
Nàìjíríà I-ORG
láti B-DATE
ọdún I-DATE
2009 I-DATE
sí I-DATE
2014 I-DATE
, O
níbi O
tí O
“ O
ó O
ti O
tukọ̀ O
ọ O
àwọn O
àgbà O
iṣẹ́ O
àtúnṣe O
nínú O
ètò O
ìkówóoamọ́ O
orílẹ̀ O
èdè O
Nàìjíríà B-LOC
lẹ́yìn O
ìgbà O
tí O
ọrọ̀ O
Ajé O
àgbáyé O
ti O
ṣe O
òjòjò O
tán O
. O
"""" O

Àtẹ̀jáde O
ìtúmọ̀ O
22 B-DATE
Ṣẹẹrẹ I-DATE
2019 I-DATE
21 I-DATE
: I-DATE
45 I-DATE
GMT I-DATE

ÀWÒRÁN O
: O
The O
Come O
Up O
Show O
( O
CC O
BY O
- O
ND O
2 O
. O
0 O
) O

Orin O
rẹ̀ O
tí O
a O
pè O
ní O
“ O
Savannah O
"""" O
, O
bá O
ti O
ẹnìkejì O
figagbága O
, O
ṣùgbọ́n O
Montana B-PER
tí O
pàdí O
- O
àpò O
- O
pọ̀ O
pẹ̀lú O
ògbóǹtarigi O
akọrin O
soca O
Superblue B-PER
wọ́n O
sì O
ṣe O
àgbéjáde O
“ O
Soca O
Kingdom O
"""" O
, O
tí O
ó O
gba O
oyè O
orin O
Ìwọ́de O
Ojúná O
ọdún B-DATE
2018 I-DATE
. O

Ṣùgbọ́n O
nígbà O
tí O
àwọn O
jàndùkú O
dé O
, O
wọ́n O
sún O
láti O
‘Savannah’ O
sí O
‘Kingdom’ O

"""" O
, O
tí O
ó O
jẹ́ O
ẹ̀dà O
àbọ̀ O
- O
ọ̀rọ̀ O
Faransé O
“ O
sans O
humanité O
"""" O
, O
tàbí O
“ O
àìláàánú O
"""" O
. O

Àmọ́ O
àwọn O
òǹwòrán O
kò O
ì O
tíì O
rí O
irú O
èyí O
rí O
nínú O
orin O
soca O
tí O
a O
ti O
ká O
sílẹ̀ O
. O

Àwòrán O
láti O
ọwọ́ọ O
Sagar B-PER
Giri I-PER
. O

Ìwée O
nì O
The O
Status O
of O
Nepal’s O
Birds O
: O
The O
National O
Red O
List O
Series O
sọ O
wípé O
: O

Bí O
orílẹ̀ O
- O
èdè O
Nàìjíríà B-LOC
ṣe O
ń O
múra O
fún O
ètò O
ìdìbò O
sí O
ipò O
Ààrẹ O
nínú O
Oṣù B-DATE
Èrèlé I-DATE
, O
àwọn O
ọ̀gágun O
tí O
ó O
ti O
jagun O
fẹ̀yìntì O
tí O
wọn O
di O
olóṣèlú O
, O
jẹ́ O
igi O
gbòógì O
fún O
òye O
ètò O
òṣèlú O
orílẹ̀ O
- O
èdè O
Nàìjíríà B-LOC
. O

Ní O
èṣí O
, O
Ọbásanjọ́ B-PER
gba O
Buhari B-PER
ni O
ìmọ̀ràn O
láti O
má O
díje O
fún O
ipò O
Ààrẹ O
fún O
ìgbà O
kejì O
, O
ṣùgbọ́n O
kí O
ó O
“ O
da O
ìfẹ̀yìntì O
rò O
nítorí O
ọjọ́ O
oríi O
rẹ̀ O
. O
"""" O

Ọ̀gágun O
tí O
ó O
ti O
jagun O
fẹ̀yìntì O
kì O
í O
sinmi O
ní O
orílẹ̀ O
- O
èdè O
Nàìjíríà B-LOC

Bíótiwùkíórí O
, O
láì O
jọ O
ti O
àwọn O
alágbádá O
– O
Yar'Adua B-PER
àti O
Jónátánì B-PER
– O
tí O
ó O
gbé O
ní O
arugẹ O
, O
tí O
ó O
sì O
tún O
yẹpẹrẹ O
wọn O
, O
ti O
Buhari B-PER
dá O
yàtọ̀ O
gedegbe O
. O

Àwòrán O
láti O
ọwọ́ọ O
Pernille B-PER
Bærendtsen I-PER
, O
a O
lò O
ó O
pẹ̀lú O
àṣẹ O
. O

Ìṣẹ̀lẹ̀ O
náà O
di O
ìròyìn O
tí O
ó O
sì O
tàn O
kálékáko O
, O
tí O
ó O
sì O
ń O
mú O
àwọn O
ènìyàn O
ṣe O
onírúurú O
ìbéèrè O
láti O
orí O
ẹ̀rọ O
- O
alátagbà O
àti O
ìwé O
ìròyìn O
. O

Àpẹẹrẹ O
wo O
ni O
èyí O
túmọ̀ O
sí O
? O

mìíràn O
tí O
ó O
ní O
í O
ṣe O
pẹ̀lú O
ìṣèlú O
. O

Kabwe B-PER
wá O
fi O
wé O
Àbádòfin O
Iṣẹ́ O
Ìròyìn O
ọdún B-DATE
- I-DATE
un I-DATE
2016 I-DATE
, O
èyí O
tí O
ó O
fi O
òmìnira O
fún O
ilé O
iṣẹ́ O
ìròyìn O
tí O
ó O
sì O
dá O
ilé O
ìròyìn O
aládàánialáìgbáralé O
- O
ìjọba O
padà O
. O

Èyí O
jásí O
wípé O
kò O
sí O
ìbẹ̀rù O
. O

Àtẹ̀jáde O
ìtúmọ̀ O
9 B-DATE
Èrèlé I-DATE
2019 I-DATE
10 I-DATE
: I-DATE
49 I-DATE
GMT I-DATE

Yomi B-PER
Kamez I-PER
ti O
Quartz B-ORG
Africa I-ORG
ṣàlàyé O
: O

Ìgbógunti O
ọ̀rọ̀ O
ìkórìíra O
ni O
gbólóhùn O
tuntun O
‘ààbò O
orílẹ̀ O
- O
èdè’ O

Àwọn O
alárìíyá O
máa O
ń O
gba O
títì O
kan O
ní O
ọdọọdún O
fún O
Ijó O
ìta O
- O
gbangba O
Ijó O
ìta O
- O
gbangba O
Trinidad B-LOC
àti I-LOC
Tobago I-LOC
, O
tí O
wọn O
ń O
ṣe O
pẹ̀lú O
orin O
. O

Orin O
tí O
a O
gbé O
jáde O
ní O
ìgbà O
tí O
ó O
yẹ O
. O

“ O
Savannah O
Grass O
"""" O
jẹ́ O
ìpè O
sí O
ìrírí O
idán O
ayée O
àjọ̀dún O
yìí O
. O

Àdéhùn O
wọn O
kò O
wúlò O
fún O
wa O
mọ́ O
. O

Ní O
ìdakèjì O
, O
lẹ́yìn O
gbogbo O
ìṣẹ̀lẹ̀ẹ O
pàjáwìrì O
wọ̀nyìí O
, O
kò O
sí O
àní O
- O
àní O
pé O
àjọ O
kan O
ń O
gbìyànjú O
láti O
tìka O
bọ O
ìṣẹ̀lẹ̀ O
wọ̀nwọ̀nyí O
ní O
bírípó O
. O

Chemi B-PER
Lhamo I-PER
ti O
jẹ́ O
ajàjàǹgbara O
akẹ́kọ̀ọ́ O
fún O
ọdún B-DATE
mélòó I-DATE
kan I-DATE
. O

Ṣùgbọ́n O
ìrírí O
mi O
bí O
wọ́n O
ṣe O
ń O
rí O
mi O
bíi O
atọ̀húnrìnwá O
ti O
jẹ́ O
kí O
n O
ní O
ìmọ̀ O
nípa O
àṣà O
àwọn O
èèyàn O
mi O
: O
àṣà O
Tibet B-LOC
. O

Llamo O
sọ̀rọ̀ O
nípa O
ìrìnàjòo O
rẹ̀ O
lọ O
sí O
Canada B-LOC
, O
ọmọ O
kékeré O
akẹ́kọ̀ọ́ O
tuntun O
kan O
tí O
ó O
wá O
láti O
Tibet B-LOC
tí O
ó O
bá O
wá O
sí O
ìyàrá O
ìkẹ́ẹ̀kọ̀ọ́ O
. O

Ní O
ìgbà O
yẹn O
, O
Lhamo B-PER
jẹ́ O
ọmọ O
ọdún B-DATE
12 I-DATE
. O

Nígbà O
tí O
à O
ń O
dìbò O
ìgbìmọ̀ O
akẹ́kọ̀ọ́ O
, O
mo O
máa O
ń O
tẹnu O
mọ O
ọn O
pé O
ó O
yẹ O
kí O
àwọn O
tí O
wọ́n O
ayàsọ́tọ̀ O
ní O
aṣojú O
nígbà O
ìdìbò O
. O

Kódà O
ni O
Hong B-LOC
Kong I-LOC
, O
àyè O
láti O
sọ O
ọ̀rọ̀ O
ẹnu O
ẹni O
jáde O
àti O
láti O
bá O
èèyàn O
ṣe O
pọ̀ O
ti O
jákulẹ̀ O
. O

Mo O
kọ́ O
ẹ̀kọ́ O
kan O
nínú O
àṣà O
àwọn O
Tibet B-LOC
nípa O
àìwàfúnìgbàpípẹ́ O
: O
gbogbo O
nǹkan O
ni O
òpin O
yóò O
dé O
bá O
. O

